{"title":{"0":"Guia que se masturbou durante mergulho com turista em Maragogi \u00e9 preso","1":"Cidade de S\u00e3o Paulo ter\u00e1 queda de temperatura de at\u00e9 22\u00baC em 48 horas","2":"Mega-Sena acumula e pr\u00eamio sobe para R$ 33 milh\u00f5es; veja dezenas sorteadas","3":"Mal cabe na palma da m\u00e3o: diamante de 2.492 quilates \u00e9 encontrado em Botsuana","4":"Energia \u00e9 retomada no Acre e em Rond\u00f4nia ap\u00f3s quase 4 h de apag\u00e3o, diz ONS","5":"Moraes manda PF apreender celular de ex-assessor ap\u00f3s mensagens vazadas","6":"Manual da Voepass impede comiss\u00e1rios de registrarem falhas nas aeronaves ","7":"'Muita \u00e1gua para rolar', diz candidato em Guarulhos preterido por Bolsonaro","8":"Congresso promulga PEC da Anistia, com cota de 30% de recursos para candidatos negros","9":"'STF n\u00e3o pode ser protagonista da lei', diz relator de PEC que limita poderes da Corte","10":"Congresso promulga perd\u00e3o a partidos e redu\u00e7\u00e3o de verba para negros","11":"'Batalhador': fisiculturista achado morto fez rifa para ir a campeonato","12":"Homem invade supermercado com carro por n\u00e3o aceitar fim de relacionamento","13":"Cervo corre entre carros e 'atropela' pedestre no Rio Grande do Sul; veja","14":"Motociclista morre em colis\u00e3o; motorista de Mercedes \u00e9 liberado ap\u00f3s fian\u00e7a","15":"\u00c9 falso que OMS sugeriu lockdown mundial devido \u00e0 mpox","16":"C\u00f3digo fonte de urna eletr\u00f4nica n\u00e3o revela em quem eleitor votou","17":"N\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de que avi\u00e3o com cabine desmont\u00e1vel esteja sendo produzido","18":"Base a\u00e9rea da Otan na Alemanha eleva alerta de seguran\u00e7a para 'amea\u00e7a potencial'","19":"Homem do Arizona \u00e9 procurado ap\u00f3s amea\u00e7ar Trump de morte","20":"A sobrevivente do Titanic que fez previs\u00e3o sombria de um novo acidente","21":"Datafolha: Nunes diz que vence no 2\u00b0 turno e Datena que n\u00e3o desiste","22":"Mar\u00e7al consolida cercadinho bolsonarista sem Bolsonaro","23":"Na contram\u00e3o de advers\u00e1rios, Tabata aposta em confronto direto com Mar\u00e7al","24":"O \u00c9 DA COISA: Mar\u00e7al \u00e9 o mal que n\u00e3o cura o mal bolsonarista. E o Datafolha","25":" Moscou \u00e9 alvo de um dos maiores ataques de drones de sua hist\u00f3ria","26":"PEC que anistia partidos ser\u00e1 novo foco de tens\u00e3o entre STF e Congresso","27":"PGR sob Aras n\u00e3o investigou bolsonarismo e criticou quem cumpriu a tarefa","28":"Ex-assessor defende ordens de Moraes e nega \u00e0 PF ter negociado mensagens","29":"Klara Castanho ganha a\u00e7\u00e3o contra influenciadora que exp\u00f4s caso de ado\u00e7\u00e3o","30":"Hillary e Biden exaltam Harris, atacam Trump e reavivam Conven\u00e7\u00e3o Democrata","31":"Testemunha diz \u00e0 PF que delegado atribuiu a Moraes ordem para confiscar celular de perito","32":"L\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o venezuelana diz que Supremo procura 'agradar' Maduro com valida\u00e7\u00e3o da reelei\u00e7\u00e3o","33":"Presidente da Guatemala classifica de 'fraude' reelei\u00e7\u00e3o de Maduro","34":"Pablo Mar\u00e7al desafia Bolsonaros e avan\u00e7a na direita","35":"A pedido de empres\u00e1rio, Lula critica Anvisa: 'Precisa andar mais r\u00e1pido'","36":"Robert F. Kennedy Jr. suspende campanha e anuncia apoio a Trump","37":"Bombeiros socorrem 100 banhistas arrastados por ventania em Copacabana","38":"UOL e Folha sabatinam Jorge Wilson, candidato \u00e0 Prefeitura de Guarulhos","39":"Luana Ara\u00fajo avalia governo Lula na Sa\u00fade: 'Perdemos oportunidades claras'","40":"Haddad: Desvincular benef\u00edcios sociais do sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o \u00e9 prioridade","41":"Oposi\u00e7\u00e3o pede CPI e apura\u00e7\u00e3o da PGR sobre favorecimento de aliados por Lula","42":"An\u00e1lise: Mar\u00e7al usa elei\u00e7\u00f5es para ganhar visibilidade e despreza\u00a0Bolsonaro","43":"PF suspeita de uso de cooperativa do MST em fraude com cestas b\u00e1sicas no TO","44":"Homem passeia montado em b\u00fafalo na orla de Copacabana; veja o v\u00eddeo","45":"Homem \u00e9 mordido por jararaca e leva cobra com ele para UPA; veja","46":"\u00c9 falso que selos em embalagens de chocolates indicam presen\u00e7a de grafeno","47":"Biden n\u00e3o disse que ele e Kamala v\u00e3o fortalecer a imigra\u00e7\u00e3o ilegal","48":"Golpe: \u00e9 falso que quem responder quiz ganha caixa branca da Cacau Show","49":"Isl\u00e2ndia fica sem estoque de pepino ap\u00f3s sucesso de receita no TikTok","50":"OEA, EUA, UE e 10 pa\u00edses latino-americanos rejeitam vit\u00f3ria de Maduro","51":"Mar\u00e7al vai fazer live no hor\u00e1rio eleitoral gratuito e promete 'surpresas'","52":"Mar\u00e7al \u00e9 v\u00edrus pol\u00edtico contra o qual nem Bolsonaro est\u00e1 imune","53":"O m\u00e9dico zen do MTST que se tornou bra\u00e7o direito de Boulos\u00a0","54":"Datafolha - Mar\u00e7al prova que o abismo olha para os que olham para o abismo","55":"STF deixa para depois da elei\u00e7\u00e3o julgamento que deve regular redes sociais","56":"Ricardo Nunes j\u00e1 n\u00e3o teme que Bolsonaro o abandone para apoiar Pablo Mar\u00e7al","57":"Kamala Harris e a 'estrat\u00e9gia de contraste' em resposta a Donald Trump","58":"Paris comemora 80 anos de liberta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o nazista com chegada da tocha paral\u00edmpica","59":"Policial militar agride homem com chute no peito no Tocantins; veja v\u00eddeo","60":"Carlos Bolsonaro diz que processar\u00e1 Pablo Mar\u00e7al por inj\u00faria e difama\u00e7\u00e3o","61":"Justi\u00e7a determina bloqueio de R$ 360 mil de Jair Renan Bolsonaro por d\u00edvida com banco","62":"Celta vence Valencia e se mant\u00e9m 100% no Campeonato Espanhol","63":"Presidente da CCJ enfrenta STF e libera vota\u00e7\u00e3o de 3 projetos contra a Corte","64":"Biden fala com Zelensky e anuncia nova ajuda militar para Ucr\u00e2nia","65":"Londres revela design de primeiro memorial para v\u00edtimas do tr\u00e1fico negreiro","66":"Mercado de Fiagro cresceu 153% em 12 meses e 3,7% de mar\u00e7o a junho, diz CVM","67":"7 sinais de que seu cachorro te ama: saiba como interpretar","68":"Rodovi\u00e1ria \u00e9 fechada por suspeita de bomba no DF, mas mala s\u00f3 tinha roupas","69":"Uni\u00e3o Europeia, EUA e 10 pa\u00edses latino-americanos recha\u00e7am decis\u00e3o de Supremo chavista sobre vit\u00f3ria de Maduro","70":"Mujica diz estar 'destru\u00eddo' ap\u00f3s tratamento contra o c\u00e2ncer","71":"Ex-governador do Rio, Pez\u00e3o disputa prefeitura no interior e tem candidatura contestada","72":"Guarda costeira grega dispara contra barco de imigrantes e mata 1","73":"Cuba enfrenta nova onda de apag\u00f5es","74":"Robert Kennedy Jr suspende campanha e pede voto em Trump","75":"Kennedy Jr. suspende campanha e apoia Trump","76":"Tabata chama Mar\u00e7al de bandido e diz que ir\u00e1 enfrent\u00e1-lo: 'Tem medo de mim'","77":"Dino d\u00e1 30 dias para CGU apresentar proposta de portal com informa\u00e7\u00f5es sobre emendas","78":"Com cinco representantes, Brasil domina quartas de final da Libertadores","79":"Paran\u00e1 Pesquisas: candidato venceria maiores advers\u00e1rios no 2\u00ba turno em SP","80":"Trump nega alta de Kamala em pesquisas e foca em pr\u00f3pria popularidade","81":"Biden anuncia nova ajuda militar \u00e0 Ucr\u00e2nia","82":"Robert Kennedy Jr. suspende campanha presidencial nos EUA e apoia Trump","83":"Entidade repudia inc\u00eandios em canaviais em SP e chama atos de criminosos","84":"Cidades de SP ficam cobertas por fuma\u00e7a em meio a queimadas; veja imagens","85":"V\u00eddeo de Patricia Abravanel sobre proposta de venda do SBT foi feito por IA","86":"Ao menos 3 pessoas morrem em ataque com faca durante festival na Alemanha","87":"Sou o \u00fanico capaz de lutar contra os '2 PTs' em Guarulhos, diz candidato ","88":"Ataque com faca em festival na Alemanha deixa mortos e feridos","89":"Rebeldes do Mali dizem que R\u00fassia n\u00e3o fez contato para tratar de prisioneiros do Grupo Wagner","90":"Lula apresenta plano de investimento de R$ 3,9 bi em educa\u00e7\u00e3o profissional","91":"Bolsonaro \u00e9 chamado para ajudar na campanha de Nunes","92":"Justi\u00e7a autoriza que PF tenha acesso a caixa-preta de avi\u00e3o da Voepass","93":"Presidente da Anvisa rebate Lula e diz que avisou sobre falta de servidores","94":"Dino manda CGU retirar obst\u00e1culos de dados do or\u00e7amento secreto","95":"Cons\u00f3rcio vence licita\u00e7\u00e3o para parque a ser constru\u00eddo no Campo de Marte","96":"Senador bolsonarista apoia e aconselha Mar\u00e7al apesar de cr\u00edticas de Bolsonaro","97":"Mulher sofre tentativas de estupro e roubo na USP; suspeito \u00e9 procurado","98":"Meta diz que grupo hacker iraniano mirou contas de WhatsApp de auxiliares de Trump e Biden","99":"Estado de SP tem 30 cidades em alerta m\u00e1ximo para queimadas; veja lista","100":"Justi\u00e7a manda prender novamente acusada por morte de amiga empres\u00e1ria em SP","101":"Ataque a faca na Alemanha deixa tr\u00eas mortos e quatro feridos graves, segundo a Pol\u00edcia","102":"Per\u00edcia confirma que professora guardava bolos com maconha em escola no RS","103":"Corre\u00e7\u00e3o: Tarc\u00edsio diz que Mar\u00e7al 'baixou muito o n\u00edvel' das elei\u00e7\u00f5es na cidade de S\u00e3o Paulo","104":"Duas apostas de SP acertam Dupla Sena e ganham R$ 764 mil; veja n\u00fameros","105":"Ataque a faca deixa tr\u00eas mortos e v\u00e1rios feridos em festa municipal na Alemanha","106":"Rog\u00e9rio Marinho protocola reclama\u00e7\u00e3o no CNJ contra auxiliares de Moraes","107":"OMS cria plano de a\u00e7\u00e3o para interromper surto de mpox e busca US$ 135 milh\u00f5es em financiamento","108":"Inc\u00eandios florestais interditam rodovias no interior de SP; governo instala gabinete de crise","109":"Quina acumula e pr\u00eamio chega a R$ 10,2 milh\u00f5es; veja n\u00fameros sorteados","110":"Casal brasileiro que sumiu em viagem ao Chile \u00e9 encontrado, diz fam\u00edlia","111":"Advogado de ex-assessor de Moraes: 'Ministro pode muito, mas n\u00e3o pode tudo'","112":"Coreia do Norte condena plano nuclear estrat\u00e9gico dos EUA","113":"Segundo policial de Memphis se declara culpado por morte de motorista negro","114":"Funda\u00e7\u00e3o Casa de Sert\u00e3ozinho \u00e9 tomada por fuma\u00e7a; internos s\u00e3o transferidos","115":"Juiz do ES e mais 19 s\u00e3o denunciados por fraudes para pegar heran\u00e7a de mortos","116":"Biden fala com l\u00edderes do Egito e do Catar para destravar cessar-fogo na Faixa de Gaza","117":"Amigo de ex-assessor de Moraes quer acarea\u00e7\u00e3o com policial","118":"Lula vai \u00e0 casa de Boulos gravar participa\u00e7\u00e3o em propaganda eleitoral na TV","119":"Maioria da esquerda brasileira cr\u00ea que Maduro perdeu elei\u00e7\u00e3o, diz pesquisa","120":"Anel preto misterioso aparece flutuando no c\u00e9u da Virg\u00ednia, nos EUA","121":"EUA: Homem que fingiu morte para n\u00e3o pagar R$ 637 mil de pens\u00e3o \u00e9 condenado","122":"Inc\u00eandios florestais deixam 30 cidades de S\u00e3o Paulo em alerta m\u00e1ximo","123":"Defesa Civil decreta estado de alerta para baixas temperaturas em S\u00e3o Paulo","124":"Lula e Petro publicam resposta conjunta e cobram transpar\u00eancia na Venezuela","125":"Duas apostas do RJ acertam Mega-Sena e ganham R$ 14,9 milh\u00f5es; veja dezenas","126":"Oficializada como candidata, Kamala expande vantagem em pesquisas nos EUA","127":"CEO do Telegram, Pavel Durov \u00e9 preso na Fran\u00e7a, diz m\u00eddia local","128":"Ap\u00f3s Lula pedir pressa \u00e0 Anvisa, governo diz reconhecer trabalho da ag\u00eancia","129":"Ex-assessor de Moraes quer barrar inqu\u00e9ritos abertos 'espontaneamente' por ministros do STF","130":"TRE-MA faz auxiliares virarem chefes de si mesmas para inflar cota feminina","131":"Pacheco defende prud\u00eancia em pedido de impeachment de Moraes","132":"Alemanha prende segunda pessoa ap\u00f3s atentado \u00e0 faca em festa popular","133":"Suspens\u00e3o de perfis de Mar\u00e7al racha direita e cria saia justa para Nunes","134":"Emparedado por Maduro, Lula exibe uma nudez democr\u00e1tica","135":"O \u00c9 DA COISA: Pablo, PCC e a quest\u00e3o: \"Quem tem a coragem de Xand\u00e3o em SP\"?","136":"Volto aos EUA para cobrir diretamente de NY as elei\u00e7\u00f5es em um pa\u00eds rachado","137":"Ministros do STF elogiam publicamente, mas t\u00eam ressalvas a m\u00e9todo de Moraes","138":"Milei permite que Argentina seja usada para bombar atos golpistas no Brasil","139":"Alcaraz deixa treino antes do US Open \"por precau\u00e7\u00e3o\"","140":"Prefeito de Ribeir\u00e3o Preto descarta necessidade de evacua\u00e7\u00e3o de casas","141":"Brasil e Col\u00f4mbia \"reiteram\" que seguem esperando atas de elei\u00e7\u00e3o na Venezuela","142":"Brasil e Col\u00f4mbia voltam a pedir publica\u00e7\u00e3o de atas na Venezuela","143":"Brasil e Col\u00f4mbia voltam a pedir publica\u00e7\u00e3o de atas na Venezuela","144":"Djokovic lamenta falta de \"coer\u00eancia\" na luta antidoping ap\u00f3s caso Sinner","145":"Presidente argentino assume namoro com ex-vedete","146":"De Cunha a Arthur Lira, emendas crescem 11 vezes e consomem R$ 213 bi","147":"Israel e Hezbollah ampliam ataques, e guerra vive escalada 'alarmante'","148":"Neva em Santa Catarina pela 2\u00aa vez em duas semanas; veja imagens","149":"Religi\u00e3o define voto? Pastores Marco Feliciano e Henrique Vieira respondem","150":"'CV': Ex\u00e9rcito apura foto em que supostos militares fazem sinal de fac\u00e7\u00e3o","151":"Policiais militares s\u00e3o presos acusados de lucrar com consertos de viaturas","152":"Russo com mais de 100 filhos: quem \u00e9 o CEO do Telegram preso na Fran\u00e7a","153":"L\u00edder da bancada evang\u00e9lica faz cirurgia de emerg\u00eancia e \u00e9 internado em SP","154":"Domo de Ferro: entenda o que \u00e9 poderosa arma israelense durante conflitos","155":"R\u00fassia pede acesso e garantia de direitos a CEO do Telegram preso na Fran\u00e7a","156":"Lula e Petro rodam em torno de um nada que j\u00e1 ultrapassa tudo","157":"Kamala, Biden e Trump instrumentalizam Gaza como arma eleitoral","158":"Fogo em SP e \u00e1gua no RS anunciam ao Brasil seu novo normal e seu novo clima","159":"Com focos de inc\u00eandio pelo pa\u00eds, Lula faz visita de emerg\u00eancia ao Ibama","160":"Filipinas acusam navios chineses de bloquearem miss\u00e3o de abastecimento no Mar do Sul da China","161":"Egito alerta contra perigos de abertura de nova frente de guerra no L\u00edbano","162":"Ag\u00eancias da ONU dizem que acontecimentos na fronteira entre L\u00edbano e Israel s\u00e3o \"preocupantes\"","163":"Pastor \u00e9 preso por abuso sexual de mulheres em 'cura espiritual' em MS","164":"Paris comemora 80 anos da liberta\u00e7\u00e3o do nazismo e homenageia apoio de republicanos espanh\u00f3is","165":"Enchentes matam 13 pessoas e deixem duas feridas na Indon\u00e9sia","166":"Egito alerta general dos EUA em visita sobre risco no L\u00edbano","167":"Cidades t\u00eam risco de falta d'\u00e1gua por alto consumo contra fuligem em SP","168":"Presidente da Ucr\u00e2nia diz que apoia realiza\u00e7\u00e3o de 2\u00aa c\u00fapula de paz na \u00cdndia","169":"Quatro ficam feridos em ataque com faca em Sydney, diz pol\u00edcia","170":"Air France cancela voos para Tel Aviv e Beirute","171":"Israel afirma ter frustrado ataque em grande escala do Hezbollah","172":"Inc\u00eandio florestal na Ilha da Madeira \u00e9 controlado\u00a0ap\u00f3s 11 dias","173":" PF abre mais de 30 investiga\u00e7\u00f5es para apurar focos de inc\u00eandio no pa\u00eds","174":"Dois homens s\u00e3o presos por inc\u00eandios criminosos no interior de S\u00e3o Paulo","175":"Suspeito de incendiar fazendas \u00e9 preso em GO; PM cita dano 'incalcul\u00e1vel'","176":"Mar\u00e7al ampliou redes ilegalmente, justo que n\u00e3o possa us\u00e1-las, diz jurista","177":"Mulher de 102 anos se torna a paraquedista mais velha da Gr\u00e3-Bretanha","178":"Homens s\u00e3o resgatados em alto mar com suspeita de infec\u00e7\u00e3o","179":"Governo Lula v\u00ea novo 'dia do fogo' e coordena\u00e7\u00e3o criminosa em queimadas em SP","180":"Hamas rejeita novas condi\u00e7\u00f5es israelenses em negocia\u00e7\u00f5es de cessar-fogo","181":"Campanha eleitoral chega \u00e0s TVs","182":"Tarc\u00edsio prev\u00ea debelar inc\u00eandios em SP neste domingo, faltam apenas 6","183":"Tocha dos Jogos Paral\u00edmpicos atravessa Canal da Mancha e chega \u00e0 Fran\u00e7a","184":"Caverna de gelo desaba e deixa desaparecidos na Isl\u00e2ndia","185":"Telegram afirma que CEO n\u00e3o tem 'nada a esconder'","186":"PF abre dois inqu\u00e9ritos para investigar suposta a\u00e7\u00e3o criminosa em inc\u00eandios no interior de SP","187":"Rio: Candidata do PT diz que equipe sofreu ataque durante campanha","188":"Ator Jackie Chan conduzir\u00e1 tocha paral\u00edmpica em Paris na quarta-feira","189":"Izquierdo, do Nacional, tem piora no quadro ap\u00f3s sofrer arritmia em jogo contra o S\u00e3o Paulo","190":"Pa\u00eds trava 'guerra' contra queimadas","191":"Fuma\u00e7a de queimadas interrompe rave no interior de SP e mais de 500 pessoas s\u00e3o atendidas","192":"Ap\u00f3s ser preso por inc\u00eandio em SP, suspeito disse ter agido em nome do PCC","193":"N\u00e3o recebi provas de que Maduro venceu, diz oficial eleitoral da Venezuela","194":"Brasileiros no Chile resistiram a -20\u00baC e deixaram bilhetes: 'Era o limite'","195":"Escotilha aberta em tempestade: quem pode ser preso por mortes em iate?","196":"Em nova decis\u00e3o, Dino mira agora contrata\u00e7\u00f5es de ONGs com verba de emenda","197":"Brasil quer convencer trabalhadores precarizados de que s\u00e3o empreendedores","198":"Candidato do PT fala em 'reden\u00e7\u00e3o' do partido em S\u00e3o Bernardo do Campo (SP)","199":"Queimadas provocam 'Dia do Fogo' em SP e exigem apura\u00e7\u00e3o, diz Marina Silva","200":"Lula brinca com atletas ol\u00edmpicos e fala em melhorar condi\u00e7\u00f5es para 2028","201":"PF faz busca contra ex-governador do TO por suspeita de fraude em licita\u00e7\u00e3o","202":"V\u00eddeo de homem colocando fogo em pasto \u00e9 de 2020 e foi feito em Mato Grosso","203":"V\u00eddeo distorce posts de bolsonaristas para associ\u00e1-los a queimadas","204":"Silvio Santos morreu ap\u00f3s complica\u00e7\u00f5es da H1N1; v\u00eddeo de queda \u00e9 de 2014","205":"Drone militar atinge pr\u00e9dio residencial na R\u00fassia; veja v\u00eddeo","206":"Jornalista da Reuters est\u00e1 em estado cr\u00edtico ap\u00f3s ataque na Ucr\u00e2nia","207":"Presidente da Nicar\u00e1gua critica postura de Lula sobre Venezuela","208":"Avalanche teria combinado c\u00f3digo para mulher se despedir da fam\u00edlia","209":"Tabata desafia Pablo Mar\u00e7al: 'N\u00e3o foge que vai ser pior!'","210":"Reinaldo: H\u00e1 instrumentos para barrar Mar\u00e7al; leis ser\u00e3o aplicadas ou n\u00e3o?","211":"Itamaraty recomenda que brasileiros deixem o L\u00edbano por risco de conflito","212":"Mulher cai no golpe do amor ap\u00f3s promessa de receber 800 mil d\u00f3lares","213":"Mar\u00e7al contraria TSE e posta propaganda com intelig\u00eancia artificial","214":"Israel ainda enfrenta amea\u00e7a de ataque do Ir\u00e3 e seus representantes, diz Pent\u00e1gono","215":"Brigadista morre ao combater inc\u00eandio em terra ind\u00edgena do Xingu (MT)","216":"Mar\u00e7al pede ajuda para tirar PCC do PRTB e diz que Bolsonaro n\u00e3o manda na direita","217":"Boulos sobe o tom contra Nunes e Mar\u00e7al em v\u00eddeo, mas milit\u00e2ncia pede mais","218":"Justi\u00e7a torna r\u00e9us GCMs e ex-agente por atua\u00e7\u00e3o em mil\u00edcia na 'cracol\u00e2ndia'","219":"Medidor de glicose a laser n\u00e3o tem comprova\u00e7\u00e3o; v\u00eddeo de famosos \u00e9 alterado","220":"Quina sorteia pr\u00eamio acumulado de R$ 11,8 milh\u00f5es; confira os n\u00fameros","221":"Clima: Inmet alerta para baixa umidade no Centro-Oeste, Norte e Nordeste e para geada no Sul","222":"Chefe da ONU emite 'SOS mundial' pela r\u00e1pida eleva\u00e7\u00e3o do Oceano Pac\u00edfico","223":"Villarreal vence Celta (4-3) e \u00e9 l\u00edder provis\u00f3rio do campeonato espanhol","224":"Opera\u00e7\u00e3o contra fogo em SP: maior avi\u00e3o da For\u00e7a A\u00e9rea, helibaldes, aceiros e mais","225":"Ex-BC doa R$ 100 mil a campanha de Tabata e R$ 260 mil a outros 6 candidatos","226":"Evo Morales desafia ju\u00edzes na Bol\u00edvia e convoca congresso partid\u00e1rio","227":"Wall Street fecha sem tend\u00eancia e Dow Jones em novo recorde","228":"O que tem na fuma\u00e7a das queimadas? Veja subst\u00e2ncias","229":"Veja n\u00fameros sorteados da Dupla Sena; pr\u00eamio estimado \u00e9 de R$ 150 mil","230":"Com pr\u00eamio acumulado de R$ 6,1 milh\u00f5es, veja dezenas sorteadas da Lotomania","231":"Inc\u00eandios no estado de S\u00e3o Paulo foram apagados, diz Tarc\u00edsio de Freitas"},"content":{"0":"Um guia de turismo foi preso na manh\u00e3 desta quinta-feira (22). Ele foi gravado se masturbando enquanto acompanhava uma turista em um mergulho em Maragogi (AL).\nO que aconteceu\nO homem, de 32 anos, \u00e9 acusado de importuna\u00e7\u00e3o sexual. O crime ocorreu h\u00e1 sete anos nas piscinas naturais de uma das praias mais famosas de Alagoas, mas o mandado de pris\u00e3o s\u00f3 foi cumprido agora.\nCrime foi registrado por uma c\u00e2mera, que serviu como prova durante o processo criminal. As imagens mostraram o guia se masturbando enquanto leva a v\u00edtima em um mergulho com cilindro de ar comprimido e m\u00e1scara.\nMulher descobriu a importuna\u00e7\u00e3o ap\u00f3s ver a grava\u00e7\u00e3o. O passeio havia sido contratado em um hotel do munic\u00edpio. As identidades dos envolvidos n\u00e3o foram divulgadas.\nPris\u00e3o preventiva do suspeito foi decretada em novembro de 2023. A decis\u00e3o foi dada pelo Vara de \u00danico Of\u00edcio de Maragogi e foi cumprida por policiais da DPTur.\n\u00c9 importante que toda a sociedade se conscientize para combater e denunciar esses crimes. As mulheres fiquem atentas a qualquer movimento que considere suspeito e denunciem. N\u00f3s estamos atentos a casos como esse Luci M\u00f4nica, delegada","1":"A temperatura deve despencar at\u00e9 22\u00b0C na cidade de S\u00e3o Paulo em apenas dois dias, conforme previs\u00e3o do tempo divulgada pelo instituto de meteorologia Climatempo.\nO que aconteceu\nCapital paulista deve ter choque t\u00e9rmico nas pr\u00f3ximas 48 horas. Segundo o instituto, a cidade de S\u00e3o Paulo ainda deve registrar at\u00e9 32\u00b0C na sexta-feira (23), mas a temperatura m\u00e1xima no s\u00e1bado (24) n\u00e3o deve passar dos 22\u00b0C. J\u00e1 no domingo (24), o dia promete ser gelado e chuvoso com menos de 10\u00b0C durante a madrugada, gra\u00e7as \u00e0 frente fria que deve avan\u00e7ar para o Sudeste.\nChuva deve melhorar a qualidade do ar na cidade. A \u00faltima passagem de forte frente fria, em 10 de agosto, provocou a chuva com 43,8 mm, superando a m\u00e9dia hist\u00f3rica para agosto na capital paulista, que \u00e9 de 32 mm.\nLevantamento do Climatempo mostra que capital paulista teve poucos dias com chuva em cinco meses. Foram sete dias em abril, cinco em maio, nenhum em junho, dois em julho e dois em agosto at\u00e9 agora.\nabril: 7 dias com chuvamaio: 5 dias com chuvajunho 0 dia com chuvajulho: dois dias com chuvaagosto: 2 dias em 20 dias at\u00e9 agora\nOnda de calor fez Defesa Civil decretar estado alerta na capital. No \u00faltimo s\u00e1bado (17), S\u00e3o Paulo teve o menor \u00edndice m\u00e9dio de umidade relativa do ar dos \u00faltimos tr\u00eas anos, com 20,5%. No domingo, a capital paulista teve a menor umidade relativa do ar absoluta de 2024: 13,2%, registrados na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica autom\u00e1tica da S\u00e9, segundo o CGE (Centro de Gerenciamento de Emerg\u00eancias).","2":"Ningu\u00e9m acertou as seis dezenas sorteadas hoje no concurso 2765 da Mega-Sena.\nO que aconteceu:\nOs n\u00fameros sorteados foram 08-12-34-39-43-47.\nO pr\u00f3ximo concurso ser\u00e1 realizado no s\u00e1bado, com pr\u00eamio estimado de R$ 33 milh\u00f5es. \n66 apostas acertaram cinco dezenas e ganharam R$ 35.663,33. \nHouve 3.707 jogos vencedores com quatro n\u00fameros; cada um deles fatura R$ 907,07. \nComo fa\u00e7o para participar do pr\u00f3ximo sorteio da Mega-Sena?\nVoc\u00ea precisa fazer uma aposta de seis a 20 n\u00fameros nas lot\u00e9ricas credenciais pela Caixa, ou no site especial de loterias do banco. Participam do pr\u00f3ximo concurso todas as apostas registradas at\u00e9 19h do dia do sorteio.\nQuanto custa apostar na Mega-Sena?\nDepende de quantos n\u00fameros voc\u00ea pretende colocar no jogo. A aposta m\u00ednima custa R$ 5, e voc\u00ea tem direito de escolher seis dezenas de 1 a 60. Se quiser colocar um n\u00famero a mais para aumentar as chances de acerto, o pre\u00e7o do jogo sobe para R$ 35.\nQuais foram os maiores pr\u00eamios dos concursos regulares da Mega-Sena?\n2.525, 01\/10\/2022, 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 317,8 mi2.150, 11\/5\/2019, 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 289,4 mi2.237, 27\/2\/2020; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 211,6 mi2.696, 05\/3\/2024; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 206,4 mi1.764, 25\/11\/2015; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 205,3 mi1.772, 22\/12\/2015; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 197,4 mi2.463, 19\/03\/2022; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 189,3 mi2.745, 04\/07\/2024; 3 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: 162,7 mi2.562, 08\/02\/2023; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: 152,8 mi1.655, 22\/11\/2014; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 135,3 mi2.548, 14\/12\/2022; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 134,8 mi2.161, 19\/6\/2019; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 124,2 mi2.189, 18\/9\/2019: 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 120 mi1.220, 6\/10\/2010; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 119,1 mi\nE quais s\u00e3o as minhas chances de ganhar na Mega-Sena?\nIsso tamb\u00e9m varia de acordo com a quantidade de dezenas na sua aposta. Com a menor (R$ 5), com seis n\u00fameros, a chance de acertar todas as bolinhas sorteadas e faturar o pr\u00eamio maior \u00e9 de uma em 50.063.860. Jogando uma dezena a mais (R$ 35), a probabilidade aumenta. Passa a ser de uma em 7.151.980. Quem estiver disposto a pagar mais de R$ 25 mil na aposta com 15 dezenas ter\u00e1 uma chance em 10.003 de cravar tudo e ficar milion\u00e1rio.\nSe voc\u00ea desembolsar R$ 40 mil e jogar 16 n\u00fameros, ter\u00e1 uma chance em 6.252; com 17 n\u00fameros e R$ 61,8 mil investidos, voc\u00ea tem uma chance em 4.045; com 18 n\u00fameros voc\u00ea paga mais de R$ 92,8 mil e tem uma chance em 2.697; com 19 n\u00fameros desembolsa mais de R$ 135 mil e sua chance ser\u00e1 uma em 1.845; e com 20 n\u00fameros voc\u00ea paga o valor m\u00e1ximo de R$ 193,8 mil e tem uma chance em 1.292.\nComo funciona o bol\u00e3o que a Caixa vende nas lot\u00e9ricas?\nEsses bol\u00f5es s\u00e3o organizados pelas pr\u00f3prias lot\u00e9ricas credenciadas pela Caixa. S\u00e3o apostas em grupo com pre\u00e7o m\u00ednimo estipulado em R$ 15 no caso da Mega-Sena. A cota m\u00ednima obrigat\u00f3ria por participante \u00e9 de R$ 6. Nessa modalidade, pode existir uma taxa de servi\u00e7o adicional de 35% do valor da cota. O bol\u00e3o da Mega-Sena permite de duas a 100 cotas. Em cada bol\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel fazer dez apostas diferentes.\nTem mais d\u00favidas? Confira as respostas \u00e0s perguntas mais frequentes sobre a Mega-Sena.","3":"Um dos maiores diamantes j\u00e1 encontrados at\u00e9 hoje, de 2.492 quilates e que mal cabe na palma da m\u00e3o, foi encontrado em uma mina em Botsuana, maior produtor africano deste tipo de pedra preciosa, anunciou nesta quinta-feira a empresa de minera\u00e7\u00e3o canadense Lucara.\nO diamante, encontrado na mina de Karowe, nordeste do pa\u00eds, \u00e9 \"um dos maiores diamantes brutos j\u00e1 descobertos\", afirmou a empresa em um comunicado.\nTamb\u00e9m \u00e9 o maior diamante encontrado em Botsuana, destacou a presid\u00eancia do pa\u00eds do sul do continente africano em outro comunicado.\nEm quilates, n\u00e3o est\u00e1 muito distante do maior diamante conhecido no mundo, o \"Cullinan\", de mais de 3.100 quilates, encontrado na \u00c1frica do Sul em 1905.\n\"Estamos em \u00eaxtase com a recupera\u00e7\u00e3o deste diamante extraordin\u00e1rio de 2.492 quilates\", disse o CEO da Lucara, William Lamb.\nA empresa n\u00e3o revelou o valor da descoberta, nem sua qualidade, mas apresentar\u00e1 a descoberta \u00e0 imprensa durante a tarde em Gaborone. O diamante tamb\u00e9m ser\u00e1 exibido ao presidente Mokgweetsi Masisi.\nBotsuana, com 2,6 milh\u00f5es de habitantes, \u00e9 um dos maiores produtores mundiais de diamantes, sua principal fonte de recursos.\nNo comunicado, a Lucara afirma que os recursos proporcionam a Botsuana \"benef\u00edcios socioecon\u00f4micos consider\u00e1veis\", como a possibilidade de financiar \"setores essenciais como educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade\", assim como o setor de infraestruturas.\nAntes da descoberta anunciada nesta quinta-feira, o maior diamante encontrado em Botsuana era uma pedra de 1.758 quilates, tamb\u00e9m extra\u00edda pela Lucara em 2019 e batizada como 'Sewelo'.","4":"O ONS (Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico) confirmou na noite desta quinta-feira (22) que restabeleceu integralmente a energia nos estados do Acre e Rond\u00f4nia ap\u00f3s quase quatro horas de apag\u00e3o.\nO que aconteceu\nRestabelecimento integral foi conclu\u00eddo \u00e0s 20h40. A interrup\u00e7\u00e3o da carga ocorreu \u00e0s 16h47 e afetou 75% da rede (cerca de 218 mil consumidores) no Acre e 84% da rede (aproximadamente 572 mil) em Rond\u00f4nia, segundo a Energisa, concession\u00e1ria de energia respons\u00e1vel pelo fornecimento nos estados.\nConcession\u00e1ria disse que um problema externo no SIN (Sistema Interligado Nacional) provocou a interrup\u00e7\u00e3o no sistema que abastece os estados. \"Assim que identificou a situa\u00e7\u00e3o, o Operador iniciou a\u00e7\u00e3o conjunta com os agentes para restabelecer a energia nas regi\u00f5es. A recupera\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o foi sendo conclu\u00edda por fases e comunicada \u00e0 sociedade no site do operador.\"\nNesta quinta-feira, altas temperaturas atingem Acre e Rond\u00f4nia. Em Rio Branco, a temperatura m\u00ednima \u00e9 de 22\u00baC e m\u00e1xima de 37\u00baC. J\u00e1 Porto Velho registra a m\u00ednima de 23\u00baC e a m\u00e1xima de 37\u00baC, segundo o Climatempo.\n\"Na ocorr\u00eancia, houve o desligamento autom\u00e1tico do Complexo de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o CC do Madeira e a desconex\u00e3o do Sistema El\u00e9trico do Acre\/Rond\u00f4nia do SIN, provocando o desligamento das cargas do estado do Acre e Rond\u00f4nia.\"\nO ONS destacou ainda que as causas da interrup\u00e7\u00e3o ainda est\u00e3o sendo apuradas. \"Elas ser\u00e3o divulgadas em relat\u00f3rio a ser emitido pelo ONS, posteriormente\", acrescentou.\nSala de situa\u00e7\u00e3o foi aberta\nMinistro Alexandre Silveira determinou a abertura imediata de sala de situa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m em nota, o Minist\u00e9rio de Minas e Energia disse que a sala contaria com participa\u00e7\u00e3o do ONS, da Aneel (Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica) e do corpo t\u00e9cnico da pasta para garantir celeridade \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o do sistema e acompanhar as demais tratativas sobre a ocorr\u00eancia.\n\"A previs\u00e3o \u00e9 que todo o servi\u00e7o seja restabelecido nas pr\u00f3ximas horas\", disse o minist\u00e9rio mais cedo. A pasta disse ainda que as condi\u00e7\u00f5es de atendimento do sistema el\u00e9trico brasileiro permanecem confi\u00e1veis em todo territ\u00f3rio nacional.\n(*Com Reuters)","5":"O ministro do STF (Supremo Tribunal Federal) Alexandre de Mores determinou nesta quinta-feira (22) a apreens\u00e3o do celular de seu ex-assessor Eduardo Tagliaferro, para investigar o poss\u00edvel vazamento de mensagens compartilhadas entre ele e o juiz auxiliar do gabinete de Moraes que foram reveladas pelo jornal Folha de S.Paulo.\nO que aconteceu\nDecis\u00e3o do ministro atende a pedido da PF e da PGR. Tagliaferro dep\u00f4s nesta quinta \u00e0 Pol\u00edcia Federal em S\u00e3o Paulo e, segundo a PF, se negou a entregar seu aparelho celular para a per\u00edcia. Para a delegada Luciana Matutino Caires, respons\u00e1vel pelo caso, \u00e9 necess\u00e1ria a an\u00e1lise dos arquivos e comunica\u00e7\u00f5es que possam estar no celular de Tagliaferro para elucidar os fatos. \nO aparelho foi apreendido no final da oitiva na PF.\nDefesa classificou apreens\u00e3o como incomum. O advogado de Tagliaferro, Eduardo Kuntz, classificou a medida como \"abuso de autoridade\" e \"excesso de poder\" e que seu cliente prestou depoimento como testemunha. \nInqu\u00e9rito foi aberto ap\u00f3s revela\u00e7\u00f5es da Folha de S.Paulo. Pol\u00edcia Federal investiga poss\u00edvel crime de viola\u00e7\u00e3o de segredo funcional e tenta identificar quem teria vazado as conversas entre Tagliaferro e Airton Vieira, juiz auxiliar do gabinete de Alexandre de Moraes. O pr\u00f3prio Moraes \u00e9 o relator do inqu\u00e9rito que investiga seu ex-auxiliar.\n\u00c0 PF, ex-auxiliar disse que aparelho celular foi 'corrompido'. Em um depoimento de cerca de duas horas, Tagliaferro disse que entregou o aparelho na delegacia de Caieiras (Grande SP), onde foi detido em 9 de maio do ano passado, e que recebeu o aparelho seis dias depois \"corrompido\", com problemas com a bateria, por exemplo, e diferente do que era quando foi apreendido.\nTagliaferro chefiava a AEED (Assessoria Especial de Enfrentamento \u00e0 Desinforma\u00e7\u00e3o), do TSE (Tribunal Superior Eleitoral). Na \u00e9poca, Moraes presidia o tribunal, e Tagliaferro deixou o cargo ap\u00f3s ser preso por viol\u00eancia dom\u00e9stica, em maio do ano passado. Ele foi exonerado do cargo no TSE no mesmo dia.\nFolha revelou uso informal da estrutura do TSE para abastecer investiga\u00e7\u00f5es no STF. S\u00e9rie de reportagens mostrou di\u00e1logos entre Tagliaferro e o juiz Airton Vieira, que atua com auxiliar do gabinete de Moraes no STF. Mensagens mostram magistrado pedindo, via WhatsApp, a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios sobre postagens de pessoas que estavam sob investiga\u00e7\u00e3o no inqu\u00e9rito das fake news, sob a relatoria de Moraes no Supremo.\nRelat\u00f3rios foram utilizados na investiga\u00e7\u00e3o do STF para embasar medidas contra os investigados. Segundo a Folha, nem sempre os documentos eram formalizados como relat\u00f3rios produzidos no TSE e, em alguns casos, Airton pediu altera\u00e7\u00f5es ou mesmo passou instru\u00e7\u00f5es sobre como os relat\u00f3rios deveriam ser produzidos. O pr\u00f3prio Airton Vieira admite, em mensagens reveladas pela Folha, que os pedidos poderiam levar a questionamentos.\nInqu\u00e9rito de of\u00edcio. O ministro Alexandre de Moraes decidiu abrir o inqu\u00e9rito por iniciativa pr\u00f3pria. Na pr\u00e1tica o ministro decidiu com base em mat\u00e9rias, postagens em redes sociais.\nBO da apreens\u00e3o do celular. O ministro tamb\u00e9m cita o boletim de ocorr\u00eancia da apreens\u00e3o do celular de Tagliaferro, que est\u00e1 dispon\u00edvel na internet.\nFake News contra as institui\u00e7\u00f5es. Sem ser provocado, ministro entendeu que vazamentos serias semelhantes a atua\u00e7\u00e3o de grupos bolsonaristas investigados no inqu\u00e9rito das fake news e, por isso, determinou uma nova investiga\u00e7\u00e3o, distribu\u00edda para ele mesmo ser o relator para apurar o vazamento das mensagens.\nConte\u00fado de celular de assessor veio a p\u00fablico pela imprensa. Para Moraes, o vazamento teria objetivo de \"desestabilizar institui\u00e7\u00f5es republicanas\". Em nenhum momento, por\u00e9m, ele atribui algum indicio de irregularidade aos jornalistas que assinam os textos publicados pela Folha.\nComo se v\u00ea, ainda h\u00e1 provas a serem produzidas visando a cabal elucida\u00e7\u00e3o dos fatos como, por exemplo, a obten\u00e7\u00e3o de arquivos, comunica\u00e7\u00f5es e documentos cuja entrega espont\u00e2nea foi recusada pelo investigado, entre outras evid\u00eancias relativas aos crimes, havendo verdadeira necessidade pela realiza\u00e7\u00e3o da medida. Decis\u00e3o do ministro Alexandre de Moraes, do STF\nDiante de todo o exposto, nos termos do art. 21 do Regimento Interno do Supremo Tribunal Federal, acolho a manifesta\u00e7\u00e3o da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, defiro a representa\u00e7\u00e3o da autoridade policial e determino a busca pessoal em face de Eduardo de Oliveira Tagliaferro, para que se proceda \u00e0 apreens\u00e3o do aparelho celular do investigado, bem como de outros dispositivos eletr\u00f4nicos ou materiais relacionados aos fatos objeto deste inqu\u00e9rito.Decis\u00e3o do ministro Alexandre de Moraes, do STF\nN\u00e3o \u00e9 usual, n\u00e3o \u00e9 comum, nunca vi apreender qualquer coisa de uma testemunha, principalmente depois de um depoimento de mais de tr\u00eas horas onda todas as respostas foram absolutamente completas \u00e0s perguntas formuladas. Mais uma situa\u00e7\u00e3o em que, com todo respeito, o abuso de autoridade, o excesso de poder, salta aos olhos - Eduardo Kuntz, advogado de Eduardo Tagliaferro sobre a decis\u00e3o que mandou apreender o celular.\nCNJ\nNesta quinta-feira, o senador Rog\u00e9rio Marinho (PL-RN) acionou o CNJ contra os ju\u00edzes do gabinete de Moraes. Senador bolsonarista pede que sejam investigadas as suspeitas de desvio de finalidade e abuso de poder pelos ju\u00edzes auxiliares Airton Vieira, do STF, e Marco Ant\u00f4nio Vargas, do TSE, que atuam para Moraes. O parlamentar argumenta que os magistrados teriam atuado para produzir provas de maneira irregular para embasar decis\u00f5es do STF. \nCabe ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a analisar as den\u00fancias envolvendo magistrados e decidir se abre ou n\u00e3o um procedimento disciplinar contra eles. ","6":"A Anac (Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil) identificou, h\u00e1 um m\u00eas, problemas nos procedimentos adotados pela VoePass para o reporte de falhas de manuten\u00e7\u00e3o em voos operados pela empresa.\nUma inspe\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o regulador observou que a companhia pro\u00edbe comiss\u00e1rios de reportarem diretamente problemas associados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das suas aeronaves. Em vez disso, as falhas devem ser relatadas aos pilotos para eventual inser\u00e7\u00e3o em relat\u00f3rio t\u00e9cnico.\nA Anac entende que essa pol\u00edtica desencoraja o relato de problemas t\u00e9cnicos nas aeronaves operadas pela companhia e solicita que a empresa revise a orienta\u00e7\u00e3o.\n\"Considerando a cultura de hierarquia na avia\u00e7\u00e3o, provavelmente desencorajaria comiss\u00e1rios a fazerem esses registros\", afirma o coordenador de Certifica\u00e7\u00e3o em Aeronavegabilidade da Anac, Antonio de Quadros Andrade J\u00fanior, em documento ao qual a coluna teve acesso.\nA inspe\u00e7\u00e3o da Anac foi feita na Regional Linhas A\u00e9reas, que \u00e9 uma empresa da VoePass ainda em processo de certifica\u00e7\u00e3o. O manual, contudo, \u00e9 o mesmo da VoePass, como indicado no documento da ag\u00eancia, com diversas men\u00e7\u00f5es \u00e0 pr\u00f3pria VoePass em trechos do manual. O documento foi assinado em 18 de julho.\nProcurada, a VoePass afirmou que \"n\u00e3o tem em seu manual nenhum tipo de veto \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o de eventuais problemas em suas aeronaves por parte da tripula\u00e7\u00e3o.\"\nPara complementar: \"Refor\u00e7a tamb\u00e9m que segue as melhores pr\u00e1ticas do setor, tendo um Departamento exclusivo para a gest\u00e3o da Seguran\u00e7a Operacional, que tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel por instituir procedimentos de comunica\u00e7\u00e3o que asseguram canais de f\u00e1cil acesso para reportes de toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o que algu\u00e9m da companhia, inclusive a tripula\u00e7\u00e3o, considere um risco para a opera\u00e7\u00e3o.\"\nA companhia afirmou, ainda, que \"todos os seus manuais e procedimentos s\u00e3o revisados e aprovados pela autoridade aeron\u00e1utica, em linha com os padr\u00f5es determinados pelo fabricante das aeronaves e certificados por \u00f3rg\u00e3os internacionais.\"\nNo dia 9 de agosto, um avi\u00e3o da VoePass caiu em Vinhedo (SP), na rota Cascavel-Guarulhos. No acidente, 62 pessoas morreram.\nComo noticiado, a mesma aeronave j\u00e1 havia apresentado problemas de manuten\u00e7\u00e3o ao longo do ano passado, com problemas associados ao sistema de degelo.\nEsse trecho \u00e9 operado desde junho pela empresa em um acordo com a Latam, que comercializa as passagens a\u00e9reas da rota.\nDesde fevereiro de 2022, as duas empresas firmaram um acordo de codeshare, que significa oferecerem rotas compartilhadas. Um trecho \u00e9 feito pela Latam e a outra perna da viagem pela VoePass em algumas rotas.\nO acordo entre as duas a\u00e9reas inclui op\u00e7\u00e3o de compra pela Latam da Voepass. A Voepass n\u00e3o se manifestou se h\u00e1 negocia\u00e7\u00f5es nesse sentido em curso.\nNo documento do acordo, constam 117 rotas nas quais a Latam consta como \"companhia comercializadora\" e a VoePass como \"companhia operadora\". Entre elas, est\u00e1 a rota Cascavel-Guarulhos.\nOs avi\u00f5es da VoePass somente come\u00e7aram a fazer essa rota a partir de 2 de junho, segundo registros da Anac sobre pousos e aterrissagens no Aeroporto Internacional de Guarulhos.\nSobre o acordo, a Latam afirma que \"acordos comerciais de codeshare (c\u00f3digo compartilhado) s\u00e3o frequentes na avia\u00e7\u00e3o brasileira e mundial. Atualmente, a LATAM mant\u00e9m acordos de codeshare com empresas a\u00e9reas de todo o mundo, inclusive com a Voepass\".\nSegundo a Latam, \"a empresa operadora do voo \u00e9 quem responde por toda a gest\u00e3o t\u00e9cnica e operacional, incluindo o atendimento aos passageiros nos aeroportos, o pr\u00f3prio voo e as suas eventuais conting\u00eancias\".\nO que diz o relat\u00f3rio da Anac:\n\"Sempre que as comiss\u00e1rias(os) tiverem reportes para a manuten\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o solicitar ao comandante da aeronave a inclus\u00e3o dos reportes no TLB da aeronave\", indicando que n\u00e3o haver\u00e1 um relat\u00f3rio t\u00e9cnico exclusivo para comiss\u00e1rias reportarem problemas t\u00e9cnicos da aeronave, mas que na verdade as observa\u00e7\u00f5es delas teriam que ser inseridas pelos pilotos, no TLB. Considerando a cultura de hierarquia na avia\u00e7\u00e3o (entre outros fatores humanos), na pr\u00e1tica do dia-a-dia provavelmente desencorajaria as comiss\u00e1rias a fazerem esses registros. Solicitamos esclarecer o procedimento e revisar conforme necess\u00e1rio, considerando aspectos como a cultura de hierarquia na avia\u00e7\u00e3o (entre outros fatores humanos), o que na pr\u00e1tica do dia-a-dia, pode desencorajar as comiss\u00e1rias a fazerem tais reportes.\"","7":"O candidato \u00e0 Prefeitura de Guarulhos Lucas Sanches (PL) afirmou n\u00e3o entender por que o ex-presidente Jair Bolsonaro, do seu partido, est\u00e1 apoiando seu rival na cidade. Sanches ainda tem esperan\u00e7a, por\u00e9m, de conseguir o apoio do ex-presidente. O candidato participou de sabatina promovida pelo UOL e pelo jornal Folha de S.Paulo, exibida nesta quinta-feira (22).\nO que aconteceu?\nSanches tem enfrentado cr\u00edticas e rivalidades internas no PL. Ele tenta garantir uma vaga no segundo turno, numa disputa com Jorge Wilson (Republicanos), o Xerife do Consumidor, candidato do governador Tarc\u00edsio de Freitas e apoiado por Bolsonaro.\nSanches (14%) aparece na terceira posi\u00e7\u00e3o em pesquisa Real Time Big Data divulgada na ter\u00e7a-feira (20). El\u00f3i Piet\u00e1 (Solidariedade) lidera com 22%, empatado tecnicamente com Wilson, com 22%. Em seguida, vem Alencar Santana (PT), com 9%. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos.\nSanches se manteve neutro na elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2022 por determina\u00e7\u00e3o de seu partido \u00e0 \u00e9poca, o Progressistas. Isso teria motivado Bolsonaro a dar o troco nesta disputa.\n\"\u00c0s vezes, tem de respeitar decis\u00f5es partid\u00e1rias\", disse Sanches. O candidato que tem ao seu lado Valdemar Costa Neto, presidente nacional do PL, e o presidente da Assembleia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo (Alesp), deputado estadual Andr\u00e9 do Prado.\nQuestionado sobre como esclarecer essa confus\u00e3o para o eleitor, Sanches afirmou que nem Carlos Bolsonaro, filho do ex-presidente, entende a aproxima\u00e7\u00e3o do pai com o seu advers\u00e1rio. \"Nunca mudei de lado, sempre fui contra o PT, diferentemente do meu advers\u00e1rio [Wilson] e do atual prefeito [Guti], afirmou.\nA gente sabe aqui a situa\u00e7\u00e3o do Xerife do Consumidor, sendo candidato do mesmo partido do Tarc\u00edsio. Isso influencia, tanto que por isso n\u00e3o existe uma aproxima\u00e7\u00e3o ainda, refor\u00e7o o 'ainda', porque tem muita \u00e1gua para rolar. Na conven\u00e7\u00e3o do Xerife, o Bolsonaro estava ali e n\u00e3o estava \u00e0 vontade.Lucas Sanches, na sabatina UOL\/Folha\nO candidato tamb\u00e9m expressou arrependimento por ter sido parte do Movimento Brasil Livre (MBL). Tamb\u00e9m afirmou que est\u00e1 disposto a dialogar com todas as partes, inclusive com o presidente Lula, para governar Guarulhos de forma eficiente.\nEu mesmo fui o cara que me arrependi muito de ter feito parte desse movimento, por mais que tenha sido por um curto per\u00edodo de prazo, porque ele prega justamente uma ilus\u00e3o e uma hipocrisia para pessoas que acreditam realmente na direita.Lucas Sanches, na sabatina UOL\/Folha\nAcusa\u00e7\u00e3o de tentativa de homic\u00eddio\nSanches nega ter sido o mandante do espancamento e da tentativa de homic\u00eddio de dois ex-assessores. Em boletim de ocorr\u00eancia registrado no 5\u00ba DP de Guarulhos, os jornalistas Ca\u00edque Marcatt e Valdir Pimenta Junior acusaram Sanches pelas agress\u00f5es, ocorridas em 5 de agosto. No mesmo dia, os dois teriam discutidos com integrantes da campanha de Sanches.\nIndagado, o candidato garantiu que n\u00e3o conhece um vendedor preso por tentativa de homic\u00eddio contra Marcatt. Matheus Henrique Barbeiro Garreti Marinho foi preso no dia 13, a pedido da ju\u00edza Patr\u00edcia Padilha, da Vara de Plant\u00e3o do F\u00f3rum de Guarulhos.\nN\u00e3o, n\u00e3o conhe\u00e7o, como disse, eu sou o maior interessado em que as investiga\u00e7\u00f5es sejam feitas, aceleradas, inclusive, contra mim. Porque eu fiz um boletim de ocorr\u00eancia, fui amea\u00e7ado duas vezes na regi\u00e3o do PimentasLucas Sanches, na sabatina UOL\/Folha\nPropostas para a cidade\nSanches diz que pretende criar centros de diagn\u00f3stico com ultrassom em Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade e implementar a telemedicina como forma de desafogar os hospitais da regi\u00e3o.\nPara um problema complexo n\u00e3o existe uma solu\u00e7\u00e3o simples. S\u00e3o v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o a gente vai fazer essas v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es, vamos reestruturar a sa\u00fade e dar um atendimento digno para todas as fam\u00edlias de GuarulhosLucas Sanches, na sabatina UOL\/Folha\nNa \u00e1rea de tr\u00e2nsito e mobilidade urbana, o candidato afirmou que investir\u00e1 em obras, como viadutos, alargamento de vias e sem\u00e1foros inteligentes. Sua alinhamento ideol\u00f3gico com o governo estadual, diz, ser\u00e1 crucial para avan\u00e7ar projetos como a expans\u00e3o do metr\u00f4 e da CPTM na cidade.\nO di\u00e1logo com o governo do estado vai ser o melhor poss\u00edvel, at\u00e9 porque j\u00e1 existe um alinhamento ideol\u00f3gico. Mesmo a gente n\u00e3o estando junto neste momento, que \u00e9 o primeiro turno, entendo que Guarulhos tem duas elei\u00e7\u00f5es. Existe a possibilidade, que \u00e9 grande, de o Tarc\u00edsio vir para o PL, inclusiveLucas Sanches, na sabatina UOL\/Folha\nIndagado sobre o aumento de cracol\u00e2ndias em Guarulhos, ele afirmou que a \u00e1rea mais afetada da cidade faz divisa com a capital e, portanto, a solu\u00e7\u00e3o deve envolver colabora\u00e7\u00e3o com o pr\u00f3ximo prefeito de S\u00e3o Paulo. Sanches ressaltou a import\u00e2ncia de n\u00e3o transferir responsabilidades entre os munic\u00edpios, mas defende que o problema seja enfrentado de forma conjunta.\nEmbora a seguran\u00e7a p\u00fablica n\u00e3o seja responsabilidade direta da prefeitura, Sanches planeja aumentar o n\u00famero de agentes da guarda municipal. Tamb\u00e9m promete implementar um plano de valoriza\u00e7\u00e3o salarial e de carreira para os profissionais da \u00e1rea.\nSanches prop\u00f5e concluir as obras do Thomeuz\u00e3o, o principal gin\u00e1sio de Guarulhos, que est\u00e1 inacabado h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada. Al\u00e9m disso, pretende construir 30 campos sint\u00e9ticos, dois centros ol\u00edmpicos e um grande parque no bairro Pimentas, o mais populoso da cidade.\nEngenheiro Civil, Lucas Sanches tem 28 anos e \u00e9 vereador de Guarulhos desde 2020, quando foi eleito com 4.851 votos pelo Partido Progressista (PP). Em 2022, tentou se eleger deputado federal j\u00e1 pelo PL, mas obteve 40.881 votos e n\u00e3o foi eleito.\nSabatinas UOL e Folha\nA sabatina foi conduzida por Priscila Camazano, da Folha, com participa\u00e7\u00e3o dos rep\u00f3rteres Saulo Pereira Guimar\u00e3es, do UOL, e Ana Luiza Albuquerque, da Folha de S.Paulo.\nNa segunda-feira (19), foi exibida e entrevista com El\u00f3i Piet\u00e1 (Solidariedade). Na sexta (23), tamb\u00e9m \u00e0s 18h30, ser\u00e1 a vez de Jorge Wilson (Republicanos).\nA s\u00e9rie de sabatinas est\u00e1 ouvindo os principais candidatos de 18 cidades do pa\u00eds. As entrevistas t\u00eam transmiss\u00e3o pela Internet, nos sites e nos perfis das redes sociais do UOL e da Folha de S.Paulo.\nAl\u00e9m de Guarulhos, j\u00e1 passaram pelas sabatinas candidatos de 11 cidades:\nBelo Horizonte: com Fuad Noman (PSD) e Rog\u00e9rio Correia (PT);Salvador: Bruno Reis (Uni\u00e3o) e Kleber Rosa (PSOL);Porto Alegre: Thiago Duarte (Uni\u00e3o Brasil) e Maria do Ros\u00e1rio (PT);Recife: Jo\u00e3o Campos (PSB), Gilson Machado (PL) e Daniel Coelho (PSD);S\u00e3o Paulo: Pablo Mar\u00e7al (PRTB), Guilherme Boulos (PSOL), Ricardo Nunes (MDB) e Jos\u00e9 Luiz Datena (PSDB) e Tabata Amaral (PSB);Curitiba: Ney Leprevost (Uni\u00e3o), Eduardo Pimentel (PSD) e Luciano Ducci (PSB);Fortaleza: Jos\u00e9 Sarto (PDT) e Capit\u00e3o Wagner (Uni\u00e3o Brasil);Macei\u00f3: Rafael Britto (MDB) e Lob\u00e3o (Solidariedade);Rio de Janeiro: Tarc\u00edsio Motta (PSOL) e Alexandre Ramagem (PL);Manaus: Marcelo Ramos (PT) e David Almeida (Avante);Santo Andr\u00e9 (SP): Bete Siraque (PT), Luiz Zacarias (PL) e Gilvan J\u00fanior (PSDB).\nAs conven\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias tiveram in\u00edcio em 20 julho e o prazo para oficializa\u00e7\u00e3o das candidaturas terminou em 5 de agosto. As elei\u00e7\u00f5es municipais ocorrem em 6 de outubro, com segundo turno marcado para o dia 27.","8":"O Congresso Nacional promulgou nesta quinta-feira (22) a emenda constitucional que estipula o repasse de 30% dos recursos de campanha para candidatos pretos e pardos. O texto tamb\u00e9m prev\u00ea um programa de refinanciamento de d\u00edvidas dos partidos pol\u00edticos e o perd\u00e3o de multas por descumprimento de cotas de ra\u00e7a, desde que os recursos sejam aplicados nas pr\u00f3ximas quatro elei\u00e7\u00f5es. A emenda ficou conhecida, durante sua tramita\u00e7\u00e3o no Legislativo, como \"PEC da Anistia\".\nA sess\u00e3o de promulga\u00e7\u00e3o foi r\u00e1pida e esvaziada: durou pouco mais de dez minutos. O presidente do Senado e do Congresso, Rodrigo Pacheco (PSD-MG), por exemplo, n\u00e3o participou do encontro. Ficou na resid\u00eancia oficial do Senado, em Bras\u00edlia. Coube ao vice-presidente da C\u00e2mara e do Congresso, Marcos Pereira (Republicanos-SP), a miss\u00e3o de promulgar a emenda constitucional.\nEm seu breve discurso, Pereira defendeu que as regras eleitorais sejam aprovadas pelo Congresso, e n\u00e3o definidas pelo Judici\u00e1rio - como foi o caso das cotas raciais, por exemplo, at\u00e9 o \u00faltimo pleito.\n\"\u00c9 da m\u00e1xima import\u00e2ncia que os partidos tenham sua atua\u00e7\u00e3o pautada pelas ordens criadas pelo Parlamento, que, quando transgredidas, devem sofrer as san\u00e7\u00f5es previstas em lei\", disse o deputado.\nSegundo ele, \"\u00e9 fundamental que os partidos sejam h\u00edgidos e atuem em um ambiente de seguran\u00e7a jur\u00eddica, no qual possam planejar o tempo e executar suas estrat\u00e9gias em busca do sucesso pol\u00edtico e eleitoral\". Pereira disse ainda que a emenda constitucional aprovada \"refor\u00e7a as a\u00e7\u00f5es afirmativas\" adotadas pelo Congresso e citou outra emenda aprovada h\u00e1 dois anos, que estabeleceu a cota de g\u00eanero.\n\"At\u00e9 ent\u00e3o, tratava-se de regra concebida pelos tribunais. Vale ressaltar a import\u00e2ncia de que as a\u00e7\u00f5es sejam discutidas e aprovadas pelos legisladores, j\u00e1 que devem ser levados em conta os aspectos pol\u00edticos\", disse. Nenhum outro dos parlamentares presentes quis discursar.\nRepasses menores\nA emenda constitucional promulgada nesta quinta-feira, por\u00e9m, reduz na pr\u00e1tica o porcentual de repasse para os candidatos pretos e pardos. Pela regra que vigorava at\u00e9 ent\u00e3o, essa fatia deve ser proporcional ao n\u00famero de candidatos negros, conforme definido pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e chancelado pelo Supremo Tribunal Federal (STF). Ou seja: se a propor\u00e7\u00e3o de candidatos negros \u00e9 de 50% em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de candidatos, o repasse global deve ser de 50% para pessoas pretas e pardas, como aconteceu em 2022.\nPelo texto aprovado no Congresso agora, esse repasse ser\u00e1 de 30%. \"Dos recursos oriundos do Fundo Especial de Financiamento de Campanha (FEFC) e do Fundo Especial de Assist\u00eancia Financeira aos Partidos Pol\u00edticos (Fundo Partid\u00e1rio) destinados \u00e0s campanhas eleitorais, os partidos pol\u00edticos devem, obrigatoriamente, aplicar 30% \u00e0s candidaturas de pessoas pretas e pardas nas circunscri\u00e7\u00f5es que melhor atendam aos interesses e estrat\u00e9gias partid\u00e1rias\", define o texto aprovado pelos deputados e pelos senadores.\nAl\u00e9m disso, a emenda constitucional promulgada pelos congressistas nesta quinta-feira tamb\u00e9m considera que eventuais descumprimentos das cotas raciais nas elei\u00e7\u00f5es passadas devem ser desconsiderados, desde que, nas pr\u00f3ximas quatro elei\u00e7\u00f5es, os partidos pol\u00edticos compensem essa diferen\u00e7a.\nPor se tratar de uma emenda constitucional, as mudan\u00e7as por ela impostas n\u00e3o est\u00e3o sujeitas \u00e0 regra da anualidade (que prev\u00ea que qualquer lei que altere as regras eleitorais s\u00f3 pode ser aplicada se for aprovada com mais de um ano de anteced\u00eancia). Com isso, o que na pr\u00e1tica significar\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o no repasse se aplica j\u00e1 a partir das elei\u00e7\u00f5es deste ano.\nO texto tamb\u00e9m cria um programa de refinanciamento dos d\u00e9bitos dos partidos, com isen\u00e7\u00e3o de juros e multa, aplicada apenas a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria dos valores ao longo do tempo. As d\u00edvidas previdenci\u00e1rias poder\u00e3o ser parceladas em at\u00e9 60 meses (ou seja, cinco anos), e as demais pend\u00eancias, em 180 meses (ou seja, 15 anos). Os recursos do fundo partid\u00e1rio, usado para a manuten\u00e7\u00e3o da estrutura dos partidos, poder\u00e3o ser utilizados para pagar essas d\u00edvidas.\nEntenda o que muda\nPiso de envio de recursos\nO cerne da PEC era reduzir a quantidade de recursos para candidaturas de pessoas pretas. O texto, por\u00e9m, abre brechas para que as siglas transfiram o valor para apenas um candidato, sem obedecer \u00e0 proporcionalidade das candidaturas de pol\u00edticos pretos. Os diret\u00f3rios nacionais das legendas tamb\u00e9m v\u00e3o poder escolher uma determinada regi\u00e3o para qual v\u00e3o enviar as verbas de campanha.\nO piso m\u00ednimo vai valer a partir das elei\u00e7\u00f5es municipais deste ano e deve ser seguido nos pr\u00f3ximos pleitos.\nReparcelamento de d\u00edvidas\nA PEC estabelece que os partidos pol\u00edticos v\u00e3o estar livres de pagar multas ou de ter o Fundo Partid\u00e1rio e Eleitoral suspenso devido a presta\u00e7\u00f5es de contas realizadas antes da promulga\u00e7\u00e3o da emenda. C\u00e1lculos feitos no ano passado por organiza\u00e7\u00f5es de transpar\u00eancia eleitoral apontavam que, caso fossem consideradas apenas as contas pendentes de julgamento, o valor poderia chegar a R$ 23 bilh\u00f5es.\nAs multas eleitorais poder\u00e3o ser pagas em at\u00e9 15 anos. As obriga\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias ter\u00e3o um prazo de cinco anos, e as d\u00edvidas tribut\u00e1rias impostas a pol\u00edticos ser\u00e3o anuladas, conforme organiza\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 transpar\u00eancia partid\u00e1ria.\nLegaliza\u00e7\u00e3o do 'caixa dois'\nAl\u00e9m de permitir que os partidos paguem suas multas com os recursos do Fundo Partid\u00e1rio, tamb\u00e9m fica liberada a devolu\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos e privados, \"inclusive os de origem n\u00e3o identificada\".\nDe acordo com entidades ligadas \u00e0 transpar\u00eancia eleitoral, esse trecho da PEC permite que os partidos utilizem uma das formas do chamado \"caixa 2\" para quitar as suas d\u00edvidas com a justi\u00e7a.\nImunidade tribut\u00e1ria para partidos\nColiga\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias e as pr\u00f3prias legendas foram inclu\u00eddas na lista de institui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o pagam impostos, assim como entidades religiosas ou de assist\u00eancia social.\nRecupera\u00e7\u00e3o fiscal\nOs partidos agora t\u00eam acesso a um Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Fiscal (Refis) para regularizar d\u00e9bitos com isen\u00e7\u00e3o dos juros e multas acumulados, aplicando-se apenas a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria sobre os montantes originais.","9":"Designado relator da proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) que d\u00e1 ao Congresso poder de sustar decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal (STF), o deputado federal Luiz Philippe de Orleans e Bragan\u00e7a (PL-SP) disse que o STF \"n\u00e3o pode ser protagonista da lei\".\nEle apresentar\u00e1 o relat\u00f3rio na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) da C\u00e2mara dos Deputados, hoje uma das principais linhas de enfrentamento da oposi\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional.\nLuiz Philippe n\u00e3o far\u00e1 altera\u00e7\u00f5es no texto da PEC e apenas defender\u00e1 a admissibilidade.\nA proposi\u00e7\u00e3o visa estabelecer o julgamento de referendo de liminares pelo colegiado de qualquer tribunal brasileiro e, no caso do Supremo, permite o Congresso sustar uma decis\u00e3o da Corte por vota\u00e7\u00e3o. Seria preciso, nesse caso, dois ter\u00e7os de votos das duas Casas, isto \u00e9, 342 deputados e 51 senadores.\nO deputado Reinhold Stephanes (PSD-PR) \u00e9 o autor da proposta. \"Sustar decis\u00e3o do Supremo, em boa medida, alonga regra constitucional j\u00e1 prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a possibilidade de o STF tamb\u00e9m sustar delibera\u00e7\u00e3o da Casa Legislativa\", justifica Stephanes. \"O que bem pondera o n\u00facleo essencial da separa\u00e7\u00e3o de Poderes, freios e contrapesos.\"\nPara Luiz Philippe, a PEC n\u00e3o empodera demais o Legislativo, que j\u00e1 \u00e9 capaz de propor legisla\u00e7\u00e3o, iniciar o processo de impeachment de presidentes e ministros do Supremo, derrubar decretos e vetos presidenciais, entre outras coisas.\n\"O STF n\u00e3o pode ser protagonista de legisla\u00e7\u00e3o. O Legislativo perdeu muito (poder) nos \u00faltimos 30 anos\", afirma o parlamentar.\nEssa mat\u00e9ria faz parte de mais uma ofensiva da oposi\u00e7\u00e3o na CCJ. Como mostrou o Estad\u00e3o, como rea\u00e7\u00e3o ao STF, que suspendeu emendas parlamentares ao Or\u00e7amento, o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), retaliou desengavetando essa PEC e outra, j\u00e1 aprovada pelo Senado, que limita as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas de ministros do STF.\nA presidente da CCJ da C\u00e2mara, Caroline de Toni (PL-SC), designou o bolsonarista Filipe Barros (PL-PR) para ser o relator da PEC sobre as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas.\nAl\u00e9m disso, repousa da CCJ uma outra PEC que visa anistiar os detidos por alegado envolvimento nos ataques golpistas do 8 de Janeiro.\nEssa proposta tem o bolsonarista Rodrigo Valadares (Uni\u00e3o-SE) como relator. Valadares disse que reuniu com De Toni e espera que a mat\u00e9ria deve entrar em pauta ainda antes das elei\u00e7\u00f5es, em setembro.","10":"O Congresso Nacional promulgou, nesta quinta-feira (22), uma emenda constitucional que perdoa as d\u00edvidas tribut\u00e1rias de mais de cinco anos dos partidos, com possibilidade de refinanciamento de outras multas e uma redu\u00e7\u00e3o no repasse de recursos do fundo eleitoral para candidatos negros.\nO que aconteceu\nSess\u00e3o solene esvaziada. A cerim\u00f4nia foi conduzida pelo vice-presidente da C\u00e2mara e presidente do Republicanos, deputado Marcos Pereira (SP). Nem o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (PSD-MG), nem o da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), estiveram presentes.\nProposta foi aprovada na C\u00e2mara e no Senado por press\u00e3o dos partidos pol\u00edticos. O argumento das siglas para defender o perd\u00e3o da d\u00edvida \u00e9 que o valor das multas ser\u00e1 descontado dos repasses futuros ao Fundo Partid\u00e1rio. O valor pode ser abatido em parcela \u00fanica ou dilu\u00eddo.\nOs R$ 4,9 bilh\u00f5es para financiamento de campanha em 2024 ser\u00e3o distribu\u00eddos entre 29 partidos, conforme estabelecido pela lei eleitoral. O PL \u00e9 o partido que vai receber a maior fatia, com 18% do fundo, seguido do PT (13%) e do Uni\u00e3o Brasil (11%).\nA ONG Transpar\u00eancia Partid\u00e1ria estima que o montante total das multas pode chegar a R$ 23 bilh\u00f5es. N\u00e3o h\u00e1, no entanto, um n\u00famero oficial sobre o valor.\nMudan\u00e7as nas cotas para negros ser\u00e3o v\u00e1lidas j\u00e1 na elei\u00e7\u00e3o de 2024. O texto fixa em 30% o repasse m\u00ednimo da verba dos fundos eleitorais e de campanha para candidaturas negras a partir das elei\u00e7\u00f5es de 2024, o que \u00e9 visto por especialistas como uma redu\u00e7\u00e3o.\nPercentual vai na contram\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral. Uma resolu\u00e7\u00e3o do TSE diz que a distribui\u00e7\u00e3o dos valores e do tempo de propaganda eleitoral gratuita deve ser proporcional ao total de candidaturas negras na sigla, sem um percentual m\u00ednimo. Pela recomenda\u00e7\u00e3o do TSE, as siglas deveriam destinar o mesmo percentual do dinheiro do Fundo Partid\u00e1rio e do Fundo Eleitoral para candidatos negros.\nPretos e pardos representam 52,7% dos candidatos inscritos nas elei\u00e7\u00f5es de 2024. Mas apenas 37,1% entre aqueles que v\u00e3o disputar vagas de prefeito. Em 2020, os n\u00fameros eram similiares. A participa\u00e7\u00e3o de pretos e pardos representou 50% de todas as candidaturas. Entretanto, nas disputas por prefeituras, o percentual de negros ca\u00eda para 35%.\nO que diz o texto\nPerdoa todas as san\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias de partidos com prazo de inadimpl\u00eancia superior a cinco anos, incluindo multas por n\u00e3o cumprir cota de negros e mulheres. Apesar de n\u00e3o mencionar, a brecha pode perdoar as siglas que n\u00e3o fizeram os repasses m\u00ednimos para candidaturas de mulheres e negros nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. O Congresso j\u00e1 tinha promulgado uma emenda que anistia as siglas que cometeram esse tipo de irregularidade nas elei\u00e7\u00f5es passadas.\nRenegocia as d\u00edvidas para partidos. A proposta cria um Refis (Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Fiscal) para que os partidos regularizem suas d\u00edvidas com isen\u00e7\u00e3o dos juros e multas acumulados, em dois anos para os d\u00e9bitos previdenci\u00e1rios.\nPerdoa repasses insuficientes a candidaturas negras em elei\u00e7\u00f5es anteriores, mas estabelece que esses recursos sejam reaplicados nas pr\u00f3ximas quatro elei\u00e7\u00f5es. Na pr\u00e1tica, a ONG Transpar\u00eancia Brasil considera que \u00e9 uma anistia \u00e0s siglas que n\u00e3o cumpriram as recomenda\u00e7\u00f5es j\u00e1 previstas pela Justi\u00e7a Eleitoral. Deputados negros que discursaram hoje na tribuna, por\u00e9m, viram o repasse obrigat\u00f3rio como um acordo \"adequado\" dentro das possibilidades durante a vota\u00e7\u00e3o.\nFlexibiliza presta\u00e7\u00e3o de contas. Os partidos ficam dispensados de apresentar recibos de doa\u00e7\u00f5es a candidatos recebidas por Pix.","11":"O fisiculturista Salom\u00e3o Magnin, 22, que foi encontrado morto na manh\u00e3 de s\u00e1bado (29) em Porto Seguro (BA), era novo na modalidade e fez uma rifa para poder participar do seu primeiro campeonato, em abril. Nas redes sociais, amigos e familiares lamentaram o falecimento.\nO que aconteceu\nO corpo de Salom\u00e3o foi encontrado enrolado em um len\u00e7ol ao lado de sua motocicleta. Ele foi alvejado por ao menos cinco tiros, segundo a Pol\u00edcia Civil da Bahia.\nPol\u00edcia diz acreditar que ele tenha sido assassinado na sexta-feira (28), na Pra\u00e7a do Trabalhador, no bairro do Mercado do Povo, pois muni\u00e7\u00e3o foi encontrada na regi\u00e3o. Posteriormente, o corpo dele foi abandonado no estacionamento do resort Beach Club Paradiso.\nNovo em competi\u00e7\u00f5es, fez rifa para bancar gastos\n\"Fiquei muito triste, pois era um menino batalhador\", disse a m\u00e9dica Sheila Matos, que o atendeu por dois anos, em conversa com o UOL. Sheila contou que, para ir ao seu primeiro campeonato de fisiculturismo, Salom\u00e3o promoveu uma rifa de uma caixa de som entre conhecidos para ajudar a bancar os gastos.\n\"Com profundo pesar, informamos o falecimento do atleta Salom\u00e3o Magnin. Descanse em paz, guerreiro! \u00c0 fam\u00edlia e amigos apresentamos as nossas condol\u00eancias\", postou a Federa\u00e7\u00e3o Capixaba de Bodybuilding, que organizou um campeonato em que ele participou como estreante em 27 de abril.\nSalom\u00e3o era relativamente novo como competidor. \"Havia acabado de iniciar um sonho, rumo a outros campeonatos. Isso foi uma injusti\u00e7a\", lamentou Ulissias Marcelli, que vive em Porto Seguro e conhecia o atleta. O in\u00edcio dos treinos dele para se tornar atleta come\u00e7ou em meados de 2021 e agora Salom\u00e3o se preparava para uma competi\u00e7\u00e3o em setembro.\nProdutor de conte\u00fado, Salom\u00e3o publicava v\u00eddeos motivacionais, sua rotina de treinos e desafios, como o que ele diz ter ficado 30 dias comendo apenas hamb\u00farguer no ano passado. Segundo v\u00eddeo postado, ele disse que perdeu 4 kg ao seguir uma dieta, nas palavras dele, \"menos restritiva\".\nMesmo assim, ressaltou, praticava m\u00faltiplas atividades f\u00edsicas. Al\u00e9m da academia, praticava karat\u00ea, corrida e calistenia.\nGostava de morar em Porto Seguro, onde chegou a dizer que \"era a cidade mais linda do mundo, mas voc\u00eas n\u00e3o est\u00e3o preparados para essa conversa\". Tocava e cantava MPB em v\u00eddeos mais antigos postados em sua rede social. H\u00e1, inclusive, uma apresenta\u00e7\u00e3o dele em um bar da cidade do sul da Bahia.","12":"Revoltado com o fim do relacionamento, um homem invadiu um supermercado de Conc\u00f3rdia (SC) com um carro. Ele foi preso na sequ\u00eancia.\nO que aconteceu\nFora de si, o homem praticou atos cada vez mais agressivos at\u00e9 culminar com a invas\u00e3o. Primeiro, ele empurrou a porta da frente do estabelecimento, que era de correr, com tanta viol\u00eancia que o vidro rachou. \nNa sequ\u00eancia, entrou num Ford Ka e deu marcha \u00e0 r\u00e9 porta adentro. Era manh\u00e3 de sexta-feira (28) e, por sorte, n\u00e3o havia ningu\u00e9m no sagu\u00e3o de entrada do supermercado. \nPor fim, ele arrancou com o KA, deu a volta no estabelecimento e acelerou para dentro do supermercado. Os vidros foram arrebentados, o ve\u00edculo derrubou uma mesa e um banco no hall e s\u00f3 parou ao bater em um caixa eletr\u00f4nico. Tudo foi gravado pelo circuito interno de seguran\u00e7a.\nO homem saiu do carro e quis ir embora, mas foi detido por pessoas que acionaram a Pol\u00edcia Militar. Preso, ele foi levado para a delegacia prestar depoimento. A identidade dele n\u00e3o foi divulgada. O motivo da a\u00e7\u00e3o violenta (fim de relacionamento) foi informado ao UOL pela Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de SC.","13":"Um cervo assustou moradores de Bento Gon\u00e7alves (RS) ao correr entre carros pelas ruas e derrubar um homem.\nO que aconteceu\nFlagrado em v\u00eddeo correndo e pulando, o animal acabou atingindo um pedestre na cabe\u00e7a. O homem, que caminhava pela cal\u00e7ada, foi derrubado pelo animal. Nas imagens, \u00e9 poss\u00edvel ver que ele cai no ch\u00e3o e demora alguns segundos para se levantar. O caso aconteceu na manh\u00e3 de sexta-feira (28).\nO pedestre precisou de atendimento m\u00e9dico. Ele foi socorrido pelo Samu (Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia), segundo a Pol\u00edcia Militar, mas sua identidade e estado de sa\u00fade n\u00e3o foram divulgados.\nO cervo havia invadido a garagem de um pr\u00e9dio na avenida Osvaldo Aranha. Imagens das c\u00e2meras de seguran\u00e7a de uma loja de tintas e de um v\u00eddeo gravado por um morador mostram o animal atravessando a rua, correndo entre os carros, e ingressando no estacionamento. Depois, ele resolve sair e acaba atingindo o pedestre.\nO cervo foi visto circulando por diversas ruas da \u00e1rea urbana. Testemunhas relataram que o animal estava nas ruas Juventude e Cidade Alta antes de ingressar na garagem do pr\u00e9dio, informou a imprensa local.\nO UOL entrou em contato com a Prefeitura de Bento Gon\u00e7alves por mais informa\u00e7\u00f5es sobre o estado de sa\u00fade do homem e a situa\u00e7\u00e3o do cervo, mas at\u00e9 o momento n\u00e3o houve resposta aos questionamentos.","14":"Um motorista de um carro de luxo colidiu com um motociclista, que morreu com o impacto da batida, na regi\u00e3o central de S\u00e3o Paulo, na noite desta sexta-feira (28). Ele foi liberado ap\u00f3s pagar fian\u00e7a de R$ 10 mil.\nO que aconteceu\nO motorista de uma Mercedes Benz CLA 200, de 24 anos, avan\u00e7ou o cruzamento e atingiu uma moto que seguia na preferencial. Segundo a SSP (Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo), a colis\u00e3o ocorreu no cruzamento entre a rua Leopoldo Miguez e rua Dr. Pedro Severiano, no bairro do Cambuci.\nO condutor da moto, um homem de 39 anos, morreu na hora. O Samu foi acionado para socorrer o motociclista, mas constatou a morte local. A frente do carro ficou toda destru\u00edda, e os airbags foram acionados.\nO motorista do ve\u00edculo tentou fugir, mas motociclistas que estavam na regi\u00e3o impediram, segundo testemunhas ouvidas pela TV Record.\nMotorista do carro foi submetido ao teste do baf\u00f4metro, que deu negativo para embriaguez. Ap\u00f3s prestar esclarecimentos e pagar fian\u00e7a de R$ 10 mil, ele foi liberado e vai responder em liberdade.\nPassageira ficou ferida. No carro, al\u00e9m do motorista, havia uma mulher de 22 anos, que ficou ferida e foi levada ao pronto-socorro. N\u00e3o h\u00e1 mais detalhes sobre o estado de sa\u00fade dela. \nHomic\u00eddio culposo e les\u00e3o corporal culposa na dire\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo automotor s\u00e3o os crimes pelo qual o motorista est\u00e1 sendo acusado. Caso foi registrado no 8\u00ba Distrito Policial (Br\u00e1s).","15":"\u00c9 falso que a OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade) indicou lockdown mundial por conta da mpox, doen\u00e7a tamb\u00e9m conhecida como var\u00edola dos macacos, como sugerem posts nas redes sociais.\nNa verdade, o \u00f3rg\u00e3o declarou novamente a doen\u00e7a como Emerg\u00eancia de Sa\u00fade P\u00fablica de Import\u00e2ncia Internacional (ESPII).\nO que diz o post\nIlustrada com uma foto de Tedros Adhanom Ghebreyesus, diretor-geral da OMS, a postagem cont\u00e9m o seguinte texto: \"VAI COME\u00c7AR O LOCKDOWN. OMS ORDENA QUE GOVERNOS SE PREPAREM PARA 'MEGA BLOQUEIOS' DEVIDO \u00c0 CEPA MORTAL DA 'VAR\u00cdOLA DOS MACACOS'\".\n\"A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) ordenou que os governos se preparem para iniciar novos e rigorosos lockdowns devido \u00e0 'forte probabilidade' de que a nova cepa da var\u00edola dos macacos se torne uma pandemia mortal\", diz outro trecho do post.\nPor que \u00e9 falso\nA OMS declarou a mpox como uma emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica internacional. O an\u00fancio foi feito por Ghebreyesus no \u00faltimo dia 14 e divulgado pela entidade em comunicados \u00e0 imprensa (aqui, na vers\u00e3o em ingl\u00eas, e aqui, em portugu\u00eas). A decis\u00e3o veio ap\u00f3s o aumento no n\u00famero de casos da doen\u00e7a na Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo e em outros pa\u00edses da \u00c1frica.\nChefe da OMS n\u00e3o citou lockdown. Em seu discurso, que pode ser consultado na \u00edntegra (aqui), o diretor-geral da OMS n\u00e3o menciona em momento algum o lockdown como uma medida contra a doen\u00e7a. Entre outras provid\u00eancias, ele cita fornecimento de m\u00e1quinas para analisar amostras de sangue, treinamento de profissionais da sa\u00fade e apoio a pa\u00edses no acesso a vacinas.\nOPAS diz que a afirma\u00e7\u00e3o sobre o lockdown \u00e9 falsa. Ao UOL Confere, a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade, bra\u00e7o regional da OMS, negou a informa\u00e7\u00e3o. \"A OMS n\u00e3o ordenou a governos se prepararem para qualquer tipo de lockdown devido \u00e0 mpox. Os pa\u00edses t\u00eam a soberania para tomar decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade de suas popula\u00e7\u00f5es\", afirmou o \u00f3rg\u00e3o.\nEsta \u00e9 a segunda vez na qual a OMS declara a mpox como emerg\u00eancia. A primeira vez que a doen\u00e7a foi classificada como Emerg\u00eancia de Sa\u00fade P\u00fablica de Import\u00e2ncia Internacional (ESPII) foi em julho de 2022. Com a queda no n\u00famero de casos, o status foi retirado em maio de 2023.\nEste conte\u00fado tamb\u00e9m foi checado por Reuters.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","16":"N\u00e3o \u00e9 verdade que o sistema da urna eletr\u00f4nica identifique o eleitor, seus dados pessoais e seu respectivo voto.\nSegundo o TSE (Tribunal Superior Eleitoral), o nome de algum eleitor pode aparecer no caso de um erro de escrita por parte do mes\u00e1rio, mas em nenhuma hip\u00f3tese ele consegue registrar em quem a pessoa votou (leia mais abaixo).\nO que diz o post\nPublica\u00e7\u00f5es resgatam uma imagem divulgada pelo argentino Fernando Cerimedo em novembro de 2022 com desinforma\u00e7\u00f5es sobre o processo eleitoral no Brasil. A imagem \u00e9 compartilhada com a seguinte legenda: \"A IMAGEM mostra o c\u00f3digo fonte quebrado. Ela cont\u00e9m todas as informa\u00e7\u00f5es, eleitor por eleitor. Quando votou, onde votou e, na \u00faltima coluna (que n\u00e3o aparece), em quem votou. Todas essas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o, repito, contidas no CF, ora rompido. A se confirma: 17,5 na escala richter\".\nFernando Cerimedo fez uma live com uma s\u00e9rie de mentiras sobre a urna eletr\u00f4nica na elei\u00e7\u00e3o de 2022. O conte\u00fado falso foi amplamente divulgado entre apoiadores de Jair Bolsonaro.\nPor que \u00e9 falso\nAs informa\u00e7\u00f5es de atividade de cada urna s\u00e3o registradas no log de urna, que \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Est\u00e1 dispon\u00edvel no site de Resultados das Elei\u00e7\u00f5es do TSE e pode ser consultado por qualquer pessoa. Trata-se de um arquivo em formato de texto que registra todas as atividades da urna eletr\u00f4nica desde a prepara\u00e7\u00e3o do equipamento, passando pelo primeiro e segundo turno da elei\u00e7\u00e3o.\nO log de urna n\u00e3o registra em quem o eleitor votou. Imagens que circulam na internet que mostram nomes de eleitores no log de urna s\u00e3o referentes a casos pontuais de erros no terminal do mes\u00e1rio. \nNome que aparece n\u00e3o revela o voto nem o n\u00famero do t\u00edtulo. O TSE afirma que, de fato, nomes podem aparecer nos logs das urnas, mas n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o com as escolhas dos candidatos de cada eleitor. O sigilo do voto n\u00e3o \u00e9 quebrado. \"Isso acontece porque \u00e9 poss\u00edvel que o terminal do mes\u00e1rio apresente problema na hora de escrever algum texto no Display de Cristal L\u00edquido (LCD). Se essa escrita falhar, ent\u00e3o \u00e9 registrado no log o texto que se tentou escrever. Se esse texto for o nome do eleitor, ent\u00e3o ele pode ligar registrado no log. O nome do eleitor \u00e9 exibido no terminal do mes\u00e1rio para a confer\u00eancia da identidade do cidad\u00e3o. Contudo, em hip\u00f3tese alguma, essa anota\u00e7\u00e3o revela o voto da pessoa\", explica o TSE (leia aqui). Informa\u00e7\u00f5es como o t\u00edtulo de eleitor tamb\u00e9m n\u00e3o ficam registradas no log de urna.\nO mesmo log cont\u00e9m os registros de atividades do primeiro e do segundo turno (por ser um arquivo \u00fanico).\nElei\u00e7\u00f5es de 2022. Como exemplo, veja as informa\u00e7\u00f5es registradas no log de urna de uma equipamento do modelo 2013 utilizado na se\u00e7\u00e3o eleitoral 0001 da Zona Eleitoral 0004 do munic\u00edpio de Vilhena (RO) durante o dia do primeiro turno da elei\u00e7\u00e3o (2 de outubro):\nComo consultar o log de uma urna?\nQualquer pessoa pode consultar o arquivo de log de uma urna eletr\u00f4nica. \u00c9 necess\u00e1rio abrir o site de Resultados do TSE (Tribunal Superior Eleitoral) (aqui) e selecionar as informa\u00e7\u00f5es de estado, munic\u00edpio, zona e se\u00e7\u00e3o eleitoral.\nEm seguida, selecionar a op\u00e7\u00e3o \"dados de urna\" e \"log da urna\". Ent\u00e3o, clicar na op\u00e7\u00e3o \"baixar o arquivo *.zip\" e seguir as instru\u00e7\u00f5es para descompactar o arquivo.\nAp\u00f3s descompactado, \u00e9 a vez de extrair o arquivo. A partir de ent\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel acessar um arquivo do tipo DAT (.dat), que pode ser aberto em qualquer leitor de texto, como por exemplo, o Bloco de Notas. Ao abrir o arquivo, \u00e9 poss\u00edvel ver todos os detalhes do log de urna.\nO documento mostra todo o hist\u00f3rico de atividade da urna eletr\u00f4nica \u2014tanto os testes realizados antes, quanto as atividades ocorridas nos dias do 1\u00ba e do 2\u00ba turnos da vota\u00e7\u00e3o. O log guarda informa\u00e7\u00f5es como a zona eleitoral, a se\u00e7\u00e3o e o local de vota\u00e7\u00e3o.\nElei\u00e7\u00f5es 2024\nPara o pleito municipal deste ano, o c\u00f3digo-fonte da urna est\u00e1 aberto desde outubro de 2023 (leia aqui). O arquivo pode ser acessado por entidades fiscalizadoras na sede do TSE at\u00e9 setembro, um m\u00eas antes da elei\u00e7\u00e3o.\nAt\u00e9 julho, apenas quatro entidades haviam fiscalizado o c\u00f3digo-fonte. S\u00e3o elas: representantes do Uni\u00e3o Brasil, da Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o, do Senado Federal e da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o.\nO que \u00e9 c\u00f3digo-fonte? \u00c9 o conjunto de instru\u00e7\u00f5es em linguaguem de programa\u00e7\u00e3o que faz a urna eletr\u00f4nica funcionar.\nQuem pode fiscalizar? Partidos pol\u00edticos, federa\u00e7\u00f5es e coliga\u00e7\u00f5es; Ordem dos Advogados do Brasil; Minist\u00e9rio P\u00fablico; Congresso Nacional; Controladoria-Geral da Uni\u00e3o; Pol\u00edcia Federal; Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o; Conselho Federal de Engenharia e Agronomia; Conselho Nacional de Justi\u00e7a; Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico; Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria, demais integrantes do Sistema Ind\u00fastria e entidades corporativas pertencentes ao Sistema S; institui\u00e7\u00f5es privadas brasileiras, sem fins lucrativos, com not\u00f3ria atua\u00e7\u00e3o em fiscaliza\u00e7\u00e3o e transpar\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica; e departamentos de TI de universidades. \nOnde \u00e9 feita a fiscaliza\u00e7\u00e3o? Na sede do TSE, em Bras\u00edlia.\nEste conte\u00fado tamb\u00e9m foi verificado por Lupa.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","17":"Publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais usam um v\u00eddeo de 2016 sobre uma inven\u00e7\u00e3o de um ucraniano para sugerir que o modelo seria uma revolu\u00e7\u00e3o no combate aos riscos de acidentes a\u00e9reos.\nOs v\u00eddeos desinformativos afirmam que o projeto estaria sendo desenvolvido por um grupo de engenheiros da Ucr\u00e2nia, o que n\u00e3o \u00e9 verdade. N\u00e3o h\u00e1 registro recente de que a inven\u00e7\u00e3o tenha sido produzida nem que est\u00e1 em estudo.\nO UOL Confere considera distorcido conte\u00fados que usam informa\u00e7\u00f5es verdadeiras em contexto diferente do original, alterando seu significado de modo a enganar e confundir quem os recebe.\nO que diz o post\nAp\u00f3s o acidente da Voepass que caiu em Vinhedo (SP) e matou 62 pessoas, publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais passaram a divulgar um v\u00eddeo antigo que mostra um prot\u00f3tipo de avi\u00e3o 'desmont\u00e1vel'. O v\u00eddeo \u00e9 compartilhado com a seguinte legenda: \"revolu\u00e7\u00e3o na avia\u00e7\u00e3o: o avi\u00e3o desmont\u00e1vel que pode salvar vidas\".\nNa narra\u00e7\u00e3o, uma voz mecanizada afirma que \"uma equipe de engenheiros da Ucr\u00e2nia est\u00e1 desenvolvendo uma tecnologia de avi\u00e3o desmont\u00e1vel\". Segundo a grava\u00e7\u00e3o, em caso de emerg\u00eancia, o piloto poderia pressionar um bot\u00e3o que separaria a \u00e1rea dos passageiros do resto da aeronave, e ela poderia pousar na \u00e1gua ou em terra com ajuda de dois paraquedas gigantes.\nPor que \u00e9 distorcido\nOs v\u00eddeos da inven\u00e7\u00e3o foram not\u00edcia em 2016 (leia aqui e aqui). O projeto do ucraniano Vladimir Tatarenko saiu em diversos ve\u00edculos no mundo todo. Os v\u00eddeos est\u00e3o dispon\u00edveis no canal de Tatarenko no Youtube, que n\u00e3o tem atualiza\u00e7\u00e3o desde 2015 (veja aqui).\nSites pontuaram a opini\u00e3o de especialistas que, j\u00e1 na \u00e9poca, julgaram o projeto invi\u00e1vel (leia aqui, aqui e aqui). Tatarenko buscava financiamento para a inven\u00e7\u00e3o. Especialistas classificaram o projeto como \"absurdo\", \"ris\u00edvel\" e de custo extravagante.\nN\u00e3o h\u00e1 registro de que o projeto tenha se tornado vi\u00e1vel. Em uma busca no Google por informa\u00e7\u00f5es na categoria \"not\u00edcias\" sobre o invento de Tatarenko (veja aqui) n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es recentes sobre a viabilidade, financiamento ou desenvolvimento do projeto. As \u00faltimas not\u00edcias que aparecem nas buscas s\u00e3o de um site de Bangladesh publicadas em 2023, mas que usam as mesmas informa\u00e7\u00f5es divulgadas em 2016.\nO UOL Confere tentou entrar em contato com o inventor ucraniano Vladimir Tatarenko pelos e-mails dispon\u00edveis em seu canal no Youtube, mas n\u00e3o obteve retorno.\nViraliza\u00e7\u00e3o. No Instagram, um reels com o conte\u00fado desinformativo registrava mais de 9 milh\u00f5es de reprodu\u00e7\u00f5es e mais de 264 mil curtidas.\nEste conte\u00fado tamb\u00e9m foi checado por Estad\u00e3o Verifica.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","18":"A base a\u00e9rea da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte (Otan) na cidade alem\u00e3 de Geilenkirchen elevou seu alerta de seguran\u00e7a \"com base em informa\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia indicando uma potencial amea\u00e7a\", afirmou o \u00f3rg\u00e3o nesta quinta-feira.\n\"Todos os funcion\u00e1rios essenciais que n\u00e3o est\u00e3o em miss\u00e3o foram mandados para casa por precau\u00e7\u00e3o\", informou a base em comunicado publicado na plataforma de redes sociais X, sem mais detalhes.\n\"A seguran\u00e7a de nosso pessoal \u00e9 nossa principal prioridade. As opera\u00e7\u00f5es continuam conforme planejado.\"\nUm porta-voz da base em Geilenkirchen afirmou que o n\u00edvel de amea\u00e7a foi elevado para Charlie, o segundo mais alto entre os quatro existentes, definido como \"um incidente ocorrido ou informa\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia recebidas, indicando que alguma forma de a\u00e7\u00e3o terrorista contra organiza\u00e7\u00f5es ou pessoal da Otan \u00e9 altamente prov\u00e1vel\".\nFoi a segunda vez que a base, que abriga a frota de aeronaves de vigil\u00e2ncia AWACS, elevou seu n\u00edvel de seguran\u00e7a, ap\u00f3s a ocorr\u00eancia de um incidente na semana passada, quando uma base militar em Col\u00f4nia foi temporariamente fechada, com autoridades investigando uma poss\u00edvel sabotagem no fornecimento de \u00e1gua.\nNo mesmo dia, a base em Geilenkirchen reportou uma tentativa de invas\u00e3o, causando uma varredura completa de suas instala\u00e7\u00f5es.\nSobre a suposta sabotagem em Col\u00f4nia, o setor militar alem\u00e3o informou posteriormente que segundo os resultados, a \u00e1gua n\u00e3o havia sido contaminada.\nNo passado, a Otan alertou sobre poss\u00edveis atividades hostis da R\u00fassia, inclusive com atos de sabotagem e ataques cibern\u00e9ticos. Os russos tamb\u00e9m acusam frequentemente a organiza\u00e7\u00e3o de amea\u00e7ar a sua seguran\u00e7a.","19":"Um homem do Arizona \u00e9 procurado ap\u00f3s usar as redes sociais para amea\u00e7ar de morte o ex-presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, disse nesta quinta-feira o gabinete do xerife do condado de Cochise.\nTrump, candidato republicano \u00e0 Casa Branca, est\u00e1 no condado para visitar a fronteira entre Estados Unidos e M\u00e9xico, como parte de sua campanha.\nO homem, chamado Ronald Lee Syvrud, de 66 anos, tem v\u00e1rios mandados pendentes de Wisconsin, afirmou o gabinete.\n\"N\u00e3o, n\u00e3o ouvi sobre isso e n\u00e3o estou surpreso, e a raz\u00e3o \u00e9 eu querer fazer as coisas que s\u00e3o muito ruins para esses caras maus\", afirmou Trump, quando perguntado sobre a amea\u00e7a contra ele no Arizona.\nEsse \u00e9 o caso mais recente de uma s\u00e9rie de amea\u00e7as contra candidatos antes da elei\u00e7\u00e3o geral de 5 de novembro.\nNo come\u00e7o do m\u00eas, um homem da Virg\u00ednia foi acusado de amea\u00e7ar a vice-presidente dos EUA e advers\u00e1ria de Trump entre os democratas, Kamala Harris, e um homem de New Hampshire foi preso em dezembro ap\u00f3s amea\u00e7ar matar candidatos presidenciais republicanos.\nEm julho, Trump tomou um tiro de rasp\u00e3o na orelha direita em uma tentativa de assassinato que deixou dois feridos e um morto.\nO Servi\u00e7o Secreto dos Estados Unidos foi muito criticado ap\u00f3s o ato. A diretora da ag\u00eancia pediu demiss\u00e3o.\nApesar dessa e de novas amea\u00e7as, Trump afirmou ter \"grande respeito\" pelo Servi\u00e7o Secreto e \"o trabalho que eles fazem\", acrescentando que a institui\u00e7\u00e3o cometeu erros, mas aprender\u00e1 com eles.","20":"Elizabeth Gladys Millvina Dean, a \u00faltima sobrevivente do Titanic, morreu em maio de 2009, quase um s\u00e9culo ap\u00f3s o naufr\u00e1gio ocorrido em abril de 1912.\nMais de uma d\u00e9cada antes, em 1995, Millvina Dean concedeu uma entrevista ao rep\u00f3rter brasileiro Geneton Moraes Neto. A conversa, exibida no programa Fant\u00e1stico da TV Globo, aconteceu no porto de Southampton, na Inglaterra, de onde o Titanic partiu antes da trag\u00e9dia.\nO naufr\u00e1gio do transatl\u00e2ntico voltou a ser bastante relembrado devido \u00e0 trag\u00e9dia do submers\u00edvel Titan, da empresa OceanGate, que realizava expedi\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas aos destro\u00e7os do Titanic, localizados a quase 4 quil\u00f4metros de profundidade no Atl\u00e2ntico Norte, e implodiu durante uma das viagens com 5 passageiros a bordo, em 2023.\nQuase 30 anos antes da implos\u00e3o do submers\u00edvel, Millvina Dean mencionou a possibilidade de um novo acidente enquanto falava sobre o desastre do Titanic. Quando questionada pelo rep\u00f3rter brasileiro se o naufr\u00e1gio havia comprovado que o homem n\u00e3o pode desafiar Deus, a sobrevivente fez um alerta sobre os riscos de desafiar a natureza.\n\"Tenho certeza de que n\u00e3o podemos ir contra as for\u00e7as da natureza. Acidentes sempre acontecer\u00e3o, pois nada \u00e9 certo. O homem prop\u00f5e, mas Deus \u00e9 quem decide\", afirmou Millvina.\nEla tamb\u00e9m expressou sua desaprova\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s expedi\u00e7\u00f5es realizadas dentro dos destro\u00e7os do navio, localizados perto da Ilha de Terra Nova, no Canad\u00e1.\n\"N\u00e3o me oponho \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de objetos espalhados no fundo do mar, ao redor da \u00e1rea onde est\u00e3o os destro\u00e7os do navio. Eles fazem parte da hist\u00f3ria. No entanto, n\u00e3o concordo que retirem objetos encontrados dentro dos destro\u00e7os do Titanic. Detesto a ideia de exploradores retirando itens do interior do navio. Fico pensando onde estariam os restos mortais do meu pai. \u00c9 horr\u00edvel\", afirmou.\nAl\u00e9m de ser a \u00faltima sobrevivente viva, Millvina Dean tamb\u00e9m foi a passageira mais jovem do Titanic. Na \u00e9poca do naufr\u00e1gio, ela tinha apenas dois meses de idade. Ela estava a bordo do navio com sua fam\u00edlia, que viajava para tentar abrir um neg\u00f3cio nos Estados Unidos. Sua m\u00e3e e seu irm\u00e3o sobreviveram \u00e0 trag\u00e9dia, mas seu pai foi uma das mais de 1.500 v\u00edtimas fatais do naufr\u00e1gio.\n*Com reportagem de junho de 2023.","21":"O prefeito Ricardo Nunes (MDB) e Jos\u00e9 Luiz Datena reagiram ao crescimento do advers\u00e1rio Pablo Mar\u00e7al (PRTB) no mais recente levantamento do Datafolha.\nNunes afirmou \u00e0 coluna que \"tem a menor rejei\u00e7\u00e3o entre os candidatos\" e que \u00e9 o \u00fanico que \"vence todos no segundo turno\", inclusive Guilherme Boulos (PSOL).\nJ\u00e1 Datena disse que \"n\u00e3o vai desistir por causa de pesquisa\" e que \"n\u00e3o vai baixar o n\u00edvel da campanha\".\nSegundo o Datafolha, Mar\u00e7al subiu sete pontos e chegou a 21% das inten\u00e7\u00f5es de voto, ultrapassando numericamente Nunes que est\u00e1 com 19%. Guilherme Boulos aparece com 23%. Os n\u00fameros configuram empate t\u00e9cnico. Datena perdeu quatro pontos e est\u00e1 com 10%\n\"As tr\u00eas primeiras posi\u00e7\u00f5es est\u00e3o empatadas e isso vai se alterar conforme o desempenho do momento. Com o in\u00edcio do hor\u00e1rio eleitoral, haver\u00e1 menos influ\u00eancia de cortes pagos nas redes sociais\", disse Nunes, referindo-se as investiga\u00e7\u00f5es de que Mar\u00e7al paga seguidores para promover sua campanha nas redes.\nO prefeito tamb\u00e9m refor\u00e7ou que tem uma rejei\u00e7\u00e3o mais baixa que os advers\u00e1rios. Boulos, Mar\u00e7al e Datena lideram em rejei\u00e7\u00e3o com, respectivamente, 37%, 34% e 32%.\n\"Agora \u00e9 trazer a campanha para o que interessa, que \u00e9 discutir a cidade e nesse quesito temos muito o que apresentar. Tamb\u00e9m est\u00e1 consolidado que no segundo turno vencemos todos\".\nSegundo o Datafolha, Nunes tem 47% das inten\u00e7\u00f5es de voto contra 38% de Boulos. O instituto n\u00e3o fez uma simula\u00e7\u00e3o de segundo turno entre Boulos e Mar\u00e7al, porque o candidato do PRTB n\u00e3o estava na lideran\u00e7a no levantamento anterior.\nDatena afirmou \u00e0 coluna que n\u00e3o vai desistir de concorrer \u00e0 prefeitura de S\u00e3o Paulo por causa do rev\u00e9s sofrido na pesquisa. Ele j\u00e1 voltou atr\u00e1s em outras ocasi\u00f5es, mas em uma fase menos adiantada da campanha.\n\"N\u00e3o tenho motivo para desistir. J\u00e1 entrei nessa campanha. Eu vou at\u00e9 o fim. Quero muito representar o povo de S\u00e3o Paulo. Tem pesquisas em que apare\u00e7o empatado com os outros candidatos\", disse Datena.\nEle afirmou ainda que n\u00e3o vai baixar o n\u00edvel. \"N\u00e3o vou baixar o n\u00edvel da minha campanha para subir em pesquisa. O que posso dar \u00e9 aquilo que penso que \u00e9 o melhor para o povo de S\u00e3o Paulo. N\u00e3o farei briga de bar\", afirmou.","22":"O Datafolha desta quinta-feira solidificou Pablo Mar\u00e7al como principal fen\u00f4meno do processo eleitoral de 2024. Cavalgando uma mil\u00edcia digital remunerada, ele subiu na velocidade do algoritmo. Numericamente \u00e0 frente de Ricardo Nunes (19%), Mar\u00e7al (21%) j\u00e1 se insinua como candidato favorito a disputar a prefeitura de S\u00e3o Paulo contra Guilherme Boulos (23%) num hipot\u00e9tico segundo turno.\nNo geral, Mar\u00e7al cresceu sete pontos em duas semanas. No eleitorado que se diz bolsonarista, o salto foi de 15 pontos. Com m\u00e9todo, bateu em Boulos abaixo da linha da cintura para se fixar como contraponto ultraconservador ao esquerdismo de Boulos. Travou a m\u00e1quina municipal de Nunes. Estilha\u00e7ou o prest\u00edgio televisivo de Datena. E interditou a via de Tabata Amaral rumo ao centro.\nA ascens\u00e3o mete\u00f3rica de Mar\u00e7al imp\u00f5e perdas a todos os rivais, com maior impacto sobre o comit\u00ea de Nunes. Mas as maiores v\u00edtimas s\u00e3o Bolsonaro e a Justi\u00e7a Eleitoral. Na campanha de Mar\u00e7al, o crime eleitoral compensa. A Justi\u00e7a tarda, mas n\u00e3o chega. A desmoraliza\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio cresce na propor\u00e7\u00e3o direta da ascens\u00e3o de Mar\u00e7al.\nO capit\u00e3o perde porque Mar\u00e7al estruturou em S\u00e3o Paulo um cercadinho bolsonarista sem Bolsonaro. Seu projeto exala um aroma de 2026. Enganchado \u00e0 megacoliga\u00e7\u00e3o de Nunes, o \"mito\" troca farpas com uma c\u00f3pia piorada. \u00c9 como se Bolsonaro provasse do pr\u00f3prio veneno esperando que sua imita\u00e7\u00e3o morra. ","23":"A deputada Tabata Amaral (PSB) aposta em estrat\u00e9gia oposta aos principais advers\u00e1rios na disputa pela Prefeitura de S\u00e3o Paulo em rela\u00e7\u00e3o a Pablo Mar\u00e7al (PRTB): para a campanha da candidata, ignor\u00e1-lo n\u00e3o impedir\u00e1 que se torne conhecido.\nO marqueteiro da candidata, Pedro Sim\u00f5es, diz que sem o desafio \u00e9 saber confrontar Mar\u00e7al, desenhar perguntas que o deixem fora da zona de conforto. A campanha considerou que a estrat\u00e9gia funcionou no debate da Veja desta semana, uma vez que Mar\u00e7al chegou a postar cortes de sua intera\u00e7\u00e3o com Amaral no evento, mas depois apagou.\nAo contr\u00e1rio de Nunes, Guilherme Boulos (PSOL) e Jos\u00e9 Luiz Datena (PSDB), Tabata Amaral optou por ir ao terceiro debate com o oponente. \"Ela vai continuar confrontando-o. O que n\u00e3o pode \u00e9 ele falar o absurdo que quiser sem ser rebatido, sem contraponto\", diz o marqueteiro.\nSim\u00f5es contesta a tese de que Jair Bolsonaro (PL) virou presidente porque ganhou o centro do palco.\n\"Eu entendo que para alguns advers\u00e1rios o ideal \u00e9 que o Mar\u00e7al n\u00e3o fique em evid\u00eancia, porque sendo mais conhecido ele consegue atrair voto de quem gosta do estilo polemista dele. Mas me parece que n\u00e3o falar dele n\u00e3o vai impedir que ele seja mais conhecido\", argumenta Sim\u00f5es.\nO marqueteiro se refere sobretudo ao prefeito Ricardo Nunes (MDB), candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o com apoio t\u00edmido de Bolsonaro. Nunes e Mar\u00e7al disputam o voto bolsonarista, mas o prefeito n\u00e3o quer se restringir a esse eleitorado e tenta ampliar o alcance falando com a popula\u00e7\u00e3o que ele cr\u00ea ter beneficiado em sua gest\u00e3o.\nA tese \u00e9 que a rejei\u00e7\u00e3o de Mar\u00e7al vai explodir \u00e0 medida que ele se tornar mais conhecido e popular.\n\"O problema \u00e9 que a gente tem um cen\u00e1rio em que a principal arena da elei\u00e7\u00e3o, que hoje \u00e9 a internet, n\u00e3o tem regras seguras e minimamente equilibradas. E h\u00e1 suspeitas robustas de que ele est\u00e1 subvertendo as poucas regras que existem, como nesse caso de pagar seguidores por cortes\" diz Sim\u00f5es. \"Ent\u00e3o, a realidade \u00e9 que ele j\u00e1 est\u00e1 tendo um alcance desproporcional. Deixar ele falar sozinho parece pior.\"","24":"Pablo Mar\u00e7al navega no esgoto moral do bolsonarismo, mas tem seus pr\u00f3prios interesses e vincula\u00e7\u00f5es, o que assusta o ex-presidente e seus sequazes.","25":"Moscou \u00e9 alvo nesta quarta-feira (21) de um ataque de drones, no que pode sinalizar uma intensifica\u00e7\u00e3o da ofensiva ucraniana contra o territ\u00f3rio russo. Os sistemas de defesa a\u00e9rea da R\u00fassia abateram onze drones sobre a cidade, anunciou o prefeito Sergei Sobyanin.\nSegundo ele, todos os aparelhos que amea\u00e7avam a capital e regi\u00e3o foram abatidos. \"A defesa escalonada de Moscou contra UAVs inimigos tornou poss\u00edvel repelir todos os ataques. Essa foi uma das maiores tentativas de atacar Moscou com a ajuda de drones de todos os tempos\", disse Sobyanin.\nNo total, 45 drones atacaram diferentes regi\u00f5es da R\u00fassia durante a noite, e uma parte foi abatida sobre a regi\u00e3o de Moscou. Segundo os russos, 23 aparelhos foram destru\u00eddos sobre a regi\u00e3o de Bryansk, seis sobre Belgorod, tr\u00eas sobre a regi\u00e3o de Kaluga e dois sobre Kursk.\nO Minist\u00e9rio da Defesa da R\u00fassia, em um comunicado, culpou a Ucr\u00e2nia pelos ataques. Kiev, at\u00e9 este momento, se manteve em sil\u00eancio.\nPara a surpresa do governo de Vladimir Putin, a Ucr\u00e2nia decidiu n\u00e3o mais apenas se defender da invas\u00e3o russa, mas tamb\u00e9m realizar uma incurs\u00e3o surpresa \u2014 agora entrando em sua terceira semana \u2014 atrav\u00e9s da fronteira pelas for\u00e7as de Kiev nas regi\u00f5es de Kursk e Belgorod.\nO governo russo havia alertado, em maio, que tinha derrubado um drone nas redondezas de Moscou, o que afetou dois grandes aeroportos da cidade. Desde 2022, os ucranianos t\u00eam usado drones para atacar instala\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo e g\u00e1s na R\u00fassia, alegando que se tratava de uma retalia\u00e7\u00e3o diante da tentativa de Moscou de destruir a infraestrutura de energia da Ucr\u00e2nia.\nNo \u00faltimo fim de semana, drones ucranianos atacaram um local de armazenamento de petr\u00f3leo na regi\u00e3o de Rostov.\nNesta quarta-feira, um m\u00edssil foi abatido na regi\u00e3o de Rostov.\nSe Kiev mant\u00e9m o sil\u00eancio, o governo de Volodymyr Zelensky anunciou que suas for\u00e7as atingiram um complexo de m\u00edsseis antia\u00e9reos S-300 em Rostov, na R\u00fassia. \"Deve-se notar que os invasores russos tamb\u00e9m usam complexos S-300 para ataques em cidades pac\u00edficas da Ucr\u00e2nia, destruindo edif\u00edcios residenciais e aterrorizando a popula\u00e7\u00e3o civil\", disse o ex\u00e9rcito ucraniano em um comunicado.\nSem negocia\u00e7\u00e3o\nO governo russo indicou ainda que, diante da incurs\u00e3o ucraniana, n\u00e3o haver\u00e1 qualquer espa\u00e7o para uma negocia\u00e7\u00e3o. \"A incurs\u00e3o da Ucr\u00e2nia na regi\u00e3o russa de Kursk significa que n\u00e3o haver\u00e1 conversa\u00e7\u00f5es entre Moscou e Kiev at\u00e9 que a Ucr\u00e2nia seja completamente derrotada, disse Dmitry Medvedev, vice-chefe do conselho de seguran\u00e7a da R\u00fassia, na quarta-feira.\n\"A conversa vazia de intermedi\u00e1rios que ningu\u00e9m havia nomeado sobre a maravilhosa paz acabou. Todos entendem tudo agora, mesmo que n\u00e3o digam isso em voz alta\", escreveu Medvedev.\n\"N\u00e3o haver\u00e1 mais negocia\u00e7\u00f5es at\u00e9 a derrota completa do inimigo\", completou.","26":"Ainda imersa na crise das emendas, a rela\u00e7\u00e3o entre o STF (Supremo Tribunal Federal) e o Congresso Nacional tende a definhar um pouco mais. O novo foco de desgaste \u00e9 a PEC (Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o) que anistia partidos pol\u00edticos de d\u00edvidas e diminui o financiamento de candidaturas de pessoas negras e pardas.\nO Congresso promulgou a PEC nesta quinta-feira (22) em uma sess\u00e3o esvaziada. Antes mesmo que isso aconte\u00e7a, partidos contr\u00e1rios \u00e0 medida se preparam para entrar no Supremo com pedido de revoga\u00e7\u00e3o dela. A expectativa \u00e9 que a federa\u00e7\u00e3o PSOL-Rede tome a iniciativa.\nEm car\u00e1ter reservado, integrantes do tribunal avaliam que h\u00e1, em tese, possibilidade de trechos da emenda serem derrubados antes das elei\u00e7\u00f5es municipais de outubro. O julgamento do caso teria potencial para impulsionar novo conflito entre o Legislativo e o Judici\u00e1rio.\nA PEC prev\u00ea que as mudan\u00e7as entrem em vigor nas elei\u00e7\u00f5es deste ano. No entanto, o artigo 16 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal pro\u00edbe a vig\u00eancia de novas regras eleitorais a menos de um ano da data das vota\u00e7\u00f5es. Inicialmente, a ideia era aplicar as mudan\u00e7as a partir das elei\u00e7\u00f5es de 2026. No entanto, por press\u00e3o dos partidos, o Congresso acabou antecipando a vig\u00eancia da emenda.\nOutra quest\u00e3o que pode ser enfrentada pelo STF \u00e9 a racial. A regra hoje \u00e9 a proporcionalidade. Como h\u00e1 mais de 50% de candidatos negros e pardos registrados, o valor dos fundos eleitoral e de campanha a ser gasto com esses concorrentes seria no mesmo percentual. Mas a emenda limita o financiamento dessas candidaturas a 30% do total dispon\u00edvel.\nEspecialistas em Direito Eleitoral consideram a anistia geral aos partidos o ponto mais problem\u00e1tico da emenda. O perd\u00e3o abrange qualquer tipo de irregularidade, inclusive as relativas a a\u00e7\u00f5es transitadas em julgado - ou seja, condena\u00e7\u00f5es definitivas contra as quais n\u00e3o cabe mais recurso judicial.\nA emenda tamb\u00e9m permite o uso do Fundo Partid\u00e1rio para quitar san\u00e7\u00e3o aplicada pelo Judici\u00e1rio em decorr\u00eancia da pr\u00e1tica de caixa dois. As medidas esvaziam, na pr\u00e1tica, o poder fiscalizat\u00f3rio e punitivo da Justi\u00e7a Eleitoral.\n\"Essa PEC \u00e9 um acinte, \u00e9 um absurdo. \u00c9 vergonhoso que tenha sido aprovada, mesmo quando \u00e9 claramente inconstitucional. Ap\u00f3s tantos anos trabalhando com essa tem\u00e1tica, n\u00e3o imaginava que pudessem chegar a esse ponto. Essa aprova\u00e7\u00e3o pode comprometer ainda mais a pouca credibilidade da popula\u00e7\u00e3o e da sociedade brasileira nos partidos pol\u00edticos e, no longo prazo, at\u00e9 a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia do regime democr\u00e1tico\", analisa o cientista pol\u00edtico e advogado Marcelo Issa, diretor da Transpar\u00eancia Partid\u00e1ria.\nPara especialistas em Direito Eleitoral, na pr\u00e1tica, os partidos tendem a aplicar as novas regras \u00e0s elei\u00e7\u00f5es deste ano, ainda que haja decis\u00e3o monocr\u00e1tica do STF considerando a emenda inconstitucional. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 que eventual decis\u00e3o nesse sentido ganharia mais for\u00e7a se fosse tomada pelo plen\u00e1rio, com os votos de todos os ministros.\nNos atritos mais recentes entre o Judici\u00e1rio e o Legislativo, o STF optou por decis\u00f5es colegiadas, para fortalecer a Corte no embate com o Poder vizinho. No caso das emendas, primeiro o ministro Fl\u00e1vio Dino limitou os pagamentos em uma decis\u00e3o individual. Em seguida, o plen\u00e1rio legitimou o entendimento.\nPelo car\u00e1ter espinhoso da discuss\u00e3o, o mais prov\u00e1vel \u00e9 que o Supremo tome uma decis\u00e3o colegiada sobre a PEC da Anistia. Se \u00e9 que estar\u00e1 mesmo disposto a contabilizar mais esse desgaste com o Parlamento \u00e0s v\u00e9speras das elei\u00e7\u00f5es.","27":"Como fiel escudeiro de Jair Bolsonaro, o ent\u00e3o procurador-geral da Rep\u00fablica Augusto Aras arquivou mais de 70 pedidos de inqu\u00e9ritos. Seu sil\u00eancio diante das a\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es do governo federal na pandemia garantiu a liberdade para que fosse cavado um cemit\u00e9rio com mais de 700 mil mortos. E seu sil\u00eancio diante do golpismo quase nos custou a democracia. Ao mesmo tempo, intimidou cr\u00edticos dentro e fora da institui\u00e7\u00e3o. E agiu para bloquear toda investiga\u00e7\u00e3o que pudesse criar embara\u00e7os ao projeto de poder de Jair.\nN\u00e3o surpreende, portanto, que a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, sob comando de Aras, tenha criticado a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o do Tribunal Superior Eleitoral para abastecer o inqu\u00e9rito das fake news, tocado por Alexandre de Moraes, que atinge principalmente bolsonaristas. Ao que tudo indica, ele achava que se ele n\u00e3o queria investigar, ningu\u00e9m mais poderia fazer isso.\nLind\u00f4ra Ara\u00fajo, sua vice, bra\u00e7o direito e pr\u00f3xima ao cl\u00e3 Bolsonaro, contestou o uso das informa\u00e7\u00f5es levantadas no TSE pelo STF em um processo contra o ex-deputado estadual paranaense Homero Marchese, que teve suas redes sociais bloqueadas em um caso que come\u00e7ou em novembro de 2022. Ela diz que a coleta de informa\u00e7\u00f5es foi inconstitucional porque o TSE estaria investigando sem a participa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico.\nA informa\u00e7\u00e3o sobre a posi\u00e7\u00e3o da PGR de Aras, bem como do caso do ex-deputado, foi revelada por reportagem da Folha de S.Paulo, nesta quinta (22), como parte da s\u00e9rie que questiona os inqu\u00e9ritos de Moraes.\nA posi\u00e7\u00e3o de Lind\u00f4ra Ara\u00fajo, ironicamente, \u00e9 fruto do pr\u00f3prio comportamento da PGR sob o comando do grupo da qual ela faz parte.\nAlexandre de Moraes afirmou que, como relator de a\u00e7\u00f5es no STF, pediu ajuda ao TSE, que tem poder de pol\u00edcia, diante da dificuldade de di\u00e1logo com outras institui\u00e7\u00f5es. Ou seja, institui\u00e7\u00f5es cujas c\u00fapulas estavam, naquele momento, alinhadas ao bolsonarismo e n\u00e3o cumpriram como deveriam parte de suas fun\u00e7\u00f5es.\nCom isso, as institui\u00e7\u00f5es tiveram que procurar outros caminhos, inclusive o STF. A fim de proteger a democracia brasileira do golpismo violento do bolsonarismo, houve concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os de algumas pessoas, como Moraes.\nEle recebeu apoio dos outros ministros do STF, do atual PGR, Paulo Gonet, do governo federal e grupos de juristas. Para al\u00e9m do esp\u00edrito de corpo, pesa o fato de que o inqu\u00e9rito das fake news nasceu de uma decis\u00e3o da pr\u00f3pria corte de investigar ataques contra si mesma.\nA s\u00e9rie de reportagem \u00e9 raz\u00e3o para rediscutirmos a concentra\u00e7\u00e3o de poder concedida para a defesa da democracia. Mas a raz\u00e3o dessa concentra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m precisa ser discutida: houve um sequestro das institui\u00e7\u00f5es, como a PGR de Aras e parte da Pol\u00edcia Federal, por Jair Bolsonaro e aliados, que empurrou o STF para novas interpreta\u00e7\u00f5es. Voltar \u00e0 normalidade institucional \u00e9 fundamental, mas tamb\u00e9m evitar que as condi\u00e7\u00f5es presentes no in\u00edcio desta crise voltem a se repetir. Caso contr\u00e1rio, a mensagem que ser\u00e1 passada \u00e9 que as sa\u00eddas para evitar o golpe de Estado n\u00e3o deveriam ter sido tomadas.","28":"O ex-assessor do ministro Alexandre de Moraes, do STF, Eduardo Tagliaferro negou hoje em depoimento \u00e0 Pol\u00edcia Federal que tenha negociado ou vazado as mensagens de seu celular, que vieram a p\u00fablico em uma s\u00e9rie de reportagens do jornal Folha de S.Paulo.\nEm um depoimento de cerca de duas horas, Tagliaferro disse que entregou o aparelho na delegacia de Caieiras (Grande SP), onde foi detido em 9 de maio do ano passado, e que recebeu o aparelho seis dias depois \"corrompido\", com problemas com a bateria, por exemplo, e diferente do que era quando foi apreendido.\nTagliaferro chefiava a AEED (Assessoria Especial de Enfrentamento \u00e0 Desinforma\u00e7\u00e3o), do TSE (Tribunal Superior Eleitoral), quando Moraes presidia o \u00f3rg\u00e3o, e deixou o cargo ap\u00f3s ser preso por viol\u00eancia dom\u00e9stica. Ele foi exonerado do cargo no TSE no mesmo dia.\nDias depois, um amigo entregou \u00e0 Pol\u00edcia Civil de S\u00e3o Paulo o aparelho telef\u00f4nico do perito. O amigo e a esposa de Tagliaferro tamb\u00e9m prestaram depoimento hoje.\nSegundo apurou a coluna, o ex-assessor de Moraes afirmou que \"nunca foi procurado ou procurou ningu\u00e9m para negociar o material em troca de dinheiro\". Ele disse que quebrou e jogou fora o aparelho, j\u00e1 que ele estaria com problemas.\nSeguidor de ordens\nNo depoimento, Tagliaferro confirmou o teor das mensagens relevadas pelo jornal e fez uma defesa da atua\u00e7\u00e3o de Moraes.\n\u00c0 PF, o ex-assessor afirmou acreditar que seus superiores estavam certos e por conta disso \"fez tudo o que sempre lhe foi solicitado\".\nTagliferro foi intimado pela PF na quarta-feira (21), junto com sua esposa e seu amigo Celso Luiz de Oliveira, para depor sobre os vazamentos de mensagens do WhatsApp. O inqu\u00e9rito foi aberto a pedido de Moraes, ap\u00f3s o teor das mensagens de Tagliaferro vir \u00e0 tona.\nA Folha revelou em uma s\u00e9rie de reportagens o uso informal da estrutura do TSE para abastecer investiga\u00e7\u00f5es no STF. Nelas, di\u00e1logos entre Tagliaferro e o juiz Airton Vieira, que atua com auxiliar do gabinete de Moraes no STF, mostram o magistrado pedindo, via WhatsApp, a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios sobre postagens de pessoas que estavam sob investiga\u00e7\u00e3o no inqu\u00e9rito das fake news, sob a relatoria de Moraes no Supremo.","29":"A Justi\u00e7a paulista condenou em primeira inst\u00e2ncia a influenciadora digital Adriana Kappaz, conhecida como Dri Paz, a pagar uma indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral de R$ 70,6 mil \u00e0 atriz Klara Castanho.\nEm 2022, a influenciadora criticou a atriz por ter entregado para ado\u00e7\u00e3o uma crian\u00e7a rec\u00e9m-nascida.\nNa a\u00e7\u00e3o, a atriz conta que, em raz\u00e3o das cr\u00edticas, foi obrigada a vir a p\u00fablico revelar por meio de uma carta aberta que havia sido v\u00edtima de um estupro.\nDepois da divulga\u00e7\u00e3o da carta, de acordo com o processo, Dri Paz \"publicou um v\u00eddeo em suas redes sociais pedindo perd\u00e3o, tentando atribuir a responsabilidade a terceiros\" que j\u00e1 tinham divulgado a hist\u00f3ria.\nA advogada Luciana Leoni, que representa a atriz, disse \u00e0 Justi\u00e7a que as declara\u00e7\u00f5es da influenciadora foram \"irrespons\u00e1veis e abusivas\".\nAo condenar Dri Paz, a Justi\u00e7a entendeu que ela, \"de forma temer\u00e1ria e irrespons\u00e1vel, ignorando qualquer cautela ou empatia, causou consider\u00e1vel exposi\u00e7\u00e3o negativa \u00e0 imagem da atriz, j\u00e1 fragilizada pela situa\u00e7\u00e3o pessoal que vivenciara\".\nProcurada pela coluna, a assessoria da atriz disse que n\u00e3o se pronunciaria sobre o assunto.\nA influenciadora n\u00e3o apresentou defesa no processo. A coluna tentou contatar a influenciadora antes da publica\u00e7\u00e3o desta reportagem, mas n\u00e3o obteve resposta.\nEm nota enviada \u00e0 coluna ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do texto, a advogada Raquel Fernandes Silva, que representa a influenciadora, disse que a sua cliente nunca soube do processo.\nLeia a nota abaixo:\n\"Eu, Dra.Raquel Fernandes Silva, que patrocina a defesa Senhorita Adriana Tommasi Kappaz, esclarece que recebeu com surpresa a publica\u00e7\u00e3o distorcida de reportagens divulgadas e mat\u00e9rias a respeito de sua condena\u00e7\u00e3o por danos morais, em um processo do qual a mesma nunca teve ci\u00eancia, conhecimento e muito menos foi devidamente citada(sic).\nAdriana Tommasi Kappaz somente teve ci\u00eancia de referido processo quando \"jornalistas\" entraram em contato, via e-mail, a questionando sobre a possibilidade de recurso e, quando ela foi surpreendida com seu nome atrelado em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es, quando o processo tramita em segredo de justi\u00e7a. Portanto, nenhum jornalista ou emissora ou site, poderia ter acesso a referida decis\u00e3o e, mesmo tendo acesso, n\u00e3o poderia ter levado a p\u00fablico, o que ser\u00e1 devidamente apurado em processo judicial espec\u00edfico para apura\u00e7\u00e3o dos danos causados a minha cliente, bem como a pr\u00e1tica de crime a serem apurados(sic).\nAo analisar o processo, do qual nunca tivemos conhecimento, o que impossibilitou a apresenta\u00e7\u00e3o da nossa defesa, identificamos que o magistrado considerou a cita\u00e7\u00e3o daminha cliente, com base em AR dos Correios, encaminhado para um endere\u00e7o na cidade de Belo Horizonte, onde a mesma nunca residiu.Somando-se a isso, o referido AR foi assinado, por terceira pessoa completamente estranha a minha cliente, o que \u00e9 uma ilegalidade que ser\u00e1 perfeitamente combatida no processo, via recurso cab\u00edvel(sic).\nA fim de comprovar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es, segue AR encaminhado para a cidade de Belo Horizonte, assinado por um tal de \"Igor\", pessoa totalmente estranha a minha cliente, bem como foto do endere\u00e7o, onde resta comprovado que se trata de um pr\u00e9dio comercial na capital mineira(sic).\nCumpre destacar que a cita\u00e7\u00e3o \u00e9 ato personal\u00edssimo, e quando realizada por carta com aviso de recebimento, esta deve ser entregue ao citando, sendo inv\u00e1lida a cita\u00e7\u00e3o quando a carta \u00e9 entregue a terceira pessoa. Quando n\u00e3o realizada a cita\u00e7\u00e3o de forma pessoal, h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o afrontosa e descarada das garantias constitucionais da ampla defesa e do contradit\u00f3rio(sic).\nNeste sentido, todo ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o que levou a p\u00fablico, decis\u00e3o proferida em processo que tramita em segredo de justi\u00e7a, expondo de forma negativa a imagem da minha cliente, incorrer\u00e1 nas penalidades dos crimes de difama\u00e7\u00e3o e inj\u00faria, al\u00e9m de indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais, por todo sofrimento suportado(sic).\nA defesa ainda analisar\u00e1 tudo e o todo que foi anexado aos autos, uma vez que somente agora teve acesso ao mesmo, requerendo a anula\u00e7\u00e3o de todos os atos praticados, uma vez que todos foram ilegais e nulos, voltando o processo para sua fase inicial, a fim de que seja oportunizada defesa justa a minha cliente, em garantia ao contradit\u00f3rio e ampla defesa, princ\u00edpios consagrados na nossa Constitui\u00e7\u00e3o.\"(sic)","30":"O primeiro dia da Conven\u00e7\u00e3o Nacional Democrata de 2024, que endossar\u00e1 oficialmente Kamala Harris como candidata \u00e0 presid\u00eancia dos Estados Unidos, foi marcado por discursos poderosos que consolidaram a narrativa do partido para esta elei\u00e7\u00e3o. Hillary Clinton e Joe Biden se destacaram n\u00e3o apenas pela recep\u00e7\u00e3o calorosa que receberam, mas tamb\u00e9m pela forma como ajustaram suas falas para energizar a base democrata, criticar Donald Trump e reafirmar o compromisso do partido com a democracia.\nHillary Clinton foi ovacionada de maneira impressionante, destacando-se por um discurso cheio de energia e convic\u00e7\u00e3o, em n\u00edtido contraste com a figura mais controlada e, por vezes, criticada como \"rob\u00f3tica\" que se apresentou em 2016. Desta vez, Clinton foi enf\u00e1tica em sua rever\u00eancia a Joe Biden, agradecendo pelo seu servi\u00e7o e por ter defendido as institui\u00e7\u00f5es do pa\u00eds em um momento cr\u00edtico.\nNa defesa das plataformas centrais do partido, Hillary sublinhou o direito ao voto como uma conquista hist\u00f3rica, fazendo refer\u00eancia a figuras femininas ic\u00f4nicas e \u00e0 sua pr\u00f3pria nomea\u00e7\u00e3o em 2016. Simbolicamente vestida de branco, como as sufragistas, ela fez quest\u00e3o de ressaltar o compromisso de Kamala Harris com o direito ao aborto e com o respeito aos militares e veteranos, buscando estabelecer uma distin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00eamicas afirma\u00e7\u00f5es recentes de Donald Trump.\nEm sua cr\u00edtica a Trump, ali\u00e1s, Hillary foi incisiva. Ela destacou que Kamala \"pensa no bem das pessoas\", enquanto Trump, segundo ela, \"s\u00f3 pensa em si mesmo\". Lembrou tamb\u00e9m que Trump agora \u00e9 um condenado pela Justi\u00e7a do pa\u00eds, devolvendo com ironia o antigo slogan \"Lock Her Up\" que ele usou contra ela em 2016. Hillary n\u00e3o deixou de abordar o sexismo presente nos ataques de Trump contra Kamala, como quando ele ridiculariza o nome dela ou sua risada - algo que, segundo ela, \u00e9 bastante familiar, em alus\u00e3o \u00e0 campanha agressiva que ela mesma enfrentou em 2016. Essa mensagem tem sido refor\u00e7ada por assessores da campanha de 2016 de Hillary, que dizem \u00e0 imprensa norte-americana que uma vit\u00f3ria de Harris seria um \"duplo ajuste k\u00e1rmico\" para Hillary - ver Trump derrotado por uma mulher.\nA rela\u00e7\u00e3o entre Clinton e Harris, que j\u00e1 esteve em lados opostos durante as pol\u00eamicas prim\u00e1rias democratas de 2008, quando Harris apoiou Obama, evoluiu significativamente ao longo dos \u00faltimos anos. As duas compartilharam jantares na casa de Hillary em Washington, focados em discutir, sobretudo, o papel das mulheres na pol\u00edtica. Al\u00e9m disso, v\u00e1rios ex-membros do staff de Clinton agora trabalham com Harris, evidenciando essa conex\u00e3o fortalecida.\nO discurso de Joe Biden, por sua vez, foi recebido com emo\u00e7\u00e3o coletiva, caracterizando-se como j\u00e1 era de se esperar \"passagem oficial de bast\u00e3o\" . Com habilidade, ele equilibrou a apresenta\u00e7\u00e3o de seus feitos buscando n\u00e3o ofuscar Kamala, concentrando-se em temas como a liberdade e a democracia, al\u00e9m de cr\u00edticas diretas a Trump. Biden lembrou a viol\u00eancia pol\u00edtica, mencionando 6 de janeiro e Charlottesville, e criticou a postura de Trump, que, segundo ele, \"s\u00f3 aceita o sistema quando vence\", al\u00e9m de apontar sua desconsidera\u00e7\u00e3o pelos veteranos e \"o apoio a ditadores como Putin\", em suas pr\u00f3prias palavras.\nBiden refor\u00e7ou pilares de sua pol\u00edtica dom\u00e9stica, alinhando-se \u00e0 plataforma de Harris ao falar diretamente \u00e0 classe m\u00e9dia e \u00e0s mulheres, com \u00eanfase em sa\u00fade e necessidades b\u00e1sicas. Ele tamb\u00e9m destacou seus investimentos em infraestrutura, inspirando-se em Franklin D. Roosevelt, cujo retrato adorna o Sal\u00e3o Oval desde que tornou-se presidente. Em termos de Ci\u00eancia e Tecnologia, Biden refor\u00e7ou a necessidade de restaurar a competitividade e os empregos, uma refer\u00eancia impl\u00edcita \u00e0 China.\nNo plano internacional, ele foi claro em sua defesa \u00e0 Ucr\u00e2nia, na conten\u00e7\u00e3o de Pequim e fez um aceno equilibrado na quest\u00e3o Israel-Palestina, refor\u00e7ando o posicionamento de compromisso com a seguran\u00e7a global.\nEm suma, o primeiro dia da Conven\u00e7\u00e3o Democrata n\u00e3o apenas uniu figuras importantes do partido, mas tamb\u00e9m lan\u00e7ou luz sobre os desafios e contrastes desta elei\u00e7\u00e3o. Hillary e Biden, com experi\u00eancias diferentes, mas complementares, pavimentaram o caminho para a candidatura de Kamala Harris, construindo uma narrativa que enfatiza as dores do norte-americano m\u00e9dio e o combate ao autoritarismo.","31":"O cunhado do ex-chefe do setor de combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), Eduardo Tagliaferro, piv\u00f4 do caso das mensagens vazadas que inquietam o ministro Alexandre de Moraes, dep\u00f4s \u00e0 Pol\u00edcia Federal nesta quinta-feira, 22. Celso Luiz de Oliveira atribuiu ao delegado Jos\u00e9 Luiz Antunes, da Delegacia Seccional da Pol\u00edcia Civil de Franco da Rocha, na Grande de S\u00e3o Paulo, o confisco do celular de Tagliaferro, em maio de 2023. Na ocasi\u00e3o, o ex-assessor do TSE foi preso em flagrante acusado de viol\u00eancia dom\u00e9stica.\"O pessoal do gabinete do ministro (Alexandre de Moraes) est\u00e1 pedindo o celular. A gente vai mandar para o ministro. Pode entregar que depois eu restituo. O ministro est\u00e1 muito preocupado com esse telefone. Ele pediu para mandar para Bras\u00edlia\", teria dito o delegado, segundo o relato de Celso Luiz \u00e0 PF.Celso Luiz relatou que, na ocasi\u00e3o, policiais civis foram at\u00e9 a casa do perito e exigiram o aparelho. Ele relatou que foi escoltado em uma viatura at\u00e9 a Delegacia Seccional de Franco da Rocha, onde entregou o celular do cunhado, no dia 9 de maio de 2023.O termo de declara\u00e7\u00f5es assinado pelo cunhado do perito na delegacia, no momento da entrega do aparelho, atesta que o delegado questionou se aquele era o telefone institucional de Tagliaferro.O perito afirmou \u00e0 PF que, ao ser preso, deixou o celular desbloqueado com o cunhado, Celso Luiz de Oliveira, para que ele assegurasse o pagamento de despesas da fam\u00edlia por meio de aplicativos banc\u00e1rios. O telefone, no entanto, precisou ser entregue ao delegado Jos\u00e9 Luiz Antunes na Delegacia Seccional da Pol\u00edcia Civil em Franco da Rocha, na Grande S\u00e3o Paulo, onde passou seis dias sob cust\u00f3dia da corpora\u00e7\u00e3o.Depois que foi solto, o perito procurou a Delegacia de Franco da Rocha para reaver seu celular. Segundo ele, o aparelho estava desligado e \"fora de qualquer inv\u00f3lucro\", ou seja, sem o lacre que atesta que o telefone ficou indevass\u00e1vel. Tagliaferro afirmou ainda que o celular estava danificado e, por isso, foi inutilizado e descartado. Ele negou ter envolvimento no vazamento das mensagens.Ao receber de volta o telefone, Tagliaferro assinou um auto de entrega - documento que formaliza a restitui\u00e7\u00e3o de bens apreendidos. O of\u00edcio produzido pela seccional o adverte que \"com a entrega se torna respons\u00e1vel pelos dados contidos no aparelho assim como as consequ\u00eancias da indevida divulga\u00e7\u00e3o de dados eventualmente sigilosos\".'Achava que celular estava seguro com ministro'Em depoimento \u00e0 Pol\u00edcia Federal nesta quinta-feira, 21, no inqu\u00e9rito das mensagens vazadas, o perito Eduardo Tagliaferro afirmou que acreditava que seu celular, apreendido pela Pol\u00edcia Civil de S\u00e3o Paulo em maio de 2023, em uma ocorr\u00eancia por viol\u00eancia de dom\u00e9stica, tinha sido enviado a Bras\u00edlia por ordem do ministro Alexandre de Moraes.\"O depoente acreditou que o aparelho estava seguro, pois havia sido direcionado ao ministro. Dias depois perguntou ao advogado do caso sobre o aparelho, ao que foi respondido que poderia ser restitu\u00eddo, o que gerou surpresa ao depoente, pois acreditava que o aparelho estava em Bras\u00edlia\", diz um trecho do termo de depoimento.Na ocasi\u00e3o, Eduardo Tagliaferro foi preso em flagrante. Ele era chefe do setor de combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e a ocorr\u00eancia levou \u00e0 sua exonera\u00e7\u00e3o.O Estad\u00e3o pediu manifesta\u00e7\u00e3o do delegado por meio da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Jos\u00e9 Luiz Antunes tamb\u00e9m dever\u00e1 ser chamado \u00e0 PF para depor no inqu\u00e9rito do vazamento. Em nota, a Pol\u00edcia Civil informou que uma investiga\u00e7\u00e3o interna foi aberta para apurar o caso. O procedimento tramita em sigilo na Corregedoria da corpora\u00e7\u00e3o.Mais cedo, o novo celular de Tagliaferro foi apreendido pela PF, por ordem do ministro Alexandre de Moraes. O advogado Eduardo Kuntz, que representa Eduardo Tagliaferro, criticou a decis\u00e3o: \"Isso n\u00e3o \u00e9 brincadeira, estamos vivendo um momento muito perigoso. Um autoritarismo de uma caneta.\"","32":"O candidato opositor venezuelano, Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia, afirmou nesta quinta-feira (22) que a decis\u00e3o da corte suprema, que validou a reelei\u00e7\u00e3o do presidente Nicol\u00e1s Maduro, tem como objetivo \"agradar\" o mandat\u00e1rio, a quem acusa de fraude e de controlar o poder judici\u00e1rio.\n\"Tentar judicializar os resultados das elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o muda a verdade\", disse Gonz\u00e1lez em um v\u00eddeo divulgado nas redes sociais. \"Ganhamos de forma esmagadora e temos as atas que comprovam (...), eles ditaram uma senten\u00e7a para agradar ao regime\" de Maduro.\njt\/atm\/dga\/am\n\u00a9 Agence France-Presse","33":"O presidente da Guatemala, Bernardo Ar\u00e9valo, afirmou nesta quinta-feira (22) que o governo de Nicol\u00e1s Maduro \"n\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico\" e, portanto, n\u00e3o reconhece sua reelei\u00e7\u00e3o validada pela Suprema Corte da Venezuela.\n\"A crise na Venezuela \u00e9 ineg\u00e1vel, e desde a Guatemala j\u00e1 dissemos que suas recentes elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o apenas uma demonstra\u00e7\u00e3o disso: o regime de Maduro n\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico e n\u00e3o reconhecemos sua fraude\", disse o presidente social-democrata na rede social X, referindo-se aos resultados das elei\u00e7\u00f5es.\nAr\u00e9valo acrescentou que \"os povos de todo o nosso continente\" devem \"exigir uma sa\u00edda pac\u00edfica\" para a crise, \"que garanta a vontade do povo e recupere o pa\u00eds para todos os venezuelanos\".\nO Tribunal Supremo de Justi\u00e7a (TSJ) validou o resultado das elei\u00e7\u00f5es de 28 de julho, nas quais o Conselho Nacional Eleitoral (CNE) proclamou Maduro vencedor com 52% dos votos. N\u00e3o cabe recurso.\nA oposi\u00e7\u00e3o, que classificou a decis\u00e3o como \"nula\", afirma ter vencido as elei\u00e7\u00f5es e acusa tanto o TSJ quanto o CNE de servir ao chavismo.\nA Guatemala \u00e9 um dos pa\u00edses que questionaram a transpar\u00eancia das elei\u00e7\u00f5es na Venezuela, mas n\u00e3o reconheceu o opositor Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia como vencedor, ao contr\u00e1rio de outros pa\u00edses da regi\u00e3o, como Argentina, Equador, Peru, Uruguai, Costa Rica e Panam\u00e1.\n\"Nossa solidariedade com o povo irm\u00e3o da Venezuela, que luta por sua liberdade e democracia\", acrescentou Ar\u00e9valo.\nhma\/fj\/dga\/am\n\u00a9 Agence France-Presse","34":"Pablo Mar\u00e7al, o empres\u00e1rio e influencer que disputa a Prefeitura de S\u00e3o Paulo pelo min\u00fasculo PRTB, conseguiu o que, at\u00e9 agora, nenhum outro pol\u00edtico havia conseguido. Desafiou a fam\u00edlia Bolsonaro dentro do campo da direita e est\u00e1 conseguindo, por enquanto, ganhar simpatia e inten\u00e7\u00f5es de voto entre eleitores que sufragaram o ex-presidente - e contra a vontade dos Bolsonaros. Sobram sinais desse avan\u00e7o in\u00e9dito, que provocou uma r\u00edspida rea\u00e7\u00e3o de Eduardo e Jair Bolsonaro nas redes sociais.\nNo Google Trends, que mede a quantidade de buscas por uma palavra, nome ou express\u00e3o no Google, Mar\u00e7al conseguiu ultrapassar as buscas por Bolsonaro e por Lula. Isso ocorreu depois que ele passou a bagun\u00e7ar todos os debates de que participou com ou sem seus principais advers\u00e1rios na corrida eleitoral em S\u00e3o Paulo e bombar os trechos de zoa\u00e7\u00e3o com os outros candidatos nas suas poderosas redes sociais.\nNunca antes outro pol\u00edtico conseguira desbancar Lula e Bolsonaro nesse term\u00f4metro da curiosidade dos brasileiros que \u00e9 o Google Trends. O feito in\u00e9dito \u00e9 especialmente significativo por acontecer em um per\u00edodo eleitoral, e antes do in\u00edcio da propaganda dos candidatos no r\u00e1dio e na TV.\nLevantamentos das consultorias Palver e Arquimedes demonstram que o fen\u00f4meno se repetiu em algumas redes sociais. E mesmo nos meios onde Mar\u00e7al n\u00e3o superou os dois astros da pol\u00edtica brasileira, ele provocou fissuras no bolsonarismo.\nSegundo a Palver, Mar\u00e7al conseguiu tamb\u00e9m rachar os grupos de bolsonaristas no WhatsApp e no Telegram. Muitas mensagens dizem que os eleitores de Bolsonaro n\u00e3o v\u00e3o votar no candidato apoiado pelo ex-presidente em S\u00e3o Paulo, ou seja, o atual prefeito Ricardo Nunes, do MDB.\nPor qual motivo? Grande parte dos bolsonaristas prefere um candidato \"contra o sistema\", como Mar\u00e7al, do que um exemplar t\u00edpico da pol\u00edtica tradicional como Nunes. As pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto comprovam isso.\nDepois deste epis\u00f3dio do podcast A Hora ter sido gravado, o Datafolha divulgou pesquisa na quinta-feira (22) \u00e0 tarde e mostrou crescimento de Pablo Mar\u00e7al em S\u00e3o Paulo. Ele subiu de 14% para 21% das inten\u00e7\u00f5es de voto em duas semanas e empatou na lideran\u00e7a com Guilherme Boulos (PSOL), que oscilou de 22% para 23%, e com Ricardo Nunes (MDB), que foi de 23% para 19%.\nOs tr\u00eas est\u00e3o em empate t\u00e9cnico, mas com uma diferen\u00e7a fundamental: Mar\u00e7al est\u00e1 crescendo, Nunes est\u00e1 perdendo for\u00e7a e Boulos est\u00e1 est\u00e1vel. Mais preocupante para a fam\u00edlia Bolsonaro, Mar\u00e7al saltou de 29% para 44% das inten\u00e7\u00f5es de voto entre os eleitores que dizem ter votado em Jair Bolsonaro em 2022. \u00c9 o l\u00edder nesse segmento, assim como entre os homens e entre os eleitores que se declaram evang\u00e9licos.\nNem todas as not\u00edcias s\u00e3o boas para Mar\u00e7al, por\u00e9m. A rejei\u00e7\u00e3o a ele cresceu de 25% em maio para 34% agora. Est\u00e1 no mesmo n\u00edvel da rejei\u00e7\u00e3o a Boulos (37%). T\u00e3o ou mais importante quanto o dado quantitativo, \u00e9 o qualitativo. Entre os que dizem n\u00e3o votar nele de jeito nenhum, h\u00e1 figuras de peso do campo da direita.\nO governador de S\u00e3o Paulo, Tarc\u00edsio de Freitas, abomina Mar\u00e7al. Talvez porque veja nele um poss\u00edvel rival em 2026, seja na disputa pelo governo estadual, seja na elei\u00e7\u00e3o presidencial.\nOutro bolsonarista com temor semelhante \u00e9 o filho 03 de Jair Bolsonaro. O deputado Eduardo Bolsonaro pretende disputar uma vaga ao Senado em 2026 e, com o crescimento eleitoral de Mar\u00e7al, teme vir a enfrent\u00e1-lo daqui a dois anos nas urnas em S\u00e3o Paulo.\nNesta quinta-feira, Eduardo bateu boca com o candidato influencer via redes. Chamou Mar\u00e7al de \"arreg\u00e3o\", por ele ter cancelado uma entrevista com outro influencer bolsonarista que queria saber a opini\u00e3o do candidato sobre o arqui-inimigo dos bolsonaristas, o ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal. Mar\u00e7al n\u00e3o fala mal de Moraes em p\u00fablico.\nEm resposta ao filho, Mar\u00e7al trocou mensagens p\u00fablicas com o pai via redes sociais. Ele \"cobrou\" que Jair Bolsonaro devolvesse R$ 100 mil que disse ter \"investido\" na campanha do ex-presidente em 2022. Tudo indica que a disputa entre os Bolsonaro e Mar\u00e7al n\u00e3o vai parar por a\u00ed.\nA fam\u00edlia dominante da direita no Brasil percebeu que Mar\u00e7al tem o potencial de criar um precedente perigoso para sua hegemonia. Se bem-sucedido eleitoralmente, Mar\u00e7al pode servir de exemplo para outros bolsonaristas bons de voto seguirem caminho pr\u00f3prio, longe da sombra e da subservi\u00eancia ao cl\u00e3 Bolsonaro.\nPor outro lado, o jeito que Mar\u00e7al conseguiu para fazer isso pode vir a se transformar tamb\u00e9m no motivo de sua derrocada. Ele remunera centenas de pessoas nas redes sociais para que postem e bombem seus v\u00eddeos. O Minist\u00e9rio P\u00fablico eleitoral considera a pr\u00e1tica abuso de poder econ\u00f4mico e pediu a suspens\u00e3o de sua candidatura. H\u00e1 outras pend\u00eancias judiciais contra Mar\u00e7al que podem acabar por retirar seu nome da urna ou, em caso de ele disputar e vencer, levar \u00e0 sua cassa\u00e7\u00e3o.\nMesmo nesse caso, Mar\u00e7al ainda poderia tentar dar a volta por cima, se vitimizar e voltar em 2026 como o \"verdadeiro\" candidato antissistema e contra a pol\u00edtica tradicional. Nenhum desses cen\u00e1rios \u00e9 bom para a hegemonia de Bolsonaro na direita.\nEscute a \u00edntegra do podcast A Hora\nPodcast A Hora, com Jos\u00e9 Roberto de Toledo e Thais Bilenky\nA Hora \u00e9 o novo podcast de not\u00edcias do UOL com os jornalistas Thais Bilenky e Jos\u00e9 Roberto de Toledo. O programa vai ao ar todas as sextas-feiras pela manh\u00e3 nas plataformas de podcast e, \u00e0 tarde, no YouTube.\nEscute a \u00edntegra nos principais players de podcast, como o Spotify e o Apple Podcasts j\u00e1 na sexta-feira pela manh\u00e3. \u00c0 tarde, a \u00edntegra do programa tamb\u00e9m estar\u00e1 dispon\u00edvel no formato videocast no YouTube. O conte\u00fado dar\u00e1 origem tamb\u00e9m a uma newsletter, enviada aos s\u00e1bados de manh\u00e3.","35":"O presidente Lula (PT) criticou hoje a Anvisa (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria) por suposta demora para libera\u00e7\u00e3o de medicamentos, ap\u00f3s reclama\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria.\nO que aconteceu\nLula ouviu o pedido de celeridade do bilion\u00e1rio Carlos Sanchez, dono da EMS. O presidente participou hoje da inaugura\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica da farmac\u00eautica em Hortol\u00e2ndia, no interior paulista.\n\"O nosso amigo Sanchez fez uma demanda, uma provoca\u00e7\u00e3o\", contou Lula, em sintonia com a reclama\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio. \"De que \u00e9 preciso a Anvisa andar um pouco mais r\u00e1pido para aprovar os pedidos que est\u00e3o l\u00e1, porque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o povo n\u00e3o poder comprar rem\u00e9dio porque a Anvisa n\u00e3o libera.\"\nLula atribuiu tons de incompet\u00eancia \u00e0 ag\u00eancia. \"Quando algum companheiro da Anvisa perceber que algum parente dele morreu porque o rem\u00e9dio que poderia ser produzido aqui n\u00e3o foi produzido porque eles n\u00e3o permitiram, a\u00ed a gente vai conseguir que ela seja mais r\u00e1pida e atenda melhor os interesses do nosso pa\u00eds\", disse Lula.\nA Anvisa usa crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para a libera\u00e7\u00e3o dos medicamentos. Muitas vezes, como no caso da pandemia de covid-19 ou na emerg\u00eancia global de Mpox, h\u00e1 uma flexibiliza\u00e7\u00e3o pelo car\u00e1ter de urg\u00eancia, mas n\u00e3o por demanda da ind\u00fastria. Em resposta ao UOL, o diretor-presidente da Anvisa, Antonio Barra Torres, divulgou carta em que rebate a fala e diz ter avisado sobre a falta de servidores.\nA fala pol\u00eamica se deu ap\u00f3s o presidente defender a ci\u00eancia e as vacinas. No in\u00edcio do discurso, Lula criticou mais uma vez a atua\u00e7\u00e3o do ex-presidente Jair Bolsonaro durante a pandemia, atribuindo a ele \"pelo menos metade\" das 700 mil mortes no Brasil pela covid-19. Nesse per\u00edodo, a ag\u00eancia teve atua\u00e7\u00e3o importante, autorizando rapidamente o uso de vacinas.\nLula disse ainda que \u00e9 uma demanda que \"vamos tentar resolver\". Como todas as ag\u00eancias reguladoras, a Anvisa tem atua\u00e7\u00e3o independente, mas os diretores s\u00e3o indicados pela Presid\u00eancia.\nLula dever\u00e1 indicar o pr\u00f3ximo diretor-presidente da ag\u00eancia neste semestre. O atual, Antonio Barra Torres, foi indicado por Bolsonaro em 2020. ","36":"Em coletiva de imprensa, Robert Kennedy Jr. anunciou a suspens\u00e3o de sua campanha para a presid\u00eancia dos Estados Unidos e declarou apoio ao candidato republicano Donald Trump.\nO que aconteceu\nEx-democrata anuncia que vai apoiar Donald Trump. Durante o discurso, Kennedy afirmou: \"\u00c9 com um senso de vit\u00f3ria, e n\u00e3o de derrota, que estou suspendendo minha campanha. Eu coloco meu apoio no presidente Trump\". \"Em um sistema honesto, acredito que eu venceria as elei\u00e7\u00f5es. Em um sistema com debates abertos e prim\u00e1rias justas, tudo seria diferente\", completou.\nTrump agradeceu apoio \u00e0 sua candidatura. Em coletiva de imprensa, o candidato republicano disse: \"Quero agradecer Bobby. Isso foi bem legal. Ele \u00e9 um cara \u00f3timo, muito respeitado por todos\".\nEscolha por Trump se d\u00e1 por \"liberdade de express\u00e3o, guerra na Ucr\u00e2nia e guerra \u00e0s crian\u00e7as\", disse. Kennedy Jr. ainda criticou o Partido Democrata e a Kamala Harris, dizendo que \"a democracia se tornou nada mais que um slogan para nossa pol\u00edtica, nossa m\u00eddia e para o partido Democrata\".\nKennedy diz que seu nome continuar\u00e1 na urna. \"N\u00e3o posso pedir que meus apoiadores sigam trabalhando horas longas. N\u00e3o estou acabando com minha campanha, mas apenas a suspendendo. Meu nome continuar\u00e1 na urna, e encorajo que vote em mim. Ainda posso ir para a Casa Branca, no caso de uma elei\u00e7\u00e3o de conting\u00eancia.\"\nEx-candidato disse que tentou conversar com Kamala, que recusou. Ainda segundo Kennedy, ele falou com Donald Trump.\nKennedy tinha 5% das inten\u00e7\u00f5es de voto. Segundo a pesquisa da Outward Intelligence, realizada com 1.867 eleitores entre 18 e 22 de agosto, RFK Jr. era o terceiro candidato com a maior inten\u00e7\u00f5es de votos.\nTrump j\u00e1 criticou Kennedy e sua fam\u00edlia. Em 11 de maio deste ano, o ex-presidente afirmou que RFK era \"falso\", e um \"liberal de esquerda radical\" cuja candidatura foi anunciada para ajudar Joe Biden, que ainda estava concorrendo na \u00e9poca. Trump insultou tamb\u00e9m a fam\u00edlia de Kennedy, chamando-os de \"um bando de lun\u00e1ticos\".\nFam\u00edlia Kennedy repudiou apoio de RFK. Em nota publicada por Kerry Kennedy, irm\u00e3 de Robert, a tradicional fam\u00edlia pol\u00edtica escreveu que quer \"uma Am\u00e9rica cheia de esperan\u00e7a e unida por um futuro brilhante, um futuro definido por liberdade individual, economia com potencial e orgulho nacional [...] A decis\u00e3o de Booby de apoiar Trump hoje \u00e9 uma trai\u00e7\u00e3o dos valores que nosso pai e nossa fam\u00edlia mais defendem. \u00c9 um triste fim a uma triste hist\u00f3ria\". Na postagem, reafirmam seu apoio a Kamala e a Tim Walz.\nQuem \u00e9 Robert Kennedy Jr.?\nMembro de dinastia pol\u00edtica. RFK Jr. \u00e9 sobrinho do ex-presidente John Fitzgerald Kennedy, que foi ocupou a Casa Branca de 1961 at\u00e9 22 de novembro de 1963, quando foi assassinado durante um evento p\u00fablico em Dallas em uma das hist\u00f3rias mais famosas da pol\u00edtica. JFK, como era conhecido, \u00e9 at\u00e9 hoje um dos mais presidentes mais populares da hist\u00f3ria do pa\u00eds.\nPai tamb\u00e9m foi morto em crime pol\u00edtico. Robert Francis Kennedy foi procurador-geral dos Estados Unidos e depois se elegeu senador. Em 1968, ainda como integrante do Congresso, fazia campanha para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais quando foi assassinado em um hotel em Los Angeles.\nTem forma\u00e7\u00e3o de elite, \u00e9 ambientalista e ativista antivacina. Bacharel na Universidade de Harvard e doutor em direito pela London School of Economics, o candidato sempre advogou pela defesa do meio-ambiente, ind\u00edgenas e fontes de energia renov\u00e1veis. Desde 2005, ele espalha desinforma\u00e7\u00e3o sobre vacinas e imunizantes.\nRFK Jr. \u00e9 considerado um \"conspiracionista\". V\u00e1rias vezes ele j\u00e1 comparou a vacina\u00e7\u00e3o com um \"holocausto\" e afirmou que os imunizantes \"causam autismo\" em crian\u00e7as, o que \u00e9 falso. Em 2021, o Instagram suspendeu a conta dele por \"repetidamente compartilhar informa\u00e7\u00f5es falsas sobre a Covid-19\".\nDisse que verme comeu parte de seu c\u00e9rebro, em 2012. Kennedy Jr. afirmou em um depoimento que descobriu que um parasita entrou em sua cabe\u00e7a, comeu parte de seu c\u00e9rebro e morreu. Ao New York Times, ele afirmou que n\u00e3o sofre efeitos de ambos os problemas. No X (antigo Twitter), ainda brincou com a situa\u00e7\u00e3o, se oferecendo para \"comer mais 5 vermes cerebrais e ainda assim vencer o presidente Trump e o presidente Biden em um debate\".\nAfastamento de Cl\u00e3 Kennedy se deu por declara\u00e7\u00f5es na pandemia. Em um discurso de 2022, RFK Jr. sugeriu que as medidas de distanciamento promovidas pelo governo Biden deixava os americanos com menos liberdade do que judeus na Alemanha nazista. As falas n\u00e3o foram bem-recebidas pelo resto da fam\u00edlia, que publicou uma carta de rep\u00fadio. Mais tarde, ele se desculpou.","37":"O Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro resgatou ao menos 100 banhistas que foram surpreendidos por uma ventania no Forte de Copacabana, na zona sul da cidade, na manh\u00e3 desta sexta-feira (23).\nO que aconteceu\nBanhistas praticavam stand-up paddle nas proximidades do Posto 6 quando foram arrastados pela ventania. As pessoas foram lan\u00e7adas ao mar com a for\u00e7a da rajada de vento, que chegou a cerca de 70 km\/h, conforme os Bombeiros.\nV\u00edtimas tamb\u00e9m acompanhavam o nascer do sol no Forte. Ainda segundo os Bombeiros, alguns banhistas sofreram ferimentos leves devido ao impacto com as pedras e precisaram de atendimento m\u00e9dico. N\u00e3o foi registrado nenhum caso grave.\nBombeiros contaram com a ajuda de militares do Ex\u00e9rcito no socorro. Foram utilizadas motos-aqu\u00e1ticas para retirar os banhistas das \u00e1guas e lev\u00e1-los em seguran\u00e7a para a areia.\nFrente fria est\u00e1 prevista para o Rio de Janeiro durante este final de semana. As temperaturas na capital fluminense devem baixar com a mudan\u00e7a no tempo a partir do s\u00e1bado (24).","38":"O UOL e o jornal Folha de S.Paulo sabatinam nesta sexta-feira (23), \u00e0s 18h30, Jorge Wilson (Republicanos), candidato \u00e0 Prefeitura de Guarulhos.\nA entrevista encerra o ciclo em Guarulhos. El\u00f3i Piet\u00e1 (Solidariedade) foi sabatinado na segunda-feira (19), e Lucas Sanches (PP), na quinta-feira (22).\nConhecido como Xerife do Consumidor, o deputado estadual Jorge Wilson \u00e9 l\u00edder do governo Tarc\u00edsio na Alesp (Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo). Ele \u00e9 apoiado pelo governador e pelo ex-presidente Jair Bolsonaro (PL), apesar de o candidato do PL ser Sanches, rival de Wilson. O candidato tamb\u00e9m tem o apoio do atual prefeito de Guarulhos, Guti (PSD).\nA jornalista Priscila Camazano, da Folha, conduz a sabatina, ao lado dos rep\u00f3rteres Saulo Pereira Guimar\u00e3es, do UOL, Ana Luiza Alburquerque, da Folha.\nA entrevista tem transmiss\u00e3o ao vivo pelo Canal UOL e no Youtube.\nSabatina em 18 cidades\nO UOL e a Folha est\u00e3o recebendo os principais candidatos \u00e0 prefeitura de 18 cidades do pa\u00eds. Al\u00e9m de Guarulhos j\u00e1 aconteceram as sabatinas de:\nBelo Horizonte: com Fuad Noman (PSD) e Rog\u00e9rio Correia (PT);Salvador: com Bruno Reis (Uni\u00e3o) e Kleber Rosa (PSOL);Porto Alegre: com Thiago Duarte (Uni\u00e3o Brasil) e Maria do Ros\u00e1rio (PT);Recife: com Jo\u00e3o Campos (PSB), Gilson Machado (PL) e Daniel Coelho (PSD);S\u00e3o Paulo: com Guilherme Boulos (PSOL), Ricardo Nunes (MDB) e Jos\u00e9 Luiz Datena (PSDB). A pr\u00e9-candidata Tabata Amaral foi sabatinada pelo UOL;Curitiba: Ney Leprevost (Uni\u00e3o), Eduardo Pimentel (PSD) e Luciano Ducci (PSB);Fortaleza: Jos\u00e9 Sarto (PDT) e Capit\u00e3o Wagner (Uni\u00e3o Brasil);Macei\u00f3: Rafael Brito (MDB) e Lob\u00e3o (Solidariedade);Rio de Janeiro: Tarc\u00edsio Motta (PSOL) e Alexandre Ramagem (PL);Manaus: David Almeida (Avante) e Marcelo Ramos (PT);Santo Andr\u00e9: Bete Siraque (PT), Luiz Zacarias (PL) e Gilvan J\u00fanior (PSDB).\nAinda acontecer\u00e3o as sabatinas de S\u00e3o Bernardo, Osasco, Campinas, Sorocaba, Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos.\nTamb\u00e9m haver\u00e1 um debate com candidatos em S\u00e3o Paulo mais bem colocados em pesquisa Datafolha. O encontro no primeiro turno ser\u00e1 em 30 de setembro, \u00e0s 10h. Caso haja segundo turno, haver\u00e1 outro em 21 de outubro, tamb\u00e9m \u00e0s 10h.","39":"A infectologista Luana Ara\u00fajo, que passou rapidamente pelo governo Bolsonaro, analisou como est\u00e1 a gest\u00e3o Lula na \u00e1rea da sa\u00fade. Ao Alt Tabet, do Canal UOL, a m\u00e9dica destacou que, quando comparada \u00e0 gest\u00e3o anterior, a atual \u00e9 melhor, mas ressalta que h\u00e1 pontos a serem aprimorados no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nLuana afirmou que o governo Bolsonaro provocou uma \"implos\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do SUS\", que precisaram ser reconstru\u00eddos. \"A gente tem que entender que o governo Lula chega em uma terra arrasada que precisa de uma reconstru\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis mais b\u00e1sicos poss\u00edveis. Todo mundo tinha uma expectativa de uma guinada imensa, mas eu entendo que essa expectativa tem que ser freada \u00e0 medida que essa reconstru\u00e7\u00e3o toma tempo e tem repercuss\u00f5es\".\nAra\u00fajo ressaltou, no entanto, que, sim, h\u00e1 melhorias a serem feitas, mas que o Congresso Nacional atua como um dificultador. \"Acho que a gente perde, sim, ainda, oportunidades muito grandes e muito claras de fazer melhor do que est\u00e1 sendo feito, muito porque esse sistema pol\u00edtico, que n\u00e3o tem muita diferen\u00e7a entre governos no modus operandi, contamina a a\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Ent\u00e3o na hora que voc\u00ea vai falar: 'Eu n\u00e3o posso ligar para essas coisas porque tenho que fazer o que tenho que fazer', nem sempre isso se traduz para a realidade\".\nLuana sobre Minist\u00e9rio da Sa\u00fade na pandemia: 'Institui\u00e7\u00e3o ac\u00e9fala'\nA m\u00e9dica contou que aceitou o desafio de gerenciar a Secretaria Extraordin\u00e1ria de Enfrentamento \u00e0 Covid-19, mas se deparou com um cen\u00e1rio ca\u00f3tico de despreparo institucional. \"O que encontrei ali foi uma institui\u00e7\u00e3o completamente desarranjada, ac\u00e9fala, com um monte de gente que tinha sa\u00eddo porque tinha alguma liga\u00e7\u00e3o com o governo anterior. N\u00e3o importava a compet\u00eancia que essa pessoa tivesse, o crit\u00e9rio era pol\u00edtico, n\u00e3o t\u00e9cnico. E foi muito dif\u00edcil, porque quando comecei a montar minha equipe ningu\u00e9m aceitava fazer parte disso. Chamava as pessoas e a retic\u00eancia, compreens\u00edvel, era muito grande\".\nLuana afirmou que n\u00e3o foi f\u00e1cil aceitar o convite, mas topou o desafio por entender que tinha capacidade de ajudar o pa\u00eds no combate \u00e0 covid. Entretanto, a infectologista afirmou que, ao chegar no governo, se deparou com um cen\u00e1rio \"surreal\", com servidores de carreira impossibilitados de executarem suas fun\u00e7\u00f5es devido \u00e0 press\u00e3o pol\u00edtica interna do governo, que adotou postura negacionista quanto \u00e0 gravidade da doen\u00e7a.\nNunca usei nenhuma droga, mas imagino que deva ser uma coisa parecida com aquilo que vivi naquele momento, porque foi uma coisa extremamente surreal. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 uma estrutura gigantesca, um dos maiores or\u00e7amentos do governo federal. Voc\u00ea espera encontrar, em um momento de crise, um monte de gente t\u00e9cnica e capacitada fazendo seu trabalho, e eu encontrei um pouco disso, que eram servidores de longo prazo tentando fazer imensamente alguma coisa, mas sobrecarregados e sobrepujados por uma camada grotesca, est\u00fapida, ignorante de pol\u00edtica.\nM\u00e9dica avalia possibilidade de nova pandemia: 'N\u00e3o levar\u00e1 muito tempo'\nA infectologista pontuou que \u00e9 \"imprevis\u00edvel dizer o per\u00edodo espec\u00edfico\" em que uma nova pandemia vai surgir, \"mas que certamente essa gera\u00e7\u00e3o vai ver algumas outras\". \"A pandemia da covid n\u00e3o foi a primeira [enfrentada pela atual gera\u00e7\u00e3o]. A gente teve a H1N1 h\u00e1 15 anos, mas n\u00e3o na mesma magnitude que a de covid-19\", declarou.\nPara a m\u00e9dica, o ser humano mant\u00e9m uma \"rela\u00e7\u00e3o delet\u00e9ria com o planeta\", o que facilita o surgimento de novas doen\u00e7as. \"Toda vez que a gente agride o planeta, a gente se coloca em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, novos agentes infecciosos com os quais nunca tivemos contato [surgem]. Mas a\u00ed n\u00f3s n\u00e3o temos essa prote\u00e7\u00e3o, imunidade contra esses agentes, nos expomos e acabamos em situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis\".\nAlt Tabet no UOL\nToda quarta, Antonio Tabet conversa com personagens importantes da pol\u00edtica, esporte e entretenimento. Os epis\u00f3dios completos ficam dispon\u00edveis no Canal UOL e no Youtube do UOL. Assista \u00e0 entrevista completa com Luana Ara\u00fajo:","40":"O ministro da Fazenda, Fernando Haddad, afastou, pelo menos por enquanto, a desvincula\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo tanto dos benef\u00edcios sociais permanentes quanto dos tempor\u00e1rios, proposta que vem sendo defendida por parte do mercado para reduzir o d\u00e9ficit nas contas p\u00fablicas.\n\"A ideia de desvincular n\u00e3o est\u00e1 nas prioridades\", afirmou Fernando Haddad \u00e0 coluna nesta sexta (23).\nDesvincular significaria que o reajuste anual desses benef\u00edcios ocorreria apenas pela infla\u00e7\u00e3o ou, talvez, nem isso. Com o passar dos anos, isso distanciaria o seu valor do sal\u00e1rio m\u00ednimo vigente - que voltou a ter ganhos reais, ou seja, acima da infla\u00e7\u00e3o, desde o in\u00edcio do terceiro governo Lula. A gest\u00e3o Bolsonaro havia abandonado a pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo.\nIsso atinge desde pens\u00f5es por invalidez e Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada (BPC), pago a idosos e pessoas com defici\u00eancia em situa\u00e7\u00e3o de pobreza extrema, que s\u00e3o permanentes, mas tamb\u00e9m o seguro-desemprego, o seguro-defeso (pago a pescadores artesanais em parte do ano) e o seguro-desemprego especial aos resgatados da escravid\u00e3o, que s\u00e3o tempor\u00e1rios.\nO ministro indica que isso vale, neste momento, tanto para benef\u00edcios permanentes quanto os tempor\u00e1rias, o que n\u00e3o estava claro. Para ele, \"h\u00e1 muito o que fazer antes disso\".\nEm mat\u00e9ria de ajuste fiscal, o governo vem travando uma disputa com setores que contam com benef\u00edcios fiscais, como os que conseguiram junto ao Congresso Nacional a extens\u00e3o da desonera\u00e7\u00e3o de suas folhas de pagamento - incluindo o de comunica\u00e7\u00f5es, do qual o UOL faz parte.\nO Supremo Tribunal Federal foi acionado pelo governo Lula, que entrou com a A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade 7633 contra a extens\u00e3o at\u00e9 2027. Deu um prazo at\u00e9 o m\u00eas que vem para os Poderes Legislativo e Executivo buscarem uma solu\u00e7\u00e3o consensual, caso contr\u00e1rio tomar\u00e1 uma decis\u00e3o.\nOs benef\u00edcios sociais voltaram \u00e0 pauta, nesta semana, quando o ministro defendeu a corre\u00e7\u00e3o de distor\u00e7\u00f5es no BPC, mas afastou a ideia de cortes sociais, em evento do mercado financeiro. Segundo ele, a revis\u00e3o dos benef\u00edcios n\u00e3o vai prejudicar quem precisa do poder p\u00fablico.\nDevem passar pelo pente-fino mais de 1,25 milh\u00e3o de benefici\u00e1rios que est\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es desatualizadas no Cad\u00danico, o cadastro dos programas sociais do governo. N\u00e3o apenas o BPC, mas o governo pretende reduzir distor\u00e7\u00f5es e fraudes em outros benef\u00edcios, garantindo que sejam pagos a quem realmente precisa.\nEm entrevista ao UOL, o presidente Lula afirmou, em 26 de junho, que seu governo n\u00e3o iria desvincular pens\u00f5es previdenci\u00e1rias, aposentadorias ou o BPC do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Disse tamb\u00e9m que o sal\u00e1rio m\u00ednimo continuar\u00e1 subindo acima da infla\u00e7\u00e3o.\nHaddad j\u00e1 havia dito, em entrevista ao Valor Econ\u00f4mico, que tentativas de desvincular aposentadorias, pens\u00f5es e benef\u00edcios permanentes poderiam bater de frente com as garantias sociais m\u00ednimas estabelecidas na Constitui\u00e7\u00e3o.","41":"O deputado Luciano Zucco (PL-RS) recolhe assinaturas para a instala\u00e7\u00e3o de uma CPI destinada a investigar o direcionamento de recursos do or\u00e7amento pelo presidente Lula (PT) para seis prefeituras aliadas.\nO requerimento cita uma s\u00e9rie de reportagens do UOL que revelaram uma rede de favorecimento operada dentro do gabinete presidencial para beneficiar as cidades de Araraquara, Diadema, Mau\u00e1 e Hortol\u00e2ndia, em S\u00e3o Paulo, e Belford Roxo e Cabo Frio, no Rio de Janeiro. As tr\u00eas primeiras s\u00e3o administradas pelo PT, e as demais por aliados.\n\"Haja vista todas as prefeituras citadas serem aliadas ao partido do Presidente da Rep\u00fablica, fica o questionamento: efici\u00eancia ou privil\u00e9gio?\", afirma o deputado no requerimento.\nA assessoria do presidente Lula diz que os atendimentos \u00e0s demandas levadas por prefeitos \"seguem crit\u00e9rios objetivos e que os recursos s\u00e3o liberados pelos minist\u00e9rios de forma documentada\".\nO UOL mostrou documentos que revelam que, ap\u00f3s encontros com Lula, essas cidades receberam R$ 1,4 bilh\u00e3o em processos sem an\u00e1lise da \u00e1rea t\u00e9cnica, com pedidos de urg\u00eancia sem justificativa e, em alguns casos, sem sequer solicitarem os valores. A atua\u00e7\u00e3o do presidente para favorec\u00ea-las \u00e9 velada.\nAraraquara e Diadema, por exemplo, receberam mais recursos de verba pr\u00f3pria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do que 13 capitais, entre elas, Belo Horizonte, Porto Alegre e Macei\u00f3.O presidente teve 17 reuni\u00f5es com prefeitos desde a posse em seu gabinete, 12 delas com os seis representantes das prefeituras que favoreceu. O chefe de gabinete de Lula, Marco Aur\u00e9lio Ribeiro, o Marcola, tamb\u00e9m concentra sua agenda com prefeitos nesse grupo.\nNo requerimento, o deputado justifica que \"essa pr\u00e1tica pode configurar abuso de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico, al\u00e9m de poss\u00edvel improbidade administrativa, uma vez que os recursos p\u00fablicos n\u00e3o podem ser utilizados como moeda de troca pol\u00edtica ou para interferir na livre escolha dos eleitores.\"\nSegundo o parlamentar, \"a CPI permitir\u00e1 apurar a exist\u00eancia de um poss\u00edvel esquema de favorecimento pol\u00edtico atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o de verbas, identificar os respons\u00e1veis e, se comprovadas as irregularidades, recomendar as san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, tanto na esfera judicial quanto no \u00e2mbito do pr\u00f3prio Parlamento.\"\n\"Essa investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos seja realizada de maneira transparente, equitativa e dentro dos princ\u00edpios republicanos, assegurando a lisura do processo eleitoral e a confian\u00e7a dos cidad\u00e3os no sistema democr\u00e1tico\", concluiu.\nPGR tamb\u00e9m foi acionada\nA PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica) ter\u00e1 que analisar o uso da verba dos minist\u00e9rios pelo presidente.\nA deputada Carla Zambelli (PL-SP) protocolou um pedido de investiga\u00e7\u00e3o, solicitando a \"devida apura\u00e7\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o no caso das graves acusa\u00e7\u00f5es reveladas pela imprensa\". N\u00e3o h\u00e1 prazo para an\u00e1lise.\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) tamb\u00e9m solicitou aos ministros da Corte que analisem o caso.\nNa representa\u00e7\u00e3o enviada ao presidente do TCU, Bruno Dantas, o subprocurador-geral Lucas Rocha Furtado afirmou que \u00e9 \"inevit\u00e1vel a suspeita de tratar-se de favorecimento pessoal por afinidade pol\u00edtico-partid\u00e1ria com vistas, no m\u00ednimo, a benef\u00edcios eleitorais\".\n\"Cuida-se, caso essa suspeita se confirme, de grave a\u00e7\u00e3o em desvio de finalidade e, eventualmente, at\u00e9 mesmo de ato de improbidade administrativa\", apontou.","42":"Na avalia\u00e7\u00e3o do professor e pesquisador Jo\u00e3o Cezar de Castro, Pablo Mar\u00e7al usa as elei\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias como ''pote de ouro'' para conseguir tr\u00e1fego nas redes sociais e, nesse quesito, se considera muito superior ao ex-presidente Jair Bolsonaro.\nCastro, que estuda o comportamento da extrema direita no Brasil, diz ainda que Mar\u00e7al representa a primeira tentativa sistem\u00e1tica no pa\u00eds de ''coloniza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica pela economia da aten\u00e7\u00e3o''.\nAinda ontem, n\u00f3s consider\u00e1vamos Jair Messias Bolsonaro como o primeiro pol\u00edtico brasileiro que efetivamente soube usar as redes sociais para chegar ao poder. (...) No sentido do dom\u00ednio das redes sociais, o Pablo Mar\u00e7al vai dar no Bolsonaro de 7x1 todos os dias. Ele tem no Instagram 12 milh\u00f5es de seguidores. H\u00e1 uma d\u00e9cada fatura todos os anos centenas de milh\u00f5es de reais com essa tr\u00edade: tornar-se conhecido, capturar aten\u00e7\u00e3o e vender produto. (...) O Pablo Mar\u00e7al despreza o Bolsonaro, considera Bolsonaro fraco, considera que o Bolsonaro tendo o poder na m\u00e3o n\u00e3o soube mant\u00ea-lo, ele se considera muito superior. \nO produto que o Mar\u00e7al est\u00e1 vendendo? A si mesmo. O que ele deseja? O voto do eleitor. Por isso, em cada debate, ele faz algo diferente, aparece com bon\u00e9, muda camisa (...) Mar\u00e7al obt\u00e9m um tr\u00e1fego pago gratuito, um impulsionamento da sua marca que ningu\u00e9m seria capaz de pagar. Ele descobriu, nas elei\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias, um neg\u00f3cio de ouro, porque ele consegue uma visibilidade que n\u00e3o seria capaz de pagar. \nJo\u00e3o Cezar de Castro, professor da UERJ\nPara o professor, Mar\u00e7al usa uma estrat\u00e9gia criada pelo norte-americano Andrew Tate, que visa o lucro pol\u00edtico.\nMar\u00e7al, h\u00e1 poucas semanas no programa 'P\u00e2nico da Jovem Pan', disse: 'eu trouxe para o Brasil o modelo de um americano' (ele n\u00e3o citou, eu estou dizendo que \u00e9 o Andrew Tate) E ele disse: 'Eu tenho hoje 4 mil pessoas que vivem de produzir cortes do meu conte\u00fado. E, no princ\u00edpio, era apenas apenas conte\u00fado bonzinho.' Palavras dele, n\u00e3o minhas. Ele tem um conte\u00fado particular e absurdamente agressivo que gerou 40 mil coment\u00e1rios.\nO Pablo Mar\u00e7al, na economia digital brasileira, \u00e9 um g\u00eanio, um mito. Ele inovou muitas campanhas e trouxe para o Brasil algo que foi inventado pelo norte-americano que est\u00e1 preso na Rom\u00eania revolucionou, o Andrew Tate.\nEm uma \u00fanica campanha ele [Mar\u00e7al] faturou, de maneira confirmada, 100 milh\u00f5es de reais (...) Por que ele se candidatou agora se ele perdeu na elei\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara? Porque obt\u00e9m um tr\u00e1fego pago gratuito, um impulsionamento da sua marca que ningu\u00e9m seria capaz de pagar.\nJo\u00e3o Cezar de Castro, professor da UERJ\nDo ponto de vista institucional, o professor ressalta que o Brasil n\u00e3o pode se habituar a pol\u00edticos que desrespeitam as regras eleitorais brasileiras.\nMas, tudo aquilo que, no meio digital, \u00e9 um m\u00e9rito, \u00e9 uma conquista pessoal, no campo da pol\u00edtica, \u00e9 crime, porque \u00e9 crime abusode poder, n\u00e3o respeitar as regras. O Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo j\u00e1 disp\u00f5e de legisla\u00e7\u00e3o que permite impugnar a candidatura de Pablo Mar\u00e7al, mas impugnar por qu\u00ea? Porque eu n\u00e3o gosto dele, porque ele n\u00e3o pensa como eu? N\u00e3o, porque Mar\u00e7al ingressou no jogo eleitoral com a \u00fanica finalidade de desrespeitar as regras\nPorque, ao desrespeitar de maneira t\u00e3o \u00f3bvia as regras eleitorais, n\u00f3s estamos aqui agora falando dele, ele produz cortes que viralizam na casa das centenas de milh\u00f5es, que, por sua vez, permitir\u00e3o uma monetiza\u00e7\u00e3o milion\u00e1ria, que, por sua vez, o tornar\u00e1 cada vez mais rico. \u00c9 uma bola de neve. Ou ser\u00e1 que n\u00f3s n\u00e3o aprendemos a li\u00e7\u00e3o com o Jair Messias Bolsonaro?\nJo\u00e3o Cezar de Castro, professor da UERJ\nO UOL News vai ao ar de segunda a sexta-feira em duas edi\u00e7\u00f5es: \u00e0s 10h com apresenta\u00e7\u00e3o de Fab\u00edola Cidral e \u00e0s 17h com Diego Sarza. O programa \u00e9 sempre ao vivo.\nQuando: De segunda a sexta, \u00e0s 10h e 17h.\nOnde assistir: Ao vivo na home UOL, UOL no YouTube e Facebook do UOL.\nVeja abaixo o programa na \u00edntegra:","43":"Uma cooperativa ligada ao MST \u00e9 suspeita de participar de fraudes no fornecimento de cestas b\u00e1sicas no Tocantins. A PF (Pol\u00edcia Federal) fez uma opera\u00e7\u00e3o na quarta (21) que envolveu o governador do estado, Wanderlei Barbosa (Republicanos). Nenhuma medida foi tomada contra a cooperativa ou integrantes do MST.\nO que aconteceu\nDecis\u00e3o sigilosa autorizou opera\u00e7\u00e3o. No documento de 85 p\u00e1ginas, ao qual o UOL teve acesso, o ministro Mauro Campbell, do STJ (Superior Tribunal de Justi\u00e7a), resume a investiga\u00e7\u00e3o feita pela PF e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal sobre um esquema de fraudes em compras de cestas b\u00e1sicas para atender a popula\u00e7\u00e3o do Tocantins durante a pandemia de covid-19, entre 2020 e 2021. \nCooperativa n\u00e3o entregou nenhuma cesta b\u00e1sica. A Cooperativa dos Trabalhadores da Reforma Agr\u00e1ria Terra Livre, formada por assentados do Rio Grande do Sul e vinculada ao MST (Movimento dos Trabalhadores Sem-Terra), foi contratada, mas, segundo o ministro, n\u00e3o forneceu nenhuma comida. Investiga\u00e7\u00f5es apontam que a cooperativa fechou contrato de R$ 3,7 milh\u00f5es com o governo estadual, mas teria apenas emitido notas e formalizado a documenta\u00e7\u00e3o, sem ter entregado os alimentos produzidos por eles.\nCooperativa teria sido \"instrumentalizada\", segundo investiga\u00e7\u00e3o. PF localizou mensagens de WhatsApp dos suspeitos de integrar o esquema, incluindo servidores p\u00fablicos, que apontam direcionamento no processo de compra das cestas b\u00e1sicas e que dois suspeitos teriam se utilizado do nome da cooperativa, em conjunto com um dirigente e um contador dela, para formalizar a documenta\u00e7\u00e3o da compra das cestas e emitir notas fiscais, sem entregar, de fato, os alimentos produzidos no Rio Grande do Sul.\nSuspeitos tentaram abrir filial da cooperativa no estado. Contrato de loca\u00e7\u00e3o de galp\u00e3o para a cooperativa no Tocantins teria, inclusive, sido assinado por um assessor do governador do estado, segundo a PF.\nNenhuma medida foi tomada contra a cooperativa. Apesar das suspeitas, o ministro n\u00e3o autorizou nenhuma medida contra a cooperativa ou seus dirigentes. Decis\u00e3o atendeu a pedido do MPF, que argumentou que os elementos que envolvem a cooperativa foram encontrados em outro inqu\u00e9rito, sobre desvios de verbas federais no Maranh\u00e3o, e que as informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o haviam sido compartilhadas nesta investiga\u00e7\u00e3o.\nEmpresa diz que falar\u00e1 se for intimada. A cooperativa se disse \"ciente de que foi citada\" e que s\u00f3 \"se manifestar\u00e1 caso seja intimada a se pronunciar no processo\". Mas ao UOL afirmou que \"tem um hist\u00f3rico de venda de alimentos em diversos estados do pa\u00eds, sendo reconhecida pela excel\u00eancia em seu trabalho\". \"Aponta que, ainda que citada, n\u00e3o foi alvo de nenhuma opera\u00e7\u00e3o de busca e apreens\u00e3o, fato este devido \u00e0 lisura e legalidade com as quais pauta seus contratos de compra e venda de alimentos.\"\nO caso em apre\u00e7o, entendo que a investiga\u00e7\u00e3o logrou angariar evid\u00eancias consistentes, capazes de indicar que, de fato, o programa de fornecimento de cestas b\u00e1sicas pela Secretaria Estadual do Trabalho e Assist\u00eancia Social - Setas, do estado do Tocantins, foi marcado por fraudes sistem\u00e1ticas, preordenadas ao desvio de recursos p\u00fablicos, em fun\u00e7\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial ou total do objeto contratado.Mauro Campbell, ministro do STJ, em decis\u00e3o que autorizou opera\u00e7\u00e3o contra governador de Tocantins\nNo caso em apre\u00e7o, foram reunidos fort\u00edssimos ind\u00edcios de que a cooperativa em comento, em verdade, apenas participou formalmente das contrata\u00e7\u00f5es para o fornecimento de cestas b\u00e1sicas para a Setas, sem enviar, concretamente, qualquer alimento do Rio Grande do Sul para o estado do Tocantins. Decis\u00e3o do ministro Mauro Campbell, do STJ\nA integra\u00e7\u00e3o entre os agentes era tamanha que o contrato de aluguel do galp\u00e3o em que se instalou a filial da Cooperativa dos Trabalhadores da Reforma Agr\u00e1ria Terra Livre LTDA. no Tocantins foi assinado pelo assessor especial do governador Wanderlei Barbosa.Decis\u00e3o do ministro Mauro Campbell, do STJ\nO que foi a opera\u00e7\u00e3o da PF\nA\u00e7\u00e3o da PF investiga desvio de recursos p\u00fablicos da covid-19 para fornecimento de cestas b\u00e1sicas. Ao todo, foram cumpridos 41 mandados de busca e apreens\u00e3o pela PF, incluindo o governador do estado, Wanderlei Barbosa (Republicanos), a primeira-dama e dois filhos dele. Segundo as investiga\u00e7\u00f5es, grupo de empresas e a cooperativa ligada ao MST teriam fechado cerca de R$ 38 milh\u00f5es em contratos para fornecimento de cestas b\u00e1sicas e, em alguns casos, nem sequer foram entregues os alimentos, enquanto em outros teriam sido entregues menos do que o previsto.\nSaque em dinheiro vivo de quase R$ 1 milh\u00e3o. A investiga\u00e7\u00e3o ainda aponta que ele, familiares e assessores recebiam dinheiro das empresas contratadas para fornecer cestas b\u00e1sicas ao estado. Apenas uma assessora de Barbosa sacou R$ 916 mil em esp\u00e9cie. Investigadores ainda n\u00e3o sabem para onde foi o dinheiro sacado. Uma das suspeitas \u00e9 que poderia ter ido para o pr\u00f3prio governador.\nGovernador e familiares negaram irregularidades. Governador diz que recebeu opera\u00e7\u00e3o com \"surpresa\", mas tamb\u00e9m com \"tranquilidade\". Em nota enviada ao UOL, Barbosa disse que, na \u00e9poca dos fatos apurados, n\u00e3o era ordenador de nenhuma despesa relacionada ao programa de cestas b\u00e1sicas no per\u00edodo da pandemia e est\u00e1 \"confiante\" de sua inoc\u00eancia. O governo do Tocantins tamb\u00e9m se manifestou e afirmou que colabora com as investiga\u00e7\u00f5es.","44":"Agentes da Secretaria de Ordem P\u00fablica da Prefeitura do Rio de Janeiro precisaram intervir para retirar um homem que estava passeando com seu b\u00fafalo pela orla de Copacabana.\nO que aconteceu\nO dono do animal, identificado como R\u00f4mulo Cavalcante, surpreendeu as pessoas que passavam por Copacabana na noite da quarta-feira (21) ao surgir montado no animal. No seu perfil no Instagram, o homem explicou que era o sonho do \"Diferent\u00e3o\", como ele chama o animal, conhecer o mar, e mostrou a rea\u00e7\u00e3o do bicho ao se aproximar da \u00e1gua da praia.\n\"Rapaz, vou realizar o sonho do Bill [o b\u00fafalo]. Ele vai entrar no mar. \u00c9 rezar para ele sair bem, porque t\u00e1 indo empolgadinho. Olha a alegria dele\", diz o tutor do animal.\nApesar de o tutor dizer que conhecer o mar \u00e9 um \"sonho\" do animal, ele hesita em tocar na \u00e1gua. \"Ficou com medo do mar. Quase me jogou no ch\u00e3o. 'Diferent\u00e3o', vamos\", brincou R\u00f4mulo.\nB\u00fafalo posou para fotos com curiosos. O animal de 4 anos, que aparenta ser bastante d\u00f3cil, foi um atrativo para as pessoas que estavam em Copacabana, que tiraram fotos ao lado ou montadas no bicho.\nAgentes da Secretaria de Ordem P\u00fablica foram acionados para retirar o animal da orla. O tutor justificou que estava a caminho de Campos dos Goytacazes (RJ) e que teria parado para o bicho descansar e conhecer Copacabana.\nEm nota, a Seop confirmou que o homem apresentou a documenta\u00e7\u00e3o legal do b\u00fafalo. Por esse motivo, o animal n\u00e3o foi apreendido, mas os agentes escoltaram o dono e o b\u00fafalo at\u00e9 a carreta que eles vieram, porque 'Diferent\u00e3o' n\u00e3o podia ficar solto na orla.\nR\u00f4mulo Cavalcante \u00e9 natural de S\u00e3o Jos\u00e9 do Jacuri (MG). Em seu perfil no Instagram, ele costuma compartilhar sua rotina ao lado do animal para os mais de 16 mil seguidores. Conforme explicou, ele e 'Diferent\u00e3o' v\u00e3o para Campinas e Barretos, ambas as cidades no interior de S\u00e3o Paulo, onde participar\u00e3o de festas.","45":"Um homem de 58 anos foi mordido por uma cobra jararaca, em Guaruj\u00e1 (SP), e levou o r\u00e9ptil com ele dentro de uma sacola pl\u00e1stica at\u00e9 a unidade de sa\u00fade.\nO que aconteceu\nCaso aconteceu em 5 de agosto, mas o v\u00eddeo e as informa\u00e7\u00f5es s\u00f3 foram divulgados agora. Na ocasi\u00e3o, ap\u00f3s ser picado pela jararaca, o homem conseguiu captur\u00e1-la e levou o bicho at\u00e9 a Unidade de Pronto Atendimento do Perequ\u00ea, onde foi atendido. \nImagens feitas por pessoas que estavam na UPA mostram o paciente sem camisa, enquanto segura o r\u00e9ptil pela cabe\u00e7a com uma das m\u00e3os. Ele informou que foi picado enquanto estava trabalhando, segundo nota divulgada pela prefeitura de Guaruj\u00e1. \nEle relatou que tentou afastar a cobra, mas foi picado pelo bicho na m\u00e3o direita. Em seguida, por n\u00e3o reconhecer a esp\u00e9cie do bicho, disse ter capturado o r\u00e9ptil para auxiliar no atendimento m\u00e9dico. A identifica\u00e7\u00e3o correta da esp\u00e9cie da cobra auxilia na aplica\u00e7\u00e3o do soro antiof\u00eddico adequado.\nHomem recebeu os primeiros atendimentos na UPA e depois foi encaminhado ao Hospital Santo Amaro. N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre o estado de sa\u00fade dele. O UOL questionou a unidade de sa\u00fade, mas n\u00e3o obteve retorno. \nR\u00e9ptil foi solto na natureza. Ainda segundo a prefeitura, a cobra foi resgatada por agentes do Grupamento de Defesa Ambiental da Guarda Civil Metropolitana da cidade e solta no Morro da Barra.\nJararacas s\u00e3o a esp\u00e9cie de cobra que mais pica pessoas no Brasil. A esp\u00e9cie \u00e9 considerada bastante pe\u00e7onhenta e sua mordida provoca dores e incha\u00e7o no local atingido, al\u00e9m de causar hemorragia. Ap\u00f3s a picada, a pessoa deve buscar ajuda m\u00e9dica o mais r\u00e1pido poss\u00edvel para o devido tratamento com soro antiof\u00eddico.","46":"V\u00eddeos nas redes sociais enganam ao mostrar os selos Cocoa Life e Rainforest Alliance em embalagens de chocolates e dizer que eles indicam que o produto possui grafeno.\nNa verdade, as imagens sinalizadas nas embalagens mostram que os produtos possuem pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis em suas cadeias de produ\u00e7\u00f5es.\nO que diz o post\nUma publica\u00e7\u00e3o mostra dois v\u00eddeos seguidos com esse conte\u00fado. No primeiro, um homem mostra uma prateleira com diversos chocolates, aponta para alguns deles e diz: \"Urgente nos supermercados do Brasil e do Rio Grande do Sul. Lacta, Cocoa Life. Shot, identifico, marca do Bill Gates\".\nEm seguida, ele segura um chocolate da Hershey's e mostra o s\u00edmbolo da Rainforest Alliance na parte de tr\u00e1s. \"Aparentemente ok, a\u00ed tu levanta a aba: Rainforest Alliance\". Depois mostra outro chocolate da mesma empresa e afirma: \"Essas marcas apresentam veneno em forma de comida. Grafeno e l\u00e1tex\".\nNa sequ\u00eancia, em outro v\u00eddeo, uma mulher diz: \"olha a\u00ed, pessoal, a Lacta tamb\u00e9m j\u00e1 entrou para o sistema do tio Bill Gates. Chocolate com metal pesado\". Ela mostra barras de chocolate Diamante Negro e Shot, da Lacta, apontando para o s\u00edmbolo \"Cocoa Life\" e afirma: \"Grafeno. Isso aqui \u00e9 para coagular o sangue das pessoas\".\nDepois, ela mostra tamb\u00e9m o chocolate da Hershey's e o s\u00edmbolo da Rainforest Alliance e diz: \"Olha a\u00ed, t\u00e1 bem na cara j\u00e1. N\u00e3o precisa nem olhar atr\u00e1s. Atr\u00e1s tamb\u00e9m tem. N\u00e3o compra isso aqui n\u00e3o, hein? Pelo amor de Deus. Isso aqui \u00e9 para redu\u00e7\u00e3o populacional. O golpe est\u00e1 a\u00ed, ca\u00ed quem quer\".\nOs v\u00eddeos t\u00eam a seguinte frase sobreposta: \"Evite comer essas porcarias com esses simbolos\".\nPor que \u00e9 falso\nChocolates n\u00e3o t\u00eam grafeno em suas composi\u00e7\u00f5es. Ao consultar a lista de ingredientes e a tabela nutricional dos chocolates que aparecem no v\u00eddeo, n\u00e3o h\u00e1 qualquer informa\u00e7\u00e3o de que os produtos possuem em sua composi\u00e7\u00e3o o grafeno, material fino e resistente formado por \u00fanica camada de \u00e1tomos de carbono (veja exemplos aqui e aqui).\nEmpresas dizem que n\u00e3o h\u00e1 grafeno em seus produtos. A Mondelez International, respons\u00e1vel pela Lacta, informou que \"n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a de grafeno em sua linha de chocolates\". A Hershey's tamb\u00e9m informou que seus \"produtos e embalagens n\u00e3o cont\u00eam grafeno\" e disse ainda que a seguran\u00e7a e a qualidade de seus produtos s\u00e3o sua \"maior prioridade\". Segundo a Anvisa (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria), o grafeno n\u00e3o \u00e9 autorizado para alimentos.\n\"Cocoa Life\" mostra responsabilidade com cacau. A Mondelez International afirma que o selo verde com a figura de um cacau ao meio demonstra, na verdade, os compromissos de suas marcas com a sustentabilidade da cadeia do cacau (aqui, em ingl\u00eas).\n\"Rainforest Alliance\" demonstra pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis. O selo, que mostra uma r\u00e3 verde, faz parte de um programa de certifica\u00e7\u00e3o de uma ONG de mesmo nome que se baseia em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis (aqui, em ingl\u00eas).\nSelos n\u00e3o s\u00e3o do Bill Gates. A Rainforest Alliance informou que n\u00e3o tem v\u00ednculos com Bill Gates, mas diz que j\u00e1 recebeu apoio do bilion\u00e1rio. \"Como uma ONG global que trabalha na agricultura sustent\u00e1vel, a Rainforest Alliance recebeu um subs\u00eddio da Funda\u00e7\u00e3o Gates em 2007 para o desenvolvimento agr\u00edcola\", informou. O UOL Confere j\u00e1 chegou esta informa\u00e7\u00e3o em fevereiro deste anos (leia aqui). A organiza\u00e7\u00e3o esclarece, por\u00e9m, que n\u00e3o tem v\u00ednculo com a funda\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a Mondelez International informou que \"o programa global de sustentabilidade do cacau atua de forma independente com recursos pr\u00f3prios\".\nR\u00f3tulos citam l\u00e1tex natural. Nos chocolates citados h\u00e1, na descri\u00e7\u00e3o dos \"al\u00e9rgicos\", a informa\u00e7\u00e3o de que o produto pode conter \"l\u00e1tex natural\". Segundo a Anvisa, isso significa que o ingrediente \"est\u00e1 presente em quantidades muito pequenas (tra\u00e7os) e decorre de um poss\u00edvel contato do alimento com o al\u00e9rgeno durante a produ\u00e7\u00e3o\".\nMateriais em contato com produto podem ter l\u00e1tex. A Anvisa explica que o l\u00e1tex natural podem estar presente nos alimentos em fun\u00e7\u00e3o de seu uso em diversos materiais e utens\u00edlios que entram em contato com o alimento. A ag\u00eancia lista algumas situa\u00e7\u00f5es, como luvas empregadas na manipula\u00e7\u00e3o de alimentos, materiais utilizados na selagem de latas, adesivos para selagem a frio, redes utilizadas como embalagens e alguns equipamentos que processam alimentos, por exemplo. Segundo a Hershey's, mencionada no v\u00eddeo, \"o l\u00e1tex n\u00e3o \u00e9 um ingrediente em nossos produtos, nem entra em contato direto com eles\".\nViraliza\u00e7\u00e3o. Um post no Instagram tinha, at\u00e9 esta sexta-feira (23), 17,9 mil visualiza\u00e7\u00f5es.\nEste conte\u00fado tamb\u00e9m foi checado por Reuters e Lupa.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","47":"\u00c9 falso que o presidente dos EUA, Joe Biden, disse que ele e Kamala Harris, candidata \u00e0 Presid\u00eancia, est\u00e3o comprometidos em fortalecer a imigra\u00e7\u00e3o ilegal como dizem postagens que circulam nas redes sociais.\nNa verdade, Biden disse o contr\u00e1rio, que eles est\u00e3o \"comprometidos em fortalecer a imigra\u00e7\u00e3o legal\".\nO que diz o post\nA publica\u00e7\u00e3o mostra um v\u00eddeo de uma entrevista de Biden com a seguinte legenda: \"Eu e Kamala estamos comprometidos em fortalecer a imigra\u00e7\u00e3o ilegal\". O v\u00eddeo \u00e9 veiculado duas vezes, uma em velocidade normal e outro em c\u00e2mera lenta e em preto e branco.\nPost tamb\u00e9m traz a frase \"Biden confessa plano globalista de Kamala Harris\" e uma imagem do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva bebendo algo.\nA legenda do post diz: \"'os planos dos democratas para os EUA s\u00e3o nefastos. O objetivo \u00e9 destru\u00eddo o pa\u00eds de dentro para fora ao mesmo tempo em que joga o mundo ao caos'. A vit\u00f3ria @realdonaldtrump \u00e9 mais do que necess\u00e1ria para o restabelecimento da ordem internacional.\"\nPor que \u00e9 falso\nBiden fala de imigra\u00e7\u00e3o legal. O trecho que circula nas redes sociais foi retirado do discurso do presidente na Conven\u00e7\u00e3o Nacional Democrata na \u00faltima segunda-feira (19). O presidente dizia que hoje h\u00e1 menos travessia de fronteiras do que quando Donald Trump deixou o cargo e que, ao contr\u00e1rio do rival, n\u00e3o demonizaria os imigrantes dizendo que eles envenenam o sangue do pa\u00eds. \"Kamala e eu estamos empenhados em fortalecer a imigra\u00e7\u00e3o legal, incluindo a prote\u00e7\u00e3o dos Dreamers e muito mais\". (aqui e abaixo, em ingl\u00eas, e aqui, em portugu\u00eas). Dreamers \u00e9 uma refer\u00eancia a um decreto de 2012 que concede visto de estadia e trabalho para quem chegou aos EUA ilegalmente quando crian\u00e7a. \nSite da Casa Branca traz transi\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel ler todo o discurso de Biden no site da Casa Branca (aqui). Ao procurar o trecho que circula nas redes sociais, a transcri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m mostra que o presidente dos EUA usou o termo \"legal\".\nEste conte\u00fado tamb\u00e9m foi checado por Aos Fatos.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","48":"S\u00e3o falsos v\u00eddeos e posts que afirmam que para ter acesso \u00e0s \"caixas brancas da Cacau Show\", o usu\u00e1rio deve acessar um link e responder a um quiz.\nO site fraudulento se passa pela marca de chocolates e solicita dados pessoais e pagamento, mas a pessoa nunca recebe o prometido.\nO que diz o post\nPublica\u00e7\u00f5es enganosas no Facebook usam v\u00eddeos de influenciadores do TikTok em que eles divulgam a \"caixa branca da Cacau Show\". O conte\u00fado \u00e9 manipulado para direcionar o usu\u00e1rio a um link fraudulento.\nO link leva a um site falso que imita o design da marca de chocolates, solicita dados pessoais e cobra um Pix para o CNPJ de uma mediadora de pagamentos.\nPor que \u00e9 falso\nUm dos v\u00eddeos usados nos posts enganosos \u00e9 de Dario Centurione, do canal 'Almanaque SOS'. Ele publicou sobre o uso inadequado de sua imagem em um post no X. \"De novo clonaram minha voz pra passar golpe\", afirma.\nNo v\u00eddeo original, dispon\u00edvel no TikTok, Dario n\u00e3o indica nenhum link para compra do produto. Na verdade, ele se gravou indo a lojas da Cacau Show procurando a 'caixa branca'. Veja abaixo:\nO que \u00e9 a caixa branca da Cacau Show? O produto \u00e9 uma caixa de bombons sortidos vendida exclusivamente em algumas lojas f\u00edsicas, segundo a empresa. O diferencial apontado pelos v\u00eddeos que viralizaram no TikTok \u00e9 que costuma ser mais barato por serem chocolates \"fora do padr\u00e3o\" est\u00e9tico de comercializa\u00e7\u00e3o. Os bombons s\u00e3o vendidos em uma caixa branca sem identifica\u00e7\u00e3o do sabor ou formato. \nA Cacau Show faz alerta. A empresa diz que a \u00fanica forma segura para adquirir os produtos da marca \u00e9 pelo site oficial.\nComo funciona o golpe?\nResponder perguntas. Ao acessar o link suspeito, o usu\u00e1rio \u00e9 direcionado para um quiz que apresenta perguntas sobre chocolate chamado de \"Desafio Cacau Show\". Depois de responder as perguntas, \u00e9 dito que o usu\u00e1rio \"ganhou acesso \u00e0s caixas brancas\".\nEscolha de produto. Em seguida, o usu\u00e1rio \u00e9 direcionado a escolher um produto entre as op\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina para comprar.\nSolicita\u00e7\u00e3o de dados pessoais. Depois disso, o site fraudulento solicita informa\u00e7\u00f5es como nome completo, CPF, telefone, e-mail e endere\u00e7o.\nPagamento por Pix. Em seguida, \u00e9 gerado um Pix para o pagamento do suposto produto com um CNPJ identificado como \"Braza Pagamentos\" em nome da institui\u00e7\u00e3o Voluti, uma mediadora de pagamentos.\nProduto nunca chega. Ap\u00f3s todo esse processo, a v\u00edtima n\u00e3o recebe o chocolate prometido.\nViraliza\u00e7\u00e3o. No Facebook, publica\u00e7\u00f5es enganosas com o golpe registravam mais de mil curtidas cada uma.\nCa\u00ed em um golpe, e agora?\nO que fazer? A orienta\u00e7\u00e3o do Banco Central \u00e9 que a v\u00edtima procure a pol\u00edcia e entre em contato com a institui\u00e7\u00e3o financeira. Caso a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja resolvida, o cidad\u00e3o pode recorrer aos \u00f3rg\u00e3os de defesa do consumidor (Procon) ou \u00e0 Justi\u00e7a.\n\u00c9 poss\u00edvel recuperar o valor perdido em um golpe? De acordo com a Febraban (Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Bancos), cada institui\u00e7\u00e3o financeira tem sua pr\u00f3pria pol\u00edtica de an\u00e1lise e devolu\u00e7\u00e3o, que leva em conta as evid\u00eancias apresentadas pelos clientes.\nEste conte\u00fado tamb\u00e9m foi checado por Aos Fatos.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","49":"Os estoques de pepino se esgotaram nos supermercados da Isl\u00e2ndia nesta semana ap\u00f3s a receita de uma salada fazer sucesso no TikTok, segundo a BBC.\nO que aconteceu\nV\u00eddeos de influenciadores preparando uma salada de pepino ganharam fama no mundo. A receita, que leva pepino ralado, \u00f3leo de gergelim, alho, vinagre de arroz e \u00f3leo de pimenta, passou a ser frequentemente reproduzida pelos islandeses, aumentando significativamente a procura pelos ingredientes no pa\u00eds.\nAssocia\u00e7\u00e3o de agricultores afirmou que os produtores n\u00e3o conseguiram dar conta da demanda. A diretora da associa\u00e7\u00e3o, Krist\u00edn Linda Sveinsd\u00f3ttir, disse \u00e0 BBC News que a receita se tornou muito popular. Segundo ela, a normaliza\u00e7\u00e3o do fornecimento deve acontecer em, no m\u00ednimo, uma semana.\nOutros ingredientes da receita tamb\u00e9m ficaram esgotados, segundo associa\u00e7\u00e3o. A rede de supermercados Hagkau informou que as vendas de pepino, \u00f3leo de gergelim e outros temperos dobraram ap\u00f3s a tend\u00eancia.\nEscassez de pepino \u00e9 comum na Isl\u00e2ndia nessa \u00e9poca do ano. A diretora da associa\u00e7\u00e3o explicou que se a receita tivesse se popularizado no in\u00edcio do ver\u00e3o island\u00eas, \"quando a produ\u00e7\u00e3o [de pepino] est\u00e1 \u00e0 todo vapor\", a escassez n\u00e3o teria sido percept\u00edvel.\nReceita foi publicada inicialmente por um influenciador canadense. Logan Moffitt ficou conhecido como \"cara do pepino\" por postar uma s\u00e9rie de receitas usando o ingrediente. O rapaz tem mais 5,6 milh\u00f5es de seguidores e posta v\u00eddeos quase todos os dias.","50":"Dez pa\u00edses latino-americanos, EUA, OEA e a Uni\u00e3o Europeia rejeitaram, nesta sexta-feira (23), a decis\u00e3o do TSJ (Tribunal Supremo de Justi\u00e7a) da Venezuela de validar a reelei\u00e7\u00e3o do presidente Nicol\u00e1s Maduro.\nO que aconteceu\nA lista inclui os seguintes pa\u00edses: Argentina, Costa Rica, Chile, Equador, Estados Unidos, Guatemala, Panam\u00e1, Paraguai, Peru, Rep\u00fablica Dominicana e Uruguai.\nGovernos rejeitam decis\u00e3o \"categoricamente\". \"Rejeitamos categoricamente o an\u00fancio do Tribunal Supremo de Justi\u00e7a da Venezuela, que indicou ter conclu\u00eddo uma suposta verifica\u00e7\u00e3o dos resultados do processo eleitoral de 28 de julho, emitido pelo CNE (Conselho Nacional Eleitoral), e que pretende validar os resultados sem apoio do \u00f3rg\u00e3o eleitoral\", expressaram os pa\u00edses latino-americanos.\nOs pa\u00edses acrescentaram que \"j\u00e1 manifestaram seu n\u00e3o reconhecimento da validade do comunicado do CNE\". \"Depois que os representantes da oposi\u00e7\u00e3o foram impedidos de acessar a contagem oficial, da n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o das atas e da subsequente recusa em realizar uma auditoria imparcial e independente de todas elas.\"\nPara os EUA, \"agora \u00e9 a hora\" para as partes \"iniciarem negocia\u00e7\u00f5es sobre uma transi\u00e7\u00e3o respeitosa e pac\u00edfica\" na Venezuela. \"As tentativas cont\u00ednuas de reivindicar de forma fraudulenta a vit\u00f3ria de [Nicol\u00e1s] Maduro apenas agravar\u00e3o a crise atual\", acrescentou em um comunicado. \nOEA e UE se manifestam\nEm comunicado, a Secretaria-Geral da OEA (Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos) diz que \"rejeita categoricamente\" a decis\u00e3o da C\u00e2mara Eleitoral da Corte. \"Esta Secretaria-Geral reitera que o CNE [Conselho Nacional Eleitoral] proclamou Maduro de forma precipitada, com base num boletim parcial emitido oralmente, com n\u00fameros que apresentavam impossibilidades matem\u00e1ticas e sem apresentar os resultados desagregados\", diz o texto.\nA OEA fala em \"opacidade\" do TSJ: \"Cujo comportamento tem sido caracterizado pela promo\u00e7\u00e3o de teorias da conspira\u00e7\u00e3o e pela emiss\u00e3o de an\u00fancios e declara\u00e7\u00f5es sem qualquer suporte documental, evitando, a todo o momento, o escrut\u00ednio cidad\u00e3o e a verifica\u00e7\u00e3o imparcial.\"\nNa avalia\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o internacional, o ditador venezuelano \"judicializou\" o processo eleitoral. \"Com vista a procurar um selo de 'legitimidade' de um tribunal tendencioso. Um presidente n\u00e3o leg\u00edtimo procura 'legitimidade' nos poderes do Estado que dele dependem\", acrescenta a organiza\u00e7\u00e3o.\nA OEA ainda classificou como \"rid\u00edculo\" ter esperado que a Suprema Corte fizesse Justi\u00e7a e pediu que Maduro seja julgado no Tribunal Penal Internacional. \"Continuaremos a insistir neste instrumento porque as v\u00edtimas e familiares das v\u00edtimas de execu\u00e7\u00f5es extrajudiciais, as v\u00edtimas de tortura, as v\u00edtimas e familiares das v\u00edtimas de pessoas desaparecidas e perseguidas politicamente merecem justi\u00e7a.\"\n\"Este resultado eleitoral tem que ser comprovado e at\u00e9 agora n\u00e3o vimos nenhuma prova\", afirmou o alto representante da Uni\u00e3o Europeia Josep Borrell. \"Enquanto n\u00e3o virmos um resultado que seja verific\u00e1vel, n\u00e3o iremos reconhec\u00ea-lo\", disse Borrell \u00e0 imprensa em Santander, Espanha, onde disse estar tentando fazer com que os 27 pa\u00edses da UE \"estabele\u00e7am uma posi\u00e7\u00e3o\" como bloco.\nDecis\u00e3o do TSJ\nO TSJ validou, na quinta-feira (22), a reelei\u00e7\u00e3o de Maduro para um terceiro mandato de seis anos, mesmo sem a divulga\u00e7\u00e3o das atas eleitorais. Senten\u00e7a acontece quase um m\u00eas ap\u00f3s o pleito, ocorrido em 28 de julho. \nValida\u00e7\u00e3o vem ap\u00f3s uma s\u00e9rie de den\u00fancias de fraude. O \u00f3rg\u00e3o, por\u00e9m, \u00e9 comandado por apoiadores governo chavista, representado por Nicol\u00e1s Maduro. \nA Suprema Corte tamb\u00e9m endossou a tese do governo de que o sistema eleitoral foi alvo de um ataque hacker. Para o TSJ, o suposto incidente \u00e9 \"evidente\". \nO TSJ ainda pediu san\u00e7\u00f5es contra o candidato da oposi\u00e7\u00e3o Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia por \"desrespeito\" ao tribunal. A presidente do tribunal, Caryslia Rodriguez, disse que a decis\u00e3o sobre a reelei\u00e7\u00e3o de Maduro n\u00e3o pode ser objeto de recurso.\n*com informa\u00e7\u00f5es da AFP","51":"O candidato Pablo Mar\u00e7al, do PRTB, vai fazer \"lives\" durante os hor\u00e1rios eleitorais gratuitos na TV, que come\u00e7am no pr\u00f3ximo dia 30. Ele n\u00e3o tem direito a tempo de TV, porque seu partido n\u00e3o elegeu o m\u00ednimo de deputados federais exigidos pela lei eleitoral.\nMar\u00e7al vem crescendo nas pesquisas e seus concorrentes contam com o espa\u00e7o na TV para reverter a tend\u00eancia, principalmente o prefeito e candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o Ricardo Nunes. No \u00faltimo Datafolha, o candidato do PRTB chegou a 21%, ultrapassando numericamente Nunes que est\u00e1 com 19%.\nNunes ser\u00e1 o candidato com o maior tempo de TV, com 6 minutos e 30 segundos. Em seguida, est\u00e1 Guilherme Boulos (PSOL), com 2 minutos e 22 segundos. Jos\u00e9 Luiz Datena (PSDB) tem 35 segundos e Tabata Amaral (PSB) tem 30 segundos.\n\"Se fosse em 2010, eu estaria preocupado. Em 2024, n\u00e3o \u00e9 um problema n\u00e3o ter tempo de TV. Vamos ter v\u00e1rias lives e surpresas no hor\u00e1rio eleitoral. Vai ser muito din\u00e2mico\", afirmou Mar\u00e7al \u00e0 coluna.\nMar\u00e7al tem chamado aten\u00e7\u00e3o ao fazer provoca\u00e7\u00f5es e acusa\u00e7\u00f5es sem provas contra os advers\u00e1rios. Os factoides geram engajamento nas redes sociais.","52":"Imaginou-se que os horrores que deram no 8 de janeiro funcionariam como uma vacina. Cada dose de irracionalidade refor\u00e7aria os anticorpos que protegeriam a sanidade nacional. Se a ascens\u00e3o rel\u00e2mpago de Pablo Mar\u00e7al serve para alguma coisa \u00e9 para alertar que a indigna\u00e7\u00e3o e a resigna\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o encontraram um ponto de equil\u00edbrio nas veias do sistema pol\u00edtico brasileiro.\nVacinas imunizam contra v\u00edrus rotineiros. A bo\u00e7a digital raivosa de Mar\u00e7al revelou-se uma variante da bo\u00e7alidade para a qual nem Bolsonaro est\u00e1 imune. A candidatura de Mar\u00e7al \u00e9 feita da mesma gosma antipol\u00edtica. Mas o v\u00edrus chegou ao topo do Datafolha cavalgando, al\u00e9m da mil\u00edcia digital remunerada, uma ficha criminal e um partido com PCC. \nA corrida pela Prefeitura de S\u00e3o Paulo invadiu o terreno do insond\u00e1vel. O fen\u00f4meno Mar\u00e7al revelou-se at\u00e9 aqui imune a todas as defesas tradicionais da marquetagem. Os estrategistas dos comit\u00eas rivais perguntam aos seus bot\u00f5es: padrinhos poderosos, fuga dos debates e propaganda na TV s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es ou rem\u00e9dios fora do prazo de validade?\nMar\u00e7al n\u00e3o \u00e9 um bom exemplo. Mas j\u00e1 virou um \u00f3timo aviso. Banalizando-se em S\u00e3o Paulo, o surto pode evoluir para uma endemia de abje\u00e7\u00e3o com potencial para infectar a sucess\u00e3o de 2026. Tarc\u00edsio de Freitas talvez comece a fazer a arminha. E Lula pode estar prestes a ganhar o \u00e1libi que procurava para reivindicar um quarto mandato.","53":"Quando algum candidato provoca Guilherme Boulos (PSOL) no debate de candidatos a prefeito de S\u00e3o Paulo, ele tem uma esp\u00e9cie de monge a quem olhar pra n\u00e3o perder a calma. Josu\u00e9 Rocha, coordenador-geral de sua campanha, \u00e9 t\u00e3o zen que \u00e9 considerado \"elevado\" por gente da equipe.\nRocha convive com Boulos desde 2013, quando ambos atuavam na coordena\u00e7\u00e3o do MTST (Movimento dos Trabalhadores Sem Teto) em S\u00e3o Paulo. Migrou junto para a vida pol\u00edtico-partid\u00e1ria em 2018, na primeira campanha que Boulos disputou como candidato a presidente da Rep\u00fablica.\nAtuou na campanha pela prefeitura em 2020 e na de deputado federal em 2022. Com a elei\u00e7\u00e3o, foi para a chefia do gabinete de Boulos na C\u00e2mara. Hoje \u00e9 seu bra\u00e7o direito na disputa municipal.\nDesde o ano passado, Rocha negocia com os chefes de partidos de esquerda para formar a coliga\u00e7\u00e3o de Boulos, com PT, PCdoB, Rede, PV, PDT, PCB e PMB.\nEnfrentou resist\u00eancias, por exemplo, do grupo de Jilmar Tatto no PT, que queria candidatura pr\u00f3pria. Rocha repete o mantra da empatia nessas situa\u00e7\u00f5es.\nCostuma dizer que, se voc\u00ea consegue se colocar no lugar do outro e entender o seu ponto de vista, o di\u00e1logo se torna poss\u00edvel. \"N\u00e3o pode ter posi\u00e7\u00e3o dogm\u00e1tica e achar que a minha tem que prevalecer sobre a sua. Se eu assumo que \u00e9 natural o estranhamento, eu consigo dialogar e compor.\"\nPela primeira vez na hist\u00f3ria, o PT abriu m\u00e3o da cabe\u00e7a de chapa na disputa municipal de S\u00e3o Paulo.\nO presidente Lula foi determinante nesse desfecho, ao apoiar Boulos e negociar a volta de Marta Suplicy para o PT para ser candidata a vice.\nMas era preciso que, do lado de Boulos, houvesse algu\u00e9m habilidoso na linha.\nO m\u00e9dico do movimento\nFluminense de Resende, Rocha passou em medicina na Unicamp (Universidade Estadual de Campinas) em 2007 e se mudou para Campinas.\nTinha 17 para 18 anos. Queria se especializar em sa\u00fade da fam\u00edlia e atuar em postos de sa\u00fade do SUS.\nIdentificado com a esquerda no debate pol\u00edtico, valorizava a atua\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico na porta de entrada do sistema p\u00fablico pra melhorar a vida da popula\u00e7\u00e3o.\nQuando n\u00e3o estava em sala de aula, ia com um grupo de estudantes a uma ocupa\u00e7\u00e3o do MTST em Sumar\u00e9, nas proximidades do campus. Eles faziam a\u00e7\u00f5es de solidariedade, atividades culturais e alimentavam uma biblioteca comunit\u00e1ria.\nRocha se entusiasmava em particular com a possibilidade de fazer pol\u00edtica conectado diretamente com a vida do povo. Era cr\u00edtico do afastamento da esquerda dos movimentos de base.\nEm 2012 ele j\u00e1 estava na coordena\u00e7\u00e3o do MTST na regi\u00e3o de Campinas e foi fazer a\u00e7\u00f5es em uma ocupa\u00e7\u00e3o em Embu das Artes. Foi apresentado a Guilherme Boulos, que j\u00e1 era da coordena\u00e7\u00e3o do movimento. Apertaram m\u00e3os, trocaram ideias, mas ficou por aquilo mesmo.\nNaquele ano, Rocha se formou e no ano seguinte se mudou para S\u00e3o Paulo. Uma coordenadora do MTST em Campinas ent\u00e3o fez a ponte formalmente. Apresentou Rocha a Boulos e assim ele passou a integrar a coordena\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo.\nEra 2013, e os protestos tomaram as ruas da cidade e do pa\u00eds. O MTST como diversos movimentos foi para o enfrentamento. As bombas de g\u00e1s estouravam na cara dos manifestantes, e Rocha p\u00f4s \u00e0 prova seu temperamento. Negociava com a Pol\u00edcia Militar e nem assim perdia a calma.\nPor essa \u00e9poca, ele conciliava a milit\u00e2ncia com o trabalho como m\u00e9dico.\nNo movimento, fazia um pouco de tudo. Fez as vezes de jornalista. Ele ia \u00e0s comunidades conversar com a popula\u00e7\u00e3o, apurava quais problemas afetavam mais a vida no local, fotografava, escrevia reportagens, diagramava um jornal do movimento e depois ainda distribu\u00eda os exemplares. Chamava-se \"Periferia Ativa\".\nFrequentava as ocupa\u00e7\u00f5es diariamente. Engrossava as manifesta\u00e7\u00f5es. E testemunhou Boulos liderando a interface com as autoridades com as quais o MTST precisava negociar.\nFicou amigo de Boulos.\nEm 2018, filiou-se ao PSOL junto com o pol\u00edtico. A campanha presidencial foi a estreia de todos eles na vida partid\u00e1ria e eleitoral. Rocha trabalhou na agenda, finan\u00e7as e coordena\u00e7\u00e3o. Jogava em todas as posi\u00e7\u00f5es.\nCoordenou a campanha de 2020, quando Boulos foi para o segundo turno contra Bruno Covas (PSDB) na elei\u00e7\u00e3o municipal de S\u00e3o Paulo. Na de 2022, para deputado federal, ele tinha acabado de se tornar pai. Mas o aliado foi para Bras\u00edlia e ele assumiu o principal cargo do mandato, que \u00e9 o de chefe de gabinete.\nDesde 23, n\u00e3o atua mais como m\u00e9dico e se dedica exclusivamente \u00e0 pol\u00edtica\nRocha n\u00e3o medita, n\u00e3o \u00e9 vegano, n\u00e3o \u00e9 religioso, n\u00e3o pratica atividade f\u00edsica. Dorme cerca de 6 horas por dia. Mas \u00e9 o mestre zen de Boulos e de toda a campanha.\nEscute a \u00edntegra do podcast A Hora\nPodcast A Hora, com Jos\u00e9 Roberto de Toledo e Thais Bilenky\nA Hora \u00e9 o novo podcast de not\u00edcias do UOL com os jornalistas Thais Bilenky e Jos\u00e9 Roberto de Toledo. O programa vai ao ar todas as sextas-feiras pela manh\u00e3 nas plataformas de podcast e, \u00e0 tarde, no YouTube.\nEscute a \u00edntegra nos principais players de podcast, como o Spotify e o Apple Podcasts j\u00e1 na sexta-feira pela manh\u00e3. \u00c0 tarde, a \u00edntegra do programa tamb\u00e9m estar\u00e1 dispon\u00edvel no formato videocast no YouTube. O conte\u00fado dar\u00e1 origem tamb\u00e9m a uma newsletter, enviada aos s\u00e1bados de manh\u00e3.","54":"Cuidado ao olhar para o abismo. Ele pode olhar para voc\u00ea.\nH\u00e1, sim, gente mirando os \"p\u00e9lagos profundos\", e eles come\u00e7am a chamar: \"Venham, mergulhem aqui\".\nA ascens\u00e3o do tal Pablo Mar\u00e7al, de um tal PRTB, na disputa eleitoral de S\u00e3o Paulo causa espanto, indigna\u00e7\u00e3o, estupefa\u00e7\u00e3o... E, no entanto, \u00e9 o que temos. Repetindo todos os mantras do obscurantismo bolsonarista, mas sem fazer parte daquela grei \u2014 afinal, ele \u00e9 chefe de seu pr\u00f3prio rebanho \u2014, atraiu parte consider\u00e1vel do eleitorado de extrema-direita que considera Ricardo Nunes (MDB), como posso dizer?, manso demais para o seu rancor; suave demais para o seu \u00f3dio; inclusivo demais para as suas fobias; pac\u00edfico demais para a sua beliger\u00e2ncia.\nSim, \u00e9 verdade! \u00c9 Mar\u00e7al quem vocifera com mais propriedade em S\u00e3o Paulo a catilin\u00e1ria abjeta do bolsonarismo. Que momento grotesco! Assistimos a um bate-boca p\u00fablico entre o \"coach\" e aquele que passou quatro anos amea\u00e7ando empastelar as institui\u00e7\u00f5es; que comandou h\u00e1 dois anos, em 5 de julho de 2022, uma reuni\u00e3o ministerial para tentar impedir a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es; que apresentou a militares de alta patente nada menos do que a minuta de um golpe de Estado; que se escafedeu do pa\u00eds tr\u00eas dias antes do t\u00e9rmino do seu mandato, deixando atr\u00e1s de si milhares de fanatizados que tentaram depor, sob a sua inspira\u00e7\u00e3o, o presidente legitimamente eleito.\nO que, em ess\u00eancia, distingue a prega\u00e7\u00e3o de Mar\u00e7al da de Bolsonaro?, perguntam-se os que se querem disc\u00edpulos do capit\u00e3o. E, com raz\u00e3o pr\u00e1tica, eles pr\u00f3prios respondem: \"Nada!\" Com efeito, n\u00e3o h\u00e1 o que diferencie a barb\u00e1rie discursiva do ex-presidente das insanidades que Mar\u00e7al excreta por a\u00ed, sem nenhum compromisso com os fatos, com a biografia alheia, com um senso m\u00ednimo de moralidade. E aqui \u00e9 preciso ficar atento a detalhes.\nEnquanto escrevo, o deputado Eduardo Bolsonaro (PL-SP), o \"intelectual\" da fam\u00edlia, j\u00e1 gravou dois v\u00eddeos contra o ainda candidato do inexistente PRTB. Em ambos, fica evidente que n\u00e3o h\u00e1 diverg\u00eancias de fundo entre as postula\u00e7\u00f5es. Resta, ent\u00e3o, acusar o mais recente desafeto de n\u00e3o ter sido firme em defesa de Bolsonaro em 2022 e de n\u00e3o ser confi\u00e1vel, citando personalidades que foram expurgadas das fileiras do capit\u00e3o sob a acusa\u00e7\u00e3o de trai\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o h\u00e1 nem burros nem inocentes por ali. Duvido que os Bolsonaros e boa parte dos pol\u00edticos de extrema-direita que lideram acreditem nas bobagens que prodigalizam por a\u00ed. Trata-se de bugigangas conspirat\u00f3rias para consumo ou de incautos ou de outros que se beneficiam das mesmas vigarices. Essa gente n\u00e3o \u00e9 a elite de um movimento organizado; de uma corrente ideol\u00f3gica; de uma escola de pensamento de interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, de um saber acumulado...\nAinda que sua prega\u00e7\u00e3o encontre, sim, eco entre pobres, especialmente em raz\u00e3o da guerra de valores que promovem, est\u00e3o na pol\u00edtica \u2014 e isto \u00e9 invari\u00e1vel \u2014 para garantir ainda mais privil\u00e9gios aos ricos; para tentar impedir a ascens\u00e3o, na sociedade e na pol\u00edtica, de camadas subalternizadas; para barrar o progresso social e para obstar medidas corretivas da desigualdade.\nPara o bolsonarismo \u2014 e isto que vai agora n\u00e3o \u00e9 uma caricatura, mas fato constat\u00e1vel tamb\u00e9m nas vota\u00e7\u00f5es no Congresso \u2014, os oprimidos n\u00e3o s\u00e3o os sem-terra e os ind\u00edgenas, mas os ruralistas; n\u00e3o s\u00e3o os negros, mas os brancos que seriam prejudicados pelas cotas; n\u00e3o s\u00e3o as mulheres, mas os homens supostamente discriminados pelo feminismo; n\u00e3o s\u00e3o os nordestinos, mas os sulistas e sudestinos que \"sustentam os pregui\u00e7osos\"; n\u00e3o \u00e9 a comunidade LGBTQIA+, mas os heterossexuais \"perseguidos pela patrulha gay\"; n\u00e3o s\u00e3o os alvos das piadas racistas e homof\u00f3bicas, mas os \"humoristas\" que s\u00f3 conseguem fazer rir contando... piadas racistas e homof\u00f3bicas.\nTrata-se, em suma, de uma contrafa\u00e7\u00e3o estupidamente vigarista do pensamento conservador. At\u00e9 porque, com efeito, conservadores esses caras n\u00e3o s\u00e3o \u2014 ou estariam empenhados em conservar institui\u00e7\u00f5es, n\u00e3o em golpe\u00e1-las. Ora, Pablo Mar\u00e7al d\u00e1 conta perfeitamente desse recado. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil um outro progressista tomar o lugar de Lula \u2014 Ciro Gomes, por exemplo, desistiu e hoje prega a inimigos das esquerdas \u2014, mas n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o complicado arrombar a cidadela do bolsonarismo. Basta que se vomitem as mesmas indec\u00eancias, apelando aos mesmos m\u00e9todos que transformaram um capit\u00e3o reformado destrambelhado no l\u00edder da rea\u00e7\u00e3o.\nDATAFOLHAE eis, ent\u00e3o, que, no Datafolha, Pablo Mar\u00e7al aparece \u00e0 frente de Nunes (que caiu de 23% para 19%), saltando sete pontos em tr\u00eas semanadas -- de 14% para 21% --, em empate t\u00e9cnico com Guilherme Boulos (23%). A enorme frente de partidos que apoia a reelei\u00e7\u00e3o do prefeito, o que inclui o PL de Bolsonaro, \u00e9 atropelada em poucos dias pela voragem de um candidato que tem como aliados duas pessoas investigadas por v\u00ednculos com o PCC e uma terceira que foi condenada por integrar o \"novo canga\u00e7o\". O candidato do PRTB nem mesmo se ocupou de demonstrar alguma indigna\u00e7\u00e3o com a publica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. \nVoltemos aos olhos do abismo.\nO ABISMOH\u00e1 mensagens de Mar\u00e7al estimulando influenciadores a divulgar seus v\u00eddeos mediante remunera\u00e7\u00e3o, o que levou o promotor eleitoral Fabiano Augusto Petean a pedir a cassa\u00e7\u00e3o do registro de sua candidatura por abuso de poder econ\u00f4mico. Daniel Sorriso, que tem 118 mil seguidores numa rede social, publicou uma foto que mostra um comprovante de pagamento de R$ 8.500, via Pix, feito por uma das empresas de Pablo Mar\u00e7al. Se verdadeiro, a prova da ilegalidade j\u00e1 \u00e9 p\u00fablica. H\u00e1 patentes irregularidades tamb\u00e9m na formaliza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria candidatura no tal PRTB.\nA acusa\u00e7\u00e3o asquerosa de que Boulos consome drogas segue nas redes do \"coach\". De modo incompreens\u00edvel, o TRE suspendeu o direito de resposta do candidato do PSOL. No despacho, chega-se a falar em \"supostos fatos inver\u00eddicos\". No dia em que tal express\u00e3o for empregada como sin\u00f4nimo de cal\u00fania, caber\u00e1 ao caluniado provar a pr\u00f3pria inoc\u00eancia.\nA Justi\u00e7a Eleitoral disp\u00f5e de instrumentos para barrar Mar\u00e7al. Mas, como resta evidente, existem as institui\u00e7\u00f5es e existem as pessoas que lhes conferem efetividade. Se estas n\u00e3o agem para dar vida \u00e0quelas, ent\u00e3o o que se tem \u00e9 impunidade.\nCONCLUINDOCaminhando para a conclus\u00e3o, obrigo-me a lembrar o papel firme do TSE, muito especialmente sob a gest\u00e3o de Alexandre de Moraes, na garantia da normalidade democr\u00e1tica. Mas, para tanto, foi preciso enfrentar os militantes do caos, o que rendeu e rende ao ministro o \u00f3dio de extremistas de direita espalhados nos mais diversos setores, incluindo a imprensa.\nNeste momento, os obsedados do abismo s\u00f3 pensam num eventual processo de impeachment contra Moraes, com o argumento falacioso \u2014 que infantilidade seria n\u00e3o houvesse em tal faina o c\u00e1lculo que mira o caos \u2014 de que, no enfrentamento do golpismo, inclusive no curso do processo eleitoral, ele teria ido al\u00e9m dos ritos. Pois \u00e9... S\u00f3 n\u00e3o conseguem acus\u00e1-lo de ter cometido ilegalidades. E da\u00ed? O p\u00fablico da manifesta\u00e7\u00e3o bolsonarista de 7 de Setembro est\u00e1 garantido. Muita bobagem se escreve por a\u00ed, note-se, sobre o Supremo, como se ele estivesse na raiz das crises. Qual delas nasceu no tribunal? \nA democracia disp\u00f5e de instrumentos para enfrentar tipos como Bolsonaro ou Mar\u00e7al. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. A ca\u00e7a a Alexandre prova que n\u00e3o. E tamb\u00e9m a atra\u00e7\u00e3o pelo abismo.","55":"O STF (Supremo Tribunal Federal) deve julgar somente em novembro as a\u00e7\u00f5es que devem resultar na regulamenta\u00e7\u00e3o de redes sociais no Brasil. Nesta sexta-feira (23), os ministros Dias Toffoli, Luiz Fux e Edson Fachin, relatores de tr\u00eas a\u00e7\u00f5es sobre a legalidade de trechos do Marco Civil da Internet, pediram ao presidente do tribunal, Lu\u00eds Roberto Barroso, que paute para novembro o julgamento conjunto do caso. O mais prov\u00e1vel \u00e9 que ele atenda aos pedidos.\nInicialmente, Barroso tinha a inten\u00e7\u00e3o de agendar o julgamento para antes das elei\u00e7\u00f5es municipais de outubro, para que as campanhas tivessem regras claras de atua\u00e7\u00e3o nas redes sociais. Em tese, a defini\u00e7\u00e3o poderia auxiliar a Justi\u00e7a Eleitoral a punir pr\u00e1ticas ilegais. No entanto, entre os ministros do STF, h\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o no sentido de que uma decis\u00e3o sobre o assunto nas v\u00e9speras das elei\u00e7\u00f5es poderia confundir mais do que ajudar a controlar as pr\u00e1ticas il\u00edcitas.\nAs a\u00e7\u00f5es que discutem o Marco Civil da Internet ganharam import\u00e2ncia no primeiro semestre, ap\u00f3s os ataques do bilion\u00e1rio Elon Musk, dono do X (antigo Twitter), ao ministro do STF Alexandre de Moraes. Depois, a preocupa\u00e7\u00e3o passou a ser as campanhas, que ganharam as ruas oficialmente no \u00faltimo dia 16.\nMinistros do Supremo consideraram melhor adiar o julgamento, que estava inicialmente previsto para acontecer no primeiro semestre, para dar tempo para o Congresso Nacional legislar sobre o assunto e evitar mais um conflito entre os Poderes. Os parlamentares, no entanto, n\u00e3o avan\u00e7aram na mat\u00e9ria.\nA expectativa \u00e9 que o julgamento do STF fixe regras de funcionamento para as plataformas de redes sociais. O centro da discuss\u00e3o \u00e9 a validade do artigo 19 do Marco Civil. Com a justificativa de \"assegurar a liberdade de express\u00e3o e impedir a censura\", a norma diz que as plataformas somente ser\u00e3o responsabilizadas por danos decorrentes de conte\u00fado gerado por terceiros se n\u00e3o cumprirem decis\u00e3o judicial de remover conte\u00fado espec\u00edfico.\nMinistros do STF defendem que as redes sociais devem se antecipar para remover conte\u00fados que gerem desinforma\u00e7\u00e3o, disseminem discurso de \u00f3dio ou atentem contra a democracia. Integrantes da Corte t\u00eam defendido publicamente a regulamenta\u00e7\u00e3o das big techs e tendem a decidir dessa forma em plen\u00e1rio.","56":"Manifesta\u00e7\u00f5es recentes do ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) e seus filhos, com hostilidades ao ex-coach Pablo Mar\u00e7al (PRTB), tranquilizaram o prefeito de S\u00e3o Paulo, Ricardo Nunes (MDB).\nAliados de Nunes dizem que essas manifesta\u00e7\u00f5es afastam definitivamente o risco de Bolsonaro desistir do apoio \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o do prefeito.\nHavia o temor de que Bolsonaro se afastasse para apoiar a candidato do PRTB \u00e0 prefeitura, que \u00e9 mais identificado com as teses bolsonaristas.\nO prefeito e seus aliados passaram a avaliar que Bolsonaro e filhos, na verdade, temem que Mar\u00e7al esteja se preparando para tomar o lugar do cl\u00e3 na pol\u00edtica.\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 que o ex-coach, embora tenha crescido nas pesquisas, n\u00e3o chegar\u00e1 ao segundo turno, seja por falta de votos, seja por interven\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a eleitoral devido \u00e0 sua insist\u00eancia em desrespeitar as regras da campanha.\nMar\u00e7al estaria usando a campanha apenas como um trampolim para 2026, quando ent\u00e3o pretende disputar a s\u00e9rio um cargo majorit\u00e1rio, ou o de governador de S\u00e3o Paulo, ou para o Senado.\nO problema \u00e9 que a fam\u00edlia Bolsonaro reserva esses cargos para o filho do ex-presidente, o deputado Eduardo Bolsonaro (PL-SP).\nA decis\u00e3o sobre qual cargo Eduardo disputar\u00e1 ser\u00e1 tomada ap\u00f3s o governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) anunciar se vai concorrer \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o ou ao Planalto.\nTarc\u00edsio, sim, \u00e9 considerado \"confi\u00e1vel\" pelo ex-presidente, diferentemente de Mar\u00e7al.\nEm uma troca de mensagens no Instagram nesta quinta-feira (22), o pr\u00f3prio Bolsonaro e seu filho Eduardo trataram de detonar Pablo Mar\u00e7al\nNuma postagem em que Bolsonaro falava sobre uma suposta \"revolu\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria\" durante seu governo, Mar\u00e7al comentou: \"Pra cima capit\u00e3o. Como voc\u00ea disse: eles v\u00e3o sentir saudades de n\u00f3s\". O ex-presidente responde: \"N\u00f3s? Um abra\u00e7o\".\nEduardo arrematou:\n\"Estranho. Em 2022 voc\u00ea disse que a diferen\u00e7a entre Lula e Bolsonaro \u00e9 que um deles tinha um dedo a menos. S\u00f3 acordou agora?\"\nMar\u00e7al n\u00e3o gostou da mensagem de Bolsonaro. Retrucou, irritado:\n\"Isso mesmo, presidente. Coloquei 100 mil na sua campanha, te ajudei com os influenciadores, te ajudei no digital, fiz voc\u00ea gravar mais de 800 v\u00eddeos. Por te ajudar, entrei para a lista de investigados da PF. Se n\u00e3o existe o n\u00f3s, seja mais claro\".\nPois \u00e9. Pelo jeito o casamento durou pouco. Tudo indica que n\u00e3o h\u00e1 mais risco de Bolsonaro apoiar Pablo Mar\u00e7al para prefeito. Mas nada garante que o inconstante e exigente ex-presidente v\u00e1 at\u00e9 o final com Ricardo Nunes.","57":"No encerramento da Conven\u00e7\u00e3o Nacional Democrata, ontem, Kamala Harris se posicionou de forma contundente diante da figura de seu oponente, Donald Trump, enquanto aceitava a nomea\u00e7\u00e3o para a corrida presidencial de 2024. O discurso de Harris foi meticulosamente constru\u00eddo para oferecer contrastes, diretos e indiretos, com o ex-presidente, desenhando um cen\u00e1rio em que n\u00e3o s\u00f3 as diferen\u00e7as de agenda, mas tamb\u00e9m de princ\u00edpios, buscaram ser evidenciadas.\nHarris iniciou sua fala sublinhando suas ra\u00edzes numa vizinhan\u00e7a de classe trabalhadora. Esse ponto foi mais do que uma refer\u00eancia autobiogr\u00e1fica; foi uma resposta ao fato de Trump ser um bilion\u00e1rio de Manhattan. Enquanto Trump se orgulha de seu imp\u00e9rio constru\u00eddo com grandes neg\u00f3cios e im\u00f3veis de luxo, Harris evocou o valor do esfor\u00e7o comum do trabalhador da classe m\u00e9dia, refor\u00e7ando sua conex\u00e3o com o chamado \"sonho americano\". Nessa linha, ela trouxe a ideia de que a imigra\u00e7\u00e3o \u00e9 um tra\u00e7o identit\u00e1rio da Am\u00e9rica, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ret\u00f3rica de Trump que frequentemente associa imigrantes a criminalidade e a amea\u00e7as existenciais do pa\u00eds.\nO discurso de Harris tamb\u00e9m explorou o compromisso da candidata, ao longo de sua vida profissional, com a justi\u00e7a. Isso apareceu como um valor inegoci\u00e1vel, remetendo ao movimento pelos direitos civis que a inspirou a ingressar na carreira jur\u00eddica. Esse foi outro ponto em que buscou estabelecer um contraste com Trump, condenado por um j\u00fari de americanos comuns. Harris sublinhou que sua vida foi dedicada a combater injusti\u00e7as, enquanto o hist\u00f3rico de Trump evidencia, em suas palavras, uma \" indiferen\u00e7a cr\u00f4nica\" para com o bem coletivo.\nUma das passagens mais marcantes da noite foi quando Harris destacou que, ao longo de sua carreira, teve apenas um cliente: \"o povo\". Essa declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi acidental. Ela contrap\u00f4s diretamente a trajet\u00f3ria de Trump, que, para Harris, sempre serviu a um \u00fanico interesse: o seu pr\u00f3prio. Esse argumento atinge o cora\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica ao populismo narcisista que, segundo ela, define o modus operandi do ex-presidente.\nPor fim, Harris colocou-se como defensora das institui\u00e7\u00f5es norte-americanas, lembrando que a democracia dos Estados Unidos se apoia na confian\u00e7a m\u00fatua e no respeito \u00e0 lei. Nesse ponto, ela alertou para os riscos de um segundo governo Trump, que, segundo ela, seria ainda mais radical e representaria uma amea\u00e7a concreta \u00e0 democracia do pa\u00eds.\nO discurso de Kamala Harris foi um exerc\u00edcio estrat\u00e9gico de oposi\u00e7\u00f5es, desenhado para enfatizar que a escolha em 2024 n\u00e3o \u00e9 apenas entre programas pol\u00edticos diferentes, mas entre vis\u00f5es de mundo incompat\u00edveis. A narrativa que Harris construiu oferece, a partir de agora, uma cr\u00edtica poderosa que pinta Trump como um homem desconectado da realidade do americano m\u00e9dio, \"fora de controle\" e incapaz de liderar uma na\u00e7\u00e3o complexa como os Estados Unidos.\nEsse embate, em ess\u00eancia, define o tom do que deve vir pela frente na campanha democrata: uma disputa entre quem se coloca como voz do coletivo, do respeito \u00e0 justi\u00e7a e do papel das institui\u00e7\u00f5es, versus um projeto que, segundo o que ouvimos ontem, se concentra em interesses pessoais e no culto \u00e0 personalidade.","58":"Depois de duas semanas de calmaria ap\u00f3s o fim dos Jogos Ol\u00edmpicos, Paris volta a um ritmo bem mais movimentado neste fim de semana. A cidade comemora com cerim\u00f4nias militares e programa\u00e7\u00e3o cultural os 80 anos da liberta\u00e7\u00e3o das tropas nazistas e acolhe, no domingo (25), a tocha paral\u00edmpica.\nEm 25 de agosto de 1944, o general Charles De Gaulle leu para os parisienses o ato de capitula\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito nazista e desceu triunfante a avenida Champs-Elys\u00e9es, onde os franceses se re\u00fanem para as principais comemora\u00e7\u00f5es nacionais. Era o fim de quatro anos de sofrimento e humilha\u00e7\u00e3o impostos pela Alemanha nazista.\nA data hist\u00f3rica, em meio aos Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos ausentes da capital durante 100 anos, ter\u00e1 dois dias de intensas celebra\u00e7\u00f5es. V\u00e1rias festas de rua est\u00e3o programadas. Em frente \u00e0 prefeitura, no s\u00e1bado (24), haver\u00e1 proje\u00e7\u00e3o de um document\u00e1rio com depoimentos de pessoas que viveram a reconquista da liberdade em 1944, como o soci\u00f3logo Edgar Morin, que est\u00e1 com 103 anos; tamb\u00e9m est\u00e1 previsto um concerto de orquestra seguido de um grande baile popular, como aconteceu na \u00e9poca, mas agora animado com m\u00fasica eletr\u00f4nica e funk.\nComo este ano Paris ainda abre na quarta-feira (28) os Jogos Paral\u00edmpicos, as duas programa\u00e7\u00f5es foram entrela\u00e7adas. A tocha paral\u00edmpica chega \u00e0 capital no domingo (25), proveniente da Inglaterra, para marcar a data.\nTocha ser\u00e1 acesa na Inglaterra\nEnquanto a Gr\u00e9cia Antiga \u00e9 o ber\u00e7o dos Jogos Ol\u00edmpicos, os Paral\u00edmpicos t\u00eam uma hist\u00f3ria mais recente. Quando a Segunda Guerra acabou na Europa, havia milhares de pessoas amputadas, parapl\u00e9gicas, v\u00edtimas de m\u00faltiplas defici\u00eancias.\nEm 1948, o m\u00e9dico alem\u00e3o Ludwig Guttmann, neurologista do hospital militar de Stoke Mandeville, perto de Londres, teve a ideia de criar uma competi\u00e7\u00e3o esportiva para ajudar na recupera\u00e7\u00e3o de soldados e v\u00edtimas de guerra atendidos no hospital onde trabalhava. Veteranos de cadeiras de rodas disputaram v\u00e1rios jogos. Nos anos seguintes, a iniciativa inovadora se repetiu. Este torneio \u00fanico passou a ser considerado como a origem dos Jogos Paral\u00edmpicos.\nAssim, a tocha paral\u00edmpica ser\u00e1 acesa neste s\u00e1bado (24) em Stoke Mandeville, na presen\u00e7a de Tony Estanguet (presidente do Comit\u00ea Organizador) e Andrew Parsons (presidente do Comit\u00ea Paral\u00edmpico Internacional). No domingo, ela atravessa o Canal da Mancha, passa por Paris, para comemorar os 80 anos da liberta\u00e7\u00e3o da capital, e segue para cerca de 50 cidades francesas, retornando na quarta-feira (28) para acender a pira ol\u00edmpica no Jardim das Tulherias.\nPara alegria dos franceses e turistas, o bal\u00e3o de ar quente que se tornou o s\u00edmbolo dos Jogos de Paris voltar\u00e1 a subir todas as noites at\u00e9 o encerramento, no dia 8 de setembro.\nFran\u00e7a tenta recuperar atraso\u00a0\nA Fran\u00e7a esteve atrasada no investimento em seus atletas paral\u00edmpicos. Para se ter uma ideia, o Brasil conquistou na \u00faltima edi\u00e7\u00e3o, em T\u00f3quio (2020), 72 medalhas no total (22 de ouro), a mesma quantidade obtida nos Jogos do Rio 2016. A Fran\u00e7a conquistou 54 medalhas no Jap\u00e3o e apenas 28 no Rio de Janeiro.\nCom a perspectiva dos Jogos em Paris, o Estado investiu, mas os atletas continuam se queixando de custos muito mais elevados de equipamentos - pr\u00f3teses ou cadeiras de rodas adaptadas - e da falta de patrocinadores. As associa\u00e7\u00f5es que trabalham na \u00e1rea veem uma melhora, j\u00e1 que dos 237 atletas franceses em busca de medalhas, 121 disputam os Paral\u00edmp\u00edcos pela primeira vez. A mais nova concorrente, promessa no atletismo, Marie N'Goussou, tem 15 anos. O objetivo do comit\u00ea franc\u00eas \u00e9 conquistar 20 medalhas de ouro, para ficar entre as oito principais na\u00e7\u00f5es paral\u00edmpicas.\nA Ag\u00eancia Nacional do Esporte mobilizou empresas como a Airbus, por exemplo, para criar equipamentos de alta tecnologia, como pr\u00f3teses de corrida e bicicletas, para ajudar no desempenho dos atletas franceses, o que deve dar resultados. Mas \u00e9 sempre a mesma problem\u00e1tica: para quem j\u00e1 \u00e9 medalhista, \u00e9 mais f\u00e1cil encontrar patroc\u00ednio privado do que para iniciantes.\nParisienses voltam para casa\nCerca de 90% do p\u00fablico dos Jogos Paral\u00edmpicos ser\u00e1 franc\u00eas e desse total 75% de moradores da regi\u00e3o parisiense. As f\u00e9rias de ver\u00e3o terminam na semana que vem, e o retorno das aulas acontece no dia 2 de setembro. At\u00e9 a \u00faltima quarta-feira (21),\u00a0dos 2,5 milh\u00f5es de ingressos colocados \u00e0 venda, 800 mil ainda estavam dispon\u00edveis, segundo os organizadores.\nAs arenas mais bonitas da cidade, com vista para a Torre Eiffel, na pra\u00e7a da Conc\u00f3rdia ou no Grand Palais, s\u00e3o as que t\u00eam maior procura do p\u00fablico, com ingressos quase esgotados.\u00a0Os que sobraram t\u00eam os pre\u00e7os inflacionados.\nDas 22 modalidades da Paralimp\u00edada, 10 venderam 90% dos ingressos; outras 15 est\u00e3o com uma ocupa\u00e7\u00e3o de 75% das arquibancadas. Os organizadores reservaram 80 mil ingressos para cadeirantes e portadores de outras defici\u00eancias, mas s\u00f3 venderam at\u00e9 quarta-feira 31 mil entradas.\nProblemas de mobilidade\nOs Jogos Paral\u00edmpicos sempre t\u00eam p\u00fablico menor do que a Olimp\u00edada. Mas no caso de Paris, o sistema de transporte pode ser um agravante.\nO metr\u00f4 de Paris \u00e9 considerado uma \"corrida de obst\u00e1culos\" para cadeirantes. A regi\u00e3o de Ile de France, respons\u00e1vel pela oferta do transporte p\u00fablico na capital e arredores, investiu mais de \u20ac 2 bilh\u00f5es para facilitar o acesso \u00e0s linhas de metr\u00f4, \u00f4nibus e trens. Mas, atualmente, das 320 esta\u00e7\u00f5es do metr\u00f4 de Paris, que tem mais de um s\u00e9culo, apenas 29 s\u00e3o acess\u00edveis \u00e0s pessoas com defici\u00eancia f\u00edsico-motora. O n\u00famero representa apenas 9% da rede.\nQuestionadas sobre esse atraso, as autoridades alegam que as obras de moderniza\u00e7\u00e3o do velho metr\u00f4 de Paris s\u00e3o muito caras e d\u00e3o o exemplo da linha 6, uma das mais antigas da cidade. As obras de adapta\u00e7\u00e3o dessa linha para cadeirantes t\u00eam custo estimado de \u20ac 1 bilh\u00e3o e de seis a dez anos de prazo para a conclus\u00e3o da reforma.\nDiante do custo elevado, houve uma escolha do poder p\u00fablico. Os investimentos foram direcionados para a rede ferrovi\u00e1ria da regi\u00e3o metropolitana de Paris, com trens que tamb\u00e9m circulam na capital, e tem agora 240 das 268 esta\u00e7\u00f5es acess\u00edveis a todo tipo de usu\u00e1rio. A oferta \u00e9 complementada por 65 linhas de \u00f4nibus, totalmente adaptadas a pessoas com mobilidade reduzida.\nPortadores de S\u00edndrome de Down lan\u00e7am peti\u00e7\u00e3o\nA poucos dias do in\u00edcio dos Paral\u00edmpicos, portadores de S\u00edndrome de Down iniciaram um movimento de reivindica\u00e7\u00e3o para o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI). Integrantes do Conselho Municipal de Jovens de Mornant, no sudeste da Fran\u00e7a, que tem alguns membros com Down, consideram injusto que o COI ofere\u00e7a apenas tr\u00eas modalidades para pessoas com defici\u00eancia intelectual nos Paral\u00edmpicos - nata\u00e7\u00e3o, atletismo e t\u00eanis de mesa.\nEsse grupo lan\u00e7ou uma peti\u00e7\u00e3o p\u00fablica e espera recolher 500 mil assinaturas para alertar o COI que portadores de S\u00edndrome de Down t\u00eam capacidade para praticar outros esportes de alto n\u00edvel e poderiam ser inclu\u00eddos nas competi\u00e7\u00f5es. De certa forma eles t\u00eam raz\u00e3o, j\u00e1 que dos 4.400 atletas que v\u00e3o disputar os Paral\u00edmpicos de Paris 2024, apenas 5% s\u00e3o pessoas com defici\u00eancia intelectual.","59":"Um policial militar agrediu um funcion\u00e1rio de uma distribuidora com um chute no peito em Guara\u00ed (TO). O caso aconteceu na tarde segunda-feira (19).\nO que aconteceu\nImagens registraram o momento em que o homem \u00e9 abordado por policiais e recebe o golpe. Na sequ\u00eancia, com a v\u00edtima j\u00e1 ca\u00edda no ch\u00e3o, o agente desfere mais um chute em suas costas.\nO homem havia terminado o expediente quando foi abordado, de acordo com relato \u00e0 pol\u00edcia. Ele iria para casa quando tr\u00eas PMs chegaram em uma viatura, e um deles o agrediu. \nPoliciais militares envolvidos no caso foram afastados. De acordo com nota do 7\u00ba Batalh\u00e3o da PM de Guara\u00ed, os agentes identificados ser\u00e3o investigados pela Corregedoria. Os relatos e as imagens embasar\u00e3o a apura\u00e7\u00e3o.\nA pol\u00edcia informa que n\u00e3o compactua com a conduta dos envolvidos. \"Na oportunidade, a Pol\u00edcia Militar do Tocantins refor\u00e7a \u00e0 sociedade seu compromisso com a lei, a ordem e a \u00e9tica, destacando ainda que n\u00e3o coaduna com qualquer desvio de conduta, ilegalidade ou a\u00e7\u00e3o n\u00e3o compat\u00edvel com seu Procedimento Operacional Padr\u00e3o - POP\", diz a nota divulgada pela corpora\u00e7\u00e3o.\nBoletim de Ocorr\u00eancia foi registrado, informou a Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica do Tocantins. A ocorr\u00eancia foi registrada na 48\u00aa Delegacia de Pol\u00edcia de Guara\u00ed como crime militar. A v\u00edtima passar\u00e1 por exame de les\u00e3o corporal.","60":"O vereador Carlos Bolsonaro (PL) divulgou nesta sexta-feira (23) em suas redes sociais que ir\u00e1 processar o candidato \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo Pablo Mar\u00e7al (PRTB) por crimes de inj\u00faria e difama\u00e7\u00e3o.\nO que aconteceu\nA publica\u00e7\u00e3o do candidato ocorreu ap\u00f3s Mar\u00e7al criticar o filho de Bolsonaro. Mar\u00e7al fez isso em diferentes ocasi\u00f5es no \u00faltimo m\u00eas, quando o ex-coach chegou a cham\u00e1-lo de \"raivoso\", \"retardado\" e \"est\u00fapido\".\nVereador no Rio, Carlos Bolsonaro disse que acionar\u00e1 Mar\u00e7al. \"Acionarei a Justi\u00e7a atrav\u00e9s de meu advogado, Ant\u00f4nio Carlos, devido a crimes contra minha honra, inj\u00faria e difama\u00e7\u00e3o cometidos por Pablo Mar\u00e7al e tamb\u00e9m para provar as inverdades ditas em recentes oportunidades\", afirmou. \nO filho de Bolsonaro classificou declara\u00e7\u00f5es de candidato como 'desinforma\u00e7\u00f5es criminosas'. \"N\u00e3o posso deixar que tais desinforma\u00e7\u00f5es criminosas sejam levadas adiante prejudicando a todos, como temos visto h\u00e1 anos. Por fim, independente de quem v\u00e1 ao segundo turno o apoiarei desde que seja contra Boulos, soldado do Lula (PT).\"\nEm resposta, Mar\u00e7al provocou Carlos. \"Manda o Pix que eu j\u00e1 te mando o dinheiro pra procurar um tratamento psiqui\u00e1trico\", replicou no X.\nTroca de farpas\nCandidato e vereador trocam farpas desde o in\u00edcio do m\u00eas. A briga entre os dois come\u00e7ou quando, em uma entrevista ao canal \"Brasil Paralelo\", divulgada no in\u00edcio de agosto, Mar\u00e7al apontou o filho 02 do ex-presidente como um dos motivos \"determinantes\" da derrota de Bolsonaro nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022. Na mesma ocasi\u00e3o, o empres\u00e1rio ainda definiu o pol\u00edtico como \"raivoso\" e \"rancoroso\".\nAp\u00f3s cr\u00edticas, vereador pediu que Mar\u00e7al o deixe \"fora de suas mentiras\". E seguiu, em publica\u00e7\u00e3o no X feita em 13 de agosto: \"Est\u00e1 tudo t\u00e3o descarado: onde vai, como vai e o que fala... 'T\u00f4' nem ai. V\u00e1 ser a nova direita onde quiser e como quiser. Somente pare de mentir usando meu nome, pelo amor de Deus\".\nMar\u00e7al intensificou cr\u00edticas contra filho do ex-presidente. Questionado em coletiva de imprensa na noite de quinta-feira (22) sobre uma postagem em que Carlos Bolsonaro sugere que os eleitores de direita votem em Marina Helena (Novo) para n\u00e3o ajudar Mar\u00e7al, o empres\u00e1rio chamou o vereador carioca de \"retardado mental\".\nO Carlos que tem problema comigo. Eu tento preservar o Carlos, mas ele \u00e9 um retardado mental, um est\u00fapido. Mas, pelo presidente, eu vou relevar aquele coment\u00e1rio. (...) Ele pode falar o que quiser. Ele sempre est\u00e1 a\u00ed para atrapalhar. Ele atrapalhou nossa elei\u00e7\u00e3o a presidente. Pablo Mar\u00e7al a jornalistas durante a entrega do pr\u00eamio \"Legado Vision\u00e1rio\".\nHist\u00f3rico de provoca\u00e7\u00f5es\nDisputa nos bastidores. A disputa pela Prefeitura de S\u00e3o Paulo tem movimentado os bastidores pol\u00edticos entre bolsonaristas, incluindo o pr\u00f3prio ex-presidente e seus filhos. Temendo perder parte do eleitorado da direita para o candidato do PRTB, Bolsonaro vem demonstrando apoio ao atual prefeito e candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o Ricardo Nunes (MDB).\nNovo atrito parece ter selado fim de alian\u00e7a. Em postagem no Instagram na \u00faltima quinta-feira (22), Jair Bolsonaro novamente se afastou de Pablo Mar\u00e7al. Em seu coment\u00e1rio em um dos posts de Bolsonaro, o empres\u00e1rio se colocou ao lado do ex-presidente: \"Pra cima capit\u00e3o. Como voc\u00ea disse: eles v\u00e3o sentir saudades de n\u00f3s\", escreveu. Bolsonaro respondeu: \"N\u00f3s? Um abra\u00e7o\".\nEduardo Bolsonaro (PL-SP) refor\u00e7ou o tom contra Mar\u00e7al. O deputado federal tamb\u00e9m respondeu ao coment\u00e1rio de Mar\u00e7al: \"Estranho. Em 2022 voc\u00ea disse que a diferen\u00e7a entre Lula e Bolsonaro \u00e9 que um deles tinha um dedo a menos. S\u00f3 acordou agora? T\u00e1 parecendo at\u00e9 o [senador Hamilton] Mour\u00e3o...\".\nMar\u00e7al retrucou os Bolsonaro. O empres\u00e1rio respondeu: \"Isso mesmo, presidente. Coloquei 100 mil na sua campanha, te ajudei com os influenciadores, te ajudei no digital, fiz voc\u00ea gravar mais de 800 v\u00eddeos. Por te ajudar, entrei para a lista de investigados da PF. Se n\u00e3o existe o n\u00f3s, seja mais claro\".\nEx-presidente divulgou v\u00eddeo citando o empres\u00e1rio. Ainda na quinta-feira, Bolsonaro compartilhou em seu canal oficial no WhatsApp, que conta com 1.2 milh\u00e3o de seguidores, um compilado de oito minutos com diversos momentos em que Mar\u00e7al o critica. Em um dos v\u00eddeos, Mar\u00e7al faz a compara\u00e7\u00e3o citada por Eduardo e diz que Lula (PT) e Bolsonaro s\u00e3o \"farinha do mesmo saco\". Algumas das cr\u00edticas foram feitas por Mar\u00e7al enquanto Bolsonaro era o presidente do Brasil.\n\"Pablo Mar\u00e7al, voc\u00ea parou de pensar?\" A frase encerra o v\u00eddeo disparado por Bolsonaro, que tenta ressaltar a contradi\u00e7\u00e3o de Mar\u00e7al por ter indicado em uma de suas cr\u00edticas ao ex-presidente que ele, Mar\u00e7al, n\u00e3o era obrigado a ser de direita ou de esquerda. No entanto, ao se candidatar \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo, Mar\u00e7al se lan\u00e7ou como representante da direita.\nSuposto envolvimento de aliados de Mar\u00e7al com o PCC tamb\u00e9m foi alvo dos Bolsonaro. Em publica\u00e7\u00e3o divulgada nas redes sociais, Eduardo Bolsonaro cita a reportagem do Estad\u00e3o que indica que membros da campanha do empres\u00e1rio estariam envolvidos em um esquema de troca de carros de luxo por coca\u00edna com o PCC (Primeiro Comando da Capital). Eduardo diz que Mar\u00e7al \"perdeu a moral\" de acusar advers\u00e1rios com insinua\u00e7\u00f5es de uso da droga.\nAtrito tamb\u00e9m com Michelle Bolsonaro. A ex-primeira dama chamou a aten\u00e7\u00e3o nas redes ao comentar uma publica\u00e7\u00e3o em junho. Na postagem de Pablo Mar\u00e7al, Michelle respondeu que Ricardo Nunes (MDB) seria o eleito para ocupar o cargo nas elei\u00e7\u00f5es de outubro.\nApoio a Nunes teria a inten\u00e7\u00e3o de afastar os Bolsonaros de Mar\u00e7al. Antes tido como prov\u00e1vel aliado de Mar\u00e7al na corrida \u00e0 prefeitura, Bolsonaro mudou o rumo de suas investidas e, agora, tenta se desvencilhar do empres\u00e1rio e evitar a perda de votos de eleitores da direita. \nMar\u00e7al cresce nas pesquisas. O crescimento de Mar\u00e7al nas pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto acendeu um alerta na fam\u00edlia Bolsonaro. Conforme publicado pelo colunista do UOL Tales Faria, os aliados de Bolsonaro estariam receosos de que Mar\u00e7al teria como objetivo \"tomar o lugar\" da fam\u00edlia na pol\u00edtica e buscar cargos almejados tamb\u00e9m por Eduardo Bolsonaro, tornando-se um advers\u00e1rio do filho do ex-presidente.","61":"A Justi\u00e7a de Bras\u00edlia determinou, nesta sexta-feira (23), o bloqueio de R$ 360 mil em bens de Jair Renan Bolsonaro, filho do ex-presidente Jair Bolsonaro, devido a uma a\u00e7\u00e3o movida por um banco que cobra o pagamento de uma d\u00edvida referente a empr\u00e9stimo contra\u00eddo com a institui\u00e7\u00e3o financeira.\nA decis\u00e3o, proferida pela 1\u00aa Vara de Execu\u00e7\u00e3o de T\u00edtulos Extrajudiciais e Conflitos Arbitrais de Bras\u00edlia, atendeu ao pedido de bloqueio de bens feito pelo Santander na \u00faltima segunda-feira (20). Na senten\u00e7a, o magistrado argumentou que, como Jair Renan n\u00e3o foi localizado para a intima\u00e7\u00e3o sobre o pagamento da d\u00edvida, o bloqueio \u00e9 necess\u00e1rio. Procurado, o filho do ex-presidente n\u00e3o respondeu.\nO juiz determinou que os valores bloqueados sejam transferidos para uma conta vinculada ao ju\u00edzo, com o bloqueio limitado ao valor da execu\u00e7\u00e3o, de R$ 360.241,11. Al\u00e9m disso, o banco tem 10 dias para garantir que Jair Renan seja oficialmente notificado sobre a a\u00e7\u00e3o e o bloqueio de seus bens.\nA primeira vez que o banco pediu o confisco dos bens de Jair Renan foi no in\u00edcio de abril. A solicita\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o ocorreu dias ap\u00f3s o Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e Territ\u00f3rios (TJDFT) aceitar uma den\u00fancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal (MPDFT) que acusa o filho do ex-presidente por lavagem de dinheiro, uso de documento falso e falsidade ideol\u00f3gica. Jair Renan nega as acusa\u00e7\u00f5es.\nDe acordo com o advogado Fl\u00e1vio Neves Costa, que representa o Santander na a\u00e7\u00e3o, o pedido de confisco de bens feito em abril ainda n\u00e3o foi cumprido pelo TJDFT.\n\"Em virtude da expedi\u00e7\u00e3o da carta precat\u00f3ria para cita\u00e7\u00e3o do executado e ainda n\u00e3o cumprida, vem reiterar o pedido para que seja realizada pesquisa via sistema Sisbajud para buscar ativos financeiros em nome do executado (Jair Renan Bolsonaro), com a realiza\u00e7\u00e3o do arresto do bem, a fim de garantir o pagamento da d\u00edvida. No entanto o pedido de arresto ainda n\u00e3o foi apreciado\", diz o advogado do Santander na nova peti\u00e7\u00e3o.\nO Sisbajud \u00e9 o Sistema de Busca de Ativos do Poder Judici\u00e1rio. Por meio do programa, as ordens da Justi\u00e7a s\u00e3o enviadas \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras, que retornam com informa\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, saldos e extratos.\nEntenda o caso\nUma investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal (PCDF) apontou que Jair Renan teria falsificado as rela\u00e7\u00f5es de faturamento da empresa RB Eventos e M\u00eddia, empresa ligada ao filho do ex-presidente, para obter um empr\u00e9stimo com o banco.\nInicialmente, a RB Eventos conseguiu um empr\u00e9stimo de R$ 157 mil com os documentos supostamente falsos. Depois, ela obteve novos empr\u00e9stimos, de R$ 251 mil e R$ 291 mil.\nA d\u00edvida de Jair Renan com o Santander, no entanto, n\u00e3o foi quitada, e o banco iniciou por conta pr\u00f3pria uma a\u00e7\u00e3o para cobrar o filho do ex-presidente e a RB Eventos e M\u00eddia.\nNo inqu\u00e9rito sobre o uso de rela\u00e7\u00f5es de faturamento irregulares, o MPDFT denunciou Jair Renan e o instrutor de tiros Maciel Alves de Carvalho por lavagem de dinheiro, uso de documento falso e falsidade ideol\u00f3gica. O caso ainda aguarda julgamento no TJDFT.\nEm agosto do ano passado, o filho \"04\" de Bolsonaro chegou a ser alvo de um mandado de busca e apreens\u00e3o no \u00e2mbito desse mesmo processo. Na ocasi\u00e3o, os investigadores cumpriram a\u00e7\u00f5es em dois endere\u00e7os dele: um apartamento em Balne\u00e1rio Cambori\u00fa e outro em Bras\u00edlia.","62":"Dois jogos, duas vit\u00f3rias: o Celta de Vigo manteve 100% de aproveitamento neste in\u00edcio de Campeonato Espanhol ao vencer o Valencia por 3 a 1 nesta sexta-feira (23), no jogo que abriu a 2\u00aa rodada.\nA vit\u00f3ria do time galego veio de virada, j\u00e1 que o Valencia abriu o placar aos 14 minutos com Diego L\u00f3pez, antes de \u00d3scar Mingueza (23'), Iago Aspas (28') e Fran Beltr\u00e1n (60') marcarem para o Celta, que com seis pontos sobe para a lideran\u00e7a da tabela, \u00e0 espera dos demais resultados do fim de semana.\nO Valencia, por sua vez, soma sua segunda derrota, j\u00e1 que na semana passada perdeu para o Barcelona por 2 a 1, tamb\u00e9m de virada.\nNo outro jogo desta sexta-feira, o Villarreal derrotou o Sevilla fora de casa por 2 a 1, com um gol nos acr\u00e9scimos de Ayoze P\u00e9rez (90+5).\nO campe\u00e3o Real Madrid, que na primeira rodada empatou com o Mallorca em 1 a 1, receber\u00e1 no domingo o Valladolid, no primeiro jogo do atacante Kylian Mbapp\u00e9 no est\u00e1dio Santiago Bernab\u00e9u com a camisa merengue.\nNo s\u00e1bado, o Barcelona de Hansi Flick ter\u00e1 pela frente o Athletic Bilbao.\n-- Jogos da 2\u00aa rodada do Campeonato Espanhol (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia) e classifica\u00e7\u00e3o:\n\u00a0\u00a0 - Sexta-feira:\n\u00a0\u00a0 Celta Vigo - Valencia\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3 - 1\n\u00a0\u00a0 Sevilla - Villarreal\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1 - 2\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0 - S\u00e1bado:\n\u00a0\u00a0 (12h00) Osasuna - Mallorca\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0 (14h00) Barcelona - Athletic Bilbao\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0 (16h30) Getafe - Rayo Vallecano\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Espanyol - Real Sociedad\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0 - Domingo:\n\u00a0\u00a0 (12h00) Real Madrid - Valladolid\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0 (14h00) Legan\u00e9s - Las Palmas\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0 (14h15) Alav\u00e9s - Betis\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0 (16h30) Atl\u00e9tico de Madrid - Girona\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0 Classifica\u00e7\u00e3o:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Pts\u00a0\u00a0 J\u00a0\u00a0 V\u00a0\u00a0 E\u00a0\u00a0 D\u00a0 Gp\u00a0 Gc\u00a0 SG\n\u00a0\u00a0\u00a0 1. Celta Vigo\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 6\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 5\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 3\n\u00a0\u00a0\u00a0 2. Villarreal\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 4\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 4\u00a0\u00a0 3\u00a0\u00a0 1\n\u00a0\u00a0\u00a0 3. Barcelona\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Rayo Vallecano\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\n\u00a0\u00a0\u00a0 5. Valladolid\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\n\u00a0\u00a0\u00a0 6. Atl\u00e9tico de Madrid\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Las Palmas\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0\u00a0 8. Athletic Bilbao\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Osasuna\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Legan\u00e9s\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Getafe\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Girona\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Mallorca\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Betis\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Real Madrid\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\n\u00a0\u00a0 16. Sevilla\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 3\u00a0\u00a0 4\u00a0 -1\n\u00a0\u00a0 17. Alav\u00e9s\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 2\u00a0 -1\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 . Real Sociedad\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 2\u00a0 -1\n\u00a0\u00a0 19. Espanyol\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 1\u00a0 -1\n\u00a0\u00a0 20. Valencia\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 0\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 2\u00a0\u00a0 5\u00a0 -3\nbur\/dr\/ol\/cb\n\u00a9 Agence France-Presse","63":"A presidente da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) da C\u00e2mara dos Deputados, Caroline de Toni (PL-SC), refor\u00e7ou o enfrentamento contra o Supremo Tribunal Federal (STF) e colocou duas propostas de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) e um projeto de lei contra a Corte para serem votados na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, 27.H\u00e1 ainda mais uma proposi\u00e7\u00e3o contra o STF que j\u00e1 passou pelo prazo de vistas (mais tempo para an\u00e1lise) e est\u00e1 pronta para vota\u00e7\u00e3o na CCJ.Essa proposta estabelece que o Supremo n\u00e3o pode julgar a\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade por omiss\u00e3o (caso que aconteceu no julgamento que equiparou homofobia e transfobia a racismo, em 2019) sobre tema que o Congresso j\u00e1 tenha discutido, em qualquer n\u00edvel, num prazo de cinco anos.As duas PECs liberadas para vota\u00e7\u00e3o fazem parte da retalia\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), que desengavetou ambas as propostas ap\u00f3s o STF suspender as emendas parlamentares ao Or\u00e7amento.A primeira, j\u00e1 aprovada pelo Senado, limita as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas de ministros do Supremo, enquanto a segunda visa permitir o Congresso sustar decis\u00f5es tomadas pela Corte com votos de 2\/3 dos integrantes de cada Casa.O projeto de lei resgatado por De Toni, de 2022, adiciona uma nova possibilidade para o crime de responsabilidade de ministros do STF.O texto diz que ministros do Supremo que manifestarem opini\u00e3o sobre processos pendentes de julgamento, use suas prerrogativas para beneficiar terceiros, proferir julgamento quando seja suspeito ou impedido nos termos do C\u00f3digo de Processo Civil e \"usurpar compet\u00eancias do Legislativo\" estariam cometendo crime de responsabilidade.Essa \u00e9 uma hip\u00f3tese que permite um impeachment de um ministro. O autor do projeto \u00e9 o ex-deputado federal Paulo Eduardo Martins (PL-PR) e o relator \u00e9 o deputado Alfredo Gaspar (Uni\u00e3o-AL).Gaspar diz que o cen\u00e1rio na Suprema Corte \u00e9 \"periclitante e digno de interven\u00e7\u00e3o legislativa. \"\u00c9 fundamental reconhecer a nocividade do ativismo judicial para o sistema jur\u00eddico como um todo\", afirmou.Em sucessivas oportunidades, o ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) pediu o afastamento do ministro Alexandre de Moraes, do STF, em casos que o afetam ou s\u00e3o relativos \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o aos ataques aos Tr\u00eas Poderes, alegando que Alexandre foi parcial ou \u00e9 parte interessada no caso.Como mostrou o Estad\u00e3o, ap\u00f3s a suspens\u00e3o das emendas contra o Supremo e a revela\u00e7\u00e3o do suposto uso de relat\u00f3rios do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) fora do rito por Alexandre de Moraes para embasar investiga\u00e7\u00f5es contra bolsonaristas, deputados e senadores da oposi\u00e7\u00e3o trabalham em uma iniciativa em m\u00faltiplas frentes contra o STF.O pedido de impeachment de Alexandre de Moraes e uma CPI do \"Lava Toga\", para investigar demais ministros, s\u00e3o as principais partes da iniciativa.A presidente da CCJ da C\u00e2mara nega que as proposi\u00e7\u00f5es visam enfrentar o STF. \"O objetivo das propostas \u00e9, na verdade, reduzir o tensionamento natural entre os poderes, aperfei\u00e7oando a legisla\u00e7\u00e3o para que as compet\u00eancias de cada um sejam mais claras e respeitadas\", disse.De Toni ainda trabalha para aprovar uma PEC que anistia os investigados e detidos nos atos golpistas contra as sedes dos Tr\u00eas Poderes.O relator da proposta, Rodrigo Valadares (Uni\u00e3o-SE), disse que j\u00e1 se reuniu com ela e pretende votar a mat\u00e9ria ainda neste ano, depois das elei\u00e7\u00f5es.","64":"Os Estados Unidos v\u00e3o entregar um novo pacote de ajuda militar \u00e0 Ucr\u00e2nia, incluindo m\u00edsseis antia\u00e9reos, anunciou o presidente americano, Joe Biden, nesta sexta-feira (23).\nO que aconteceu\nConversa de Biden com Zelensky ocorreu por telefone. Apesar da invas\u00e3o russa, \"a Ucr\u00e2nia continua sendo um pa\u00eds livre. E a guerra terminar\u00e1 com uma Ucr\u00e2nia livre, soberana e independente\", afirmou Biden em comunicado.\n\u00daltima ajuda americana aos ucranianos aconteceu no m\u00eas julho. O pacote de assist\u00eancia militar no valor de US$ 2,3 bilh\u00f5es (ou R$ 13 bilh\u00f5es na cota\u00e7\u00e3o atual) incluiria ajuda para pontos-chave de defesa a\u00e9rea e armas antitanque.\nNa ocasi\u00e3o, for\u00e7as ucranianas estavam sendo superadas em armamento. O pa\u00eds lutava para conter o avan\u00e7o das tropas invasoras russas, que, segundo Moscou, estariam conquistando novas localidades no leste da Ucr\u00e2nia, conforme relatou a ag\u00eancia de not\u00edcias AFP.\nReviravolta na guerra ocorreu no in\u00edcio de agosto. Foi quando as for\u00e7as ucranianas atacaram a regi\u00e3o de Kursk em uma ofensiva sem precedentes, o que surpreendeu o Ex\u00e9rcito russo. Kiev passou a controlar dezenas de localidades e mais de 1.250 quil\u00f4metros quadrados do territ\u00f3rio da R\u00fassia. O presidente Vladimir Putin prometeu \"expulsar\" as for\u00e7as ucranianas.\n*Com informa\u00e7\u00f5es da ag\u00eancia AFP","65":"Por Catarina Demony\nLONDRES (Reuters) - Londres ter\u00e1 seu primeiro memorial em homenagem a v\u00edtimas do tr\u00e1fico negreiro, com a prefeitura da cidade revelando nesta sexta-feira o desenho de um momento muito aguardado e visto por grupos de defesa como um passo para enfrentar o passado e seus legados.\nO memorial ficar\u00e1 localizado em West India Quay, na regi\u00e3o leste de Londres, onde armaz\u00e9ns foram constru\u00eddos no in\u00edcio do s\u00e9culo 19 para receber o que o gabinete do prefeito chamou de \"produtos da escravid\u00e3o\", que iam do a\u00e7\u00facar \u00e0s planta\u00e7\u00f5es do Caribe.\nPor mais de 300 anos, navios brit\u00e2nicos transportaram \u00e0 for\u00e7a mais de tr\u00eas milh\u00f5es de africanos escravizados pelo Oceano Atl\u00e2ntico, e a cidade de Londres era o centro financeiro do tr\u00e1fico.\n\"Sabemos que boa parte da riqueza de Londres foi constru\u00edda nas costas das pessoas escravizadas\", afirmou a vice-prefeita de Londres para Comunidades e Justi\u00e7a Social, Debbie Weekes-Bernard, ao anunciar o desenho vencedor.\nInspirada no formato de conchas de cauri, muito usadas como moeda no com\u00e9rcio africano de escravos, \"The Wake\", de Khaleb Brooks, ser\u00e1 uma escultura de bronze de 7 metros de altura, na qual visitantes poder\u00e3o entrar.\nDentro dela, haver\u00e1 o nome de pessoas que foram escravizadas.\n\"Somos a nossa hist\u00f3ria. Ela nos diz onde estivemos, onde estamos e em que dire\u00e7\u00e3o podemos ir\", afirmou Brooks.\nA prefeitura prometeu financiar o memorial, que custar\u00e1 mais de 655 mil d\u00f3lares e ficar\u00e1 pronto em 2026, mas disse que precisar\u00e1 de doa\u00e7\u00f5es privadas.\nNo Reino Unido, h\u00e1 mais de 900 monumentos p\u00fablicos \u2014 como est\u00e1tuas, bustos e placas \u2014 que fazem refer\u00eancia ao tr\u00e1fico negreiro, mas a grande maioria est\u00e1 ligada a escravistas e abolicionistas brancos, segundo uma pesquisa que mapeia tais monumentos.","66":"Rio, 23 - O mercado de Fundo de Investimento nas Cadeias Produtivas Agroindustriais (Fiagro) cresceu 153% nos 12 meses encerrados em junho de 2024, alcan\u00e7ando patrim\u00f4nio l\u00edquido de R$ 37,3 bilh\u00f5es. De mar\u00e7o a junho de 2024, o avan\u00e7o foi de 3,7%. As informa\u00e7\u00f5es fazem parte da 7\u00aa Edi\u00e7\u00e3o do Boletim CVM Agroneg\u00f3cio, elaborado pela Superintend\u00eancia de Securitiza\u00e7\u00e3o e Agroneg\u00f3cio (SSE) da autarquia e divulgado nesta sexta-feira, 23. O boletim tem periodicidade trimestral.Em junho, o n\u00famero de Fiagro operacionais era de 115, avan\u00e7o de 67% em 12 meses. A categoria Fiagro-Imobili\u00e1ria representa 44% do quantitativo total, e 48% do patrim\u00f4nio l\u00edquido total. Na composi\u00e7\u00e3o da carteira, CRI (Certificados de Receb\u00edveis do Imobili\u00e1rio) e CRA Certificados de Receb\u00edveis do Agroneg\u00f3cio) aparecem como o principal ativo investido, com 48%.O boletim informa ainda que o mercado de (CRA) cresceu 0,9% de mar\u00e7o a junho, a R$ 141,2 bilh\u00f5es.Conforme o estudo, o volume financeiro total do mercado de capitais (renda fixa, renda vari\u00e1vel e fundos de investimento) avan\u00e7ou 8,9%, a R$ 14,97 trilh\u00f5es, no per\u00edodo de 12 meses encerrado em junho de 2024. De mar\u00e7o a junho de 2024, o incremento foi de 1,7%.O volume financeiro do agroneg\u00f3cio no mercado de capitais, nos \u00faltimos 12 meses - de junho de 2023 a junho de 2024 - cresceu 19,5%, alcan\u00e7ando R$ 509,59 bilh\u00f5es. De mar\u00e7o a junho de 2024, o incremento foi de 3,4%. Assim, no \u00faltimo trimestre, a fatia do mercado de capitais correspondente ao agroneg\u00f3cio aumentou em 1,7%, saindo de uma representa\u00e7\u00e3o de 3,3% do total em mar\u00e7o de 2024 para uma representa\u00e7\u00e3o de 3,4% do total em junho de 2024. Em 12 meses, o crescimento foi de 9,8%. ","67":"Os animais de estima\u00e7\u00e3o s\u00e3o companheiros leais e criam la\u00e7os afetivos profundos com os humanos ao longo da vida. Existem diversos sinais que indicam que seu cachorro te ama, desde h\u00e1bitos di\u00e1rios at\u00e9 comportamentos espec\u00edficos observados durante brincadeiras e momentos de relaxamento.\nEm determinadas situa\u00e7\u00f5es, o adestramento e treinamento do seu cachorro podem ser op\u00e7\u00f5es para que ele aprenda maneiras eficientes de comunicar suas emo\u00e7\u00f5es e necessidades.\nOs c\u00e3es n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o de tempo, mas tudo o que \u00e9 feito todo dia acaba virando um condicionamento Ricardo Tamborini, especialista em comportamento animal.\nA seguir, descubra mais informa\u00e7\u00f5es sobre como seu cachorro demonstra amor.\nOlha nos seus olhos: Cachorros dom\u00e9sticos que mant\u00eam contato visual prolongado produzem ocitocina, o horm\u00f4nio do amor, que fortalece v\u00ednculos, provoca bem-estar e melhora a sa\u00fade. Esse comportamento indica confian\u00e7a e seguran\u00e7a, enquanto animais em perigo evitam contato visual e ficam agitados e alertas.Cheira voc\u00ea bastante: Alguns cachorros gostam de ficar perto dos donos e cheirar o pesco\u00e7o, bra\u00e7os e pernas para absorver o cheiro natural ou perfume. Eles podem at\u00e9 roubar roupas, como meias suadas e camisetas velhas, para levar para onde dormem. Os c\u00e3es associam esses cheiros ao prazer e carinho, e podem estranhar quando o dono muda de perfume ou toma banho, pois consideram o cheiro natural como familiar.Imita seus gestos: O bocejo dos c\u00e3es ao verem seus tutores bocejarem, por exemplo, indica empatia e afeto, mostrando sintonia e conex\u00e3o. Esse gesto demonstra que o c\u00e3o entende e se solidariza com o cansa\u00e7o do tutor. Por isso, podem acompanhar nas sonecas, sincronizar hor\u00e1rios de sono e at\u00e9 esperar o tutor ir para a cama, funcionando como um despertador natural.Pede sua ajuda: Quando expostos a fogos de artif\u00edcio, pessoas desconhecidas ou barulhos estranhos, c\u00e3es buscam conforto junto aos tutores, se escondendo entre as pernas, subindo no colo ou encontrando sossego ao serem abra\u00e7ados. Esse comportamento \u00e9 raro e demonstra profunda confian\u00e7a, pois o c\u00e3o abre m\u00e3o de seus instintos de prote\u00e7\u00e3o e confia na seguran\u00e7a proporcionada pelo tutor.Reconhece seus maus momentos: Quando voc\u00ea est\u00e1 chorando ou triste, o cachorro pode subir no seu colo, repousar a cabe\u00e7a em suas pernas ou simplesmente ficar por perto para oferecer suporte. Cientificamente, os c\u00e3es conseguem ler gestos e express\u00f5es, o que significa que eles percebem sua tristeza e tentam confort\u00e1-lo.Dorme sempre na sua cama: Se seu animal de estima\u00e7\u00e3o dorme profundamente ao seu lado, isso mostra que ele te ama e se sente seguro e confort\u00e1vel. Dormir perto de voc\u00ea, como na cama ou ainda no ch\u00e3o do quarto, indica que ele sabe que voc\u00ea est\u00e1 bem e pode relaxar.Balan\u00e7a o rabo ao te ver: Quando um cachorro balan\u00e7a o rabo ao te ver, especialmente com uma linguagem corporal relaxada ou empolgada, isso indica um profundo afeto. O rabo \u00e9 um excelente indicador das emo\u00e7\u00f5es dos cachorros, mostrando desde medo at\u00e9 anima\u00e7\u00e3o. Se ele est\u00e1 feliz e relaxado ao seu lado, \u00e9 um sinal claro de que ele te ama muito.\nE quando c\u00e3es reprovam algu\u00e9m?\nA pesquisa de um grupo da Universidade de Kyoto (Jap\u00e3o), publicada em 2017 na revista Neuroscience & Biobehavioral Reviews, analisou como c\u00e3es e seus donos reagiam em uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica: o dono do pet deveria fingir que n\u00e3o conseguia abrir uma caixa e pedir ajuda para dois pesquisadores.\nUm dos cientistas se recusava a ajudar, enquanto outro era bem mais prestativo.\nAp\u00f3s esta cena, os dois pesquisadores ofereciam um biscoito ao cachorro. Quanto mais grossa fosse a recusa do pesquisador em ajudar, menos os c\u00e3es analisados estavam dispostos a aceitar o quitute.\nOs cientistas conclu\u00edram que os bichinhos eram capazes de julgar se uma pessoa era boa ou ruim e trat\u00e1-los de acordo com a forma que seu dono foi tratado.\nOu seja: confie quando seu c\u00e3ozinho parecer n\u00e3o gostar de algu\u00e9m \u2014 ele pode ter visto mais do que voc\u00ea imagina.\n*Com informa\u00e7\u00f5es de reportagem publicada em 13\/02\/2017 e 02\/08\/2016","68":"A Rodovi\u00e1ria Interestadual de Bras\u00edlia foi fechada por cerca de uma hora, nesta sexta-feira (23), por suspeita de bomba em uma mala. Por\u00e9m, os agentes s\u00f3 encontraram roupas e pap\u00e9is.\nO que aconteceu\nA \"Opera\u00e7\u00e3o Petardo\" foi iniciada ap\u00f3s a seguran\u00e7a privada desconfiar de um barulho na mala de um homem. Segundo a Pol\u00edcia Militar do DF, ele se recusou a abrir a mala.\nSuspeita mobilizou agentes. O Bope (Batalh\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es Policiais Especiais), o BPC\u00e3es (Batalh\u00e3o de Policiamento com C\u00e3es) e o Corpo de Bombeiros foram ao local. Eles constataram que n\u00e3o havia explosivos na mala, apenas roupas e pap\u00e9is.\nO homem deve ser ouvido pela Pol\u00edcia Civil. O UOL tenta contato com o \u00f3rg\u00e3o sobre o caso. Como o nome do homem n\u00e3o foi divulgado, a reportagem n\u00e3o conseguiu solicitar posicionamento. O espa\u00e7o segue aberto para manifesta\u00e7\u00e3o.","69":"Uni\u00e3o Europeia, EUA e 10 pa\u00edses latino-americanos recha\u00e7am decis\u00e3o de Supremo chavista sobre vit\u00f3ria de Maduro - Pa\u00edses criticam veredito de Suprema Corte, que legitimou perman\u00eancia de Maduro no poder por mais seis anos e proibiu divulga\u00e7\u00e3o de boletins de urna que permitiriam auditar resultado.Em um comunicado conjunto divulgado nesta sexta-feira (23\/8), 11 pa\u00edses americanos rejeitaram a decis\u00e3o da Suprema Corte da Venezuela de validar a vit\u00f3ria eleitoral de Nicol\u00e1s Maduro. O texto \u00e9 assinado por Argentina, Costa Rica, Chile, Equador, Rep\u00fablica Dominicana, Guatemala, Panam\u00e1, Paraguai, Peru, Estados Unidos e Uruguai. O Brasil ainda n\u00e3o se manifestou oficialmente sobre o veredito da Corte.\n\"Rejeitamos categoricamente o an\u00fancio do Tribunal Supremo de Justi\u00e7a (TSJ) da Venezuela, que indicou ter conclu\u00eddo uma suposta verifica\u00e7\u00e3o dos resultados do processo eleitoral de 28 de julho, emitido pelo Conselho Nacional Eleitoral\u201d, disseram em comunicado divulgado pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Equador.\nOs pa\u00edses ainda reiteraram que \"somente uma auditoria imparcial e independente dos votos, que avalie todos os registros, garantir\u00e1 o respeito \u00e0 vontade soberana do povo e \u00e0 democracia na Venezuela\u201d.\nEm resposta, o governo venezuelano disse que os pa\u00edses \"continuam a violar o direito internacional\" e os chamou de \"c\u00famplices da viol\u00eancia\" desencadeada durante os protestos p\u00f3s-elei\u00e7\u00e3o. \nNa decis\u00e3o desta quinta-feira, o Supremo tamb\u00e9m proibiu a divulga\u00e7\u00e3o das atas eleitorais (esp\u00e9cie de boletim de urna), e carimbou a suposta vit\u00f3ria \"contundente\u201d de Maduro, por 52% dos votos. A decis\u00e3o j\u00e1 era esperada, j\u00e1 que o TSJ \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o fortemente aparelhado pelo chavismo.\nA maior coaliz\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o, a Plataforma Democr\u00e1tica Unida (PUD), disse ter coletado informa\u00e7\u00f5es de \"83,5% das se\u00e7\u00f5es eleitorais\" e alega que seu candidato, Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia, venceu a elei\u00e7\u00e3o por uma ampla margem. O Conselho Nacional Eleitoral proclamou Maduro como vencedor sem ter publicado as atas eleitorais, um ponto que havia sido prometido anteriormente e que foi exigido por grande parte da comunidade internacional. \nBrasil e Col\u00f4mbia escolhem cautela\nO Brasil \u00e9 um dos poucos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina que ainda n\u00e3o se manifestou oficialmente sobre a decis\u00e3o do TSJ. Segundo o jornal Folha de S. Paulo, o Brasil articula um posicionamento conjunto com a Col\u00f4mbia sobre o pleito venezuelano. At\u00e9 agora, por\u00e9m, o governo dos dois pa\u00edses t\u00eam evitado declara\u00e7\u00f5es contundentes e se limitaram a sugerir uma nova rodada eleitoral na Venezuela.\nNa \u00faltima quinta-feira \u2013 antes de o Judici\u00e1rio venezuelano referendar a vit\u00f3ria do chavismo \u2013 o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva disse que Maduro poderia \"convocar novas elei\u00e7\u00f5es\" e \"estabelecer crit\u00e9rios de participa\u00e7\u00e3o de todos os candidatos\". A proposta foi endossada pelo presidente colombiano Gustavo Petro.\nJ\u00e1 o presidente chileno Gabriel Boric foi mais incisivo. Em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais, Boric disse que o TSJ \"terminou de consolidar a fraude\" e chamou o regime de Maduro de uma \"ditadura que frauda elei\u00e7\u00f5es e reprime quem pensa diferente\".\nA Uni\u00e3o Europeia tamb\u00e9m recha\u00e7ou a postura do TSJ. \"Continuamos a dizer que o resultado da elei\u00e7\u00e3o deve ser comprovado e, at\u00e9 agora, n\u00e3o vimos nenhuma prova. E at\u00e9 que vejamos um resultado que seja verific\u00e1vel, n\u00e3o o reconheceremos\", afirmou o Alto Representante da UE para Assuntos Externos, Josep Borrell, na quinta-feira.\ngq\/ra (dw, efe, ots)","70":"O ex-presidente uruguaio Jos\u00e9 Mujica declarou que a radioterapia contra o c\u00e2ncer de es\u00f4fago diagnosticado em maio foi considerada um sucesso, mas ele se sente \"destru\u00eddo\" e \"perdendo\" a vida, segundo declara\u00e7\u00f5es ao jornal americano The New York Times publicadas nesta sexta-feira (23).\n\"Fizeram um tratamento com radiologia em mim. De acordo com os m\u00e9dicos, correu tudo bem, mas eu estou destru\u00eddo\", disse o ex-mandat\u00e1rio de 89 anos, ao ser perguntado sobre sua sa\u00fade.\n\"A vida \u00e9 linda. Com todas as suas aventuras, eu amo a vida. E a estou perdendo porque estou na hora de partir\", acrescentou.\nO ex-presidente, um ex-guerrilheiro que governou o Uruguai de 2010 a 2015 e continua sendo uma figura influente na pol\u00edtica nacional e na esquerda latino-americana, falou de sua modesta fazenda nos arredores de Montevid\u00e9u, onde se recupera das sess\u00f5es de radioterapia a que foi submetido at\u00e9 meados de junho.\nNa entrevista, na qual o Times o apresenta como um \"fil\u00f3sofo sem papas na l\u00edngua\", Mujica n\u00e3o poupou suas cr\u00edticas \u00e0 sociedade do consumo.\n\"A humanidade precisa trabalhar menos e ter mais tempo livre e ser mais s\u00f3bria. Para que tanto lixo? Por que trocar de carro? Trocar de geladeira?\", expressou.\n\"Porque a vida \u00e9 uma s\u00f3 e vai embora. \u00c9 preciso dar sentido \u00e0 vida. \u00c9 preciso lutar pela felicidade humana. N\u00e3o s\u00f3 pela riqueza\", refletiu.\nEle tamb\u00e9m destacou seu apre\u00e7o pela natureza, e embora afirme n\u00e3o acreditar em Deus, disse respeitar muito quem acredita. \"\u00c9 como um consolo diante da ideia da morte\", declarou.\nQuestionado sobre como gostaria de ser lembrado, foi enf\u00e1tico: \"como o que sou: um velho louco\" que tem \"a magia da palavra\".\nMujica, que pegou em armas sob governos democr\u00e1ticos nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 e esteve preso durante 13 anos, a maior parte durante a ditadura civil-militar (1973-1985) e em condi\u00e7\u00f5es dif\u00edceis, est\u00e1 se recuperando da doen\u00e7a junto de sua esposa, Luc\u00eda Topolansky, ex-guerrilheira que se tornou vice-presidente do Uruguai (2017-2020).\nEm uma nota intitulada \"A hist\u00f3ria de amor de dois rebeldes que chegaram a liderar o Uruguai\", que o Times publicou junto com a entrevista, o ex-presidente fala sobre sua companheira.\n\"O amor tem idades. Quando voc\u00ea \u00e9 jovem, \u00e9 uma fogueira. Quando \u00e9 velho, \u00e9 um doce costume. Se estou vivo \u00e9 porque ela [tamb\u00e9m] est\u00e1\", completou Mujica.","71":"O ex-governador do Rio de Janeiro Luiz Fernando Pez\u00e3o (MDB) tenta retornar \u00e0 pol\u00edtica ap\u00f3s quase seis anos afastado depois de ter sido preso sob a acusa\u00e7\u00e3o de receber propina de R$ 39 milh\u00f5es, no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, em 2018. Candidato \u00e0 prefeitura de Pira\u00ed (RJ) para as elei\u00e7\u00f5es municipais de 2024, Pez\u00e3o precisa, no entanto, vencer batalhas judiciais para manter a possibilidade de voltar ao Executivo.O Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral (MPE) pediu, no dia 20 de agosto, o indeferimento do registro de candidatura de Pez\u00e3o por entender que o candidato a prefeito pelo MDB est\u00e1 \"com seus direitos pol\u00edticos suspensos, em raz\u00e3o de uma condena\u00e7\u00e3o por improbidade administrativa que transitou em julgado em 2022\".Em outra frente, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) emitiu um relat\u00f3rio, anexado ao processo de registro da candidatura de Pez\u00e3o, em que lista seis processos eleitorais de 2014, julgados entre 2015 e 2019, que podem representar, segundo o MP, \"potencial \u00f3bice \u00e0 candidatura\". O relat\u00f3rio servir\u00e1 de subs\u00eddio para o julgamento da Justi\u00e7a Eleitoral.Em nota, a equipe de Pez\u00e3o diz que a Justi\u00e7a est\u00e1 analisando os recursos apresentados pela defesa do candidato e que \"aguarda com tranquilidade o resultado da an\u00e1lise pelo TJRJ e a confirma\u00e7\u00e3o da sua candidatura pela Justi\u00e7a Eleitoral, uma vez que outros processos da mesma natureza tiveram resultado favor\u00e1vel a ele, tendo suas senten\u00e7as anuladas\".O ex-gestor fluminense come\u00e7ou a carreira pol\u00edtica em 1982 como vereador de sua cidade natal, Pira\u00ed, por dois mandatos; depois, foi prefeito do mesmo munic\u00edpio, tamb\u00e9m por dois mandatos. Em 2006, foi eleito como vice-governador do Estado junto ao correligion\u00e1rio S\u00e9rgio Cabral. Em 2010, a chapa foi reeleita para o cargo; quatro anos depois, Pez\u00e3o assumiu o comando do Rio de Janeiro ap\u00f3s Cabral renunciar ao posto.Ainda em 2014, Pez\u00e3o foi eleito como governador do Estado, mas teve de se afastar do cargo no final do mandato devido aos avan\u00e7os da Opera\u00e7\u00e3o Boca de Lobo, bra\u00e7o da Lava Jato. Preso pela PF em novembro de 2018, ele foi condenado em primeira inst\u00e2ncia a 98 anos, 11 meses e 11 dias de pris\u00e3o por corrup\u00e7\u00e3o passiva, corrup\u00e7\u00e3o ativa, organiza\u00e7\u00e3o criminosa e lavagem de dinheiro.No entanto, em abril de 2023 a senten\u00e7a foi reformada, e ele foi absolvido. Com apoio de outros nove partidos, incluindo PT e PSD, Pez\u00e3o oficializou a sua candidatura ao pleito deste ano em conven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ele concorrer\u00e1 para ser prefeito do mesmo local que comandou entre os anos de 1997 e 2005.Pez\u00e3o lidera pesquisaO ex-governador do Rio lidera as pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto em Pira\u00ed, no Vale do Para\u00edba fluminense, com 59% das inten\u00e7\u00f5es de voto, segundo o Ipec, em pesquisa divulgada no dia 14 deste m\u00eas. Atr\u00e1s dele est\u00e1 Arthur Tutuca (PRD), com 29%. O opositor de Pez\u00e3o \u00e9 filho do ex-prefeito do munic\u00edpio Arthur Henrique Gon\u00e7alves Ferreira e irm\u00e3o do secret\u00e1rio de Turismo do Rio, Gustavo do Tutuca.O vereador Alexsandro Sena (PSD) foi confirmado como vice na chapa de Pez\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2024.","72":"ATENAS (Reuters) - Um homem de 39 anos morreu nesta sexta-feira depois que a guarda costeira grega disparou contra uma embarca\u00e7\u00e3o que levava imigrantes perto da ilha de Simi, a leste do Mar Egeu, disseram autoridades.\nEm comunicado, a guarda costeira afirmou que o homem \"provavelmente morreu baleado\" e que os disparos foram feitos contra o motor de popa do barco para tentar imobilizar a embarca\u00e7\u00e3o ap\u00f3s ela ignorar os pedidos para que parasse.\nUma investiga\u00e7\u00e3o foi aberta, disse uma autoridade da guarda costeira \u00e0 Reuters. Uma fonte com conhecimento do inqu\u00e9rito afirmou que um promotor grego pediu a pris\u00e3o do membro da guarda costeira que disparou os tiros, al\u00e9m de ter solicitado o confisco da arma usada por ele.\nO barco, que carregava 14 imigrantes \u2014 oito homens, uma mulher e cinco menores \u2014 deixou a Turquia e teria entrado ilegalmente em \u00e1guas gregas, afirmou a institui\u00e7\u00e3o.\u00a0 \u00a0 Quando foi localizado por uma patrulha da guarda costeira, o barco aumentou a sua velocidade e n\u00e3o respondeu a alertas visuais e sonoros, relatou o \u00f3rg\u00e3o. A embarca\u00e7\u00e3o teria ent\u00e3o passado a fazer manobras perigosas, aproximando-se do navio e colocando em risco a vida dos membros da guarda costeira, acrescentou o comunicado.\u00a0 \u00a0 \"Tiros de alerta foram disparados para impedir o risco imediato ao navio da guarda costeira e sua tripula\u00e7\u00e3o, e depois tiros foram disparados contra o motor de popa, com o objetivo de imobilizar a lancha\", disse a entidade.\u00a0 \u00a0 Acredita-se que o imigrante morto tenha nascido no Kuweit.\nDois homens foram presos por suspeita de contrabando de pessoas.\nA Gr\u00e9cia tem sido a porta de entrada preferida para a Uni\u00e3o Europeia para migrantes e refugiados do Oriente M\u00e9dio, \u00c1frica e \u00c1sia desde 2015, quando quase 1 milh\u00e3o de pessoas desembarcaram em suas ilhas, causando uma crise humanit\u00e1ria sem precedentes. Milhares de outras pessoas morreram no mar.\u00a0 \u00a0 (Reportagem de Lefteris Papadimas e Yannis Souliotis)","73":"Os temidos e longos apag\u00f5es voltam a afetar os cubanos, especialmente no interior do pa\u00eds, devido a avarias em cinco das oito usinas termel\u00e9tricas da ilha, informou a estatal Uni\u00f3n El\u00e9ctrica (UNE) nesta sexta-feira (23).\n\"Para o dia de hoje, haver\u00e1 2.175 megawatts de disponibilidade para o hor\u00e1rio de demanda m\u00e1xima de 3.350 megawatts\" no pa\u00eds, disse \u00e0 TV estatal L\u00e1zaro Guerra, diretor-geral de eletricidade do Minist\u00e9rio de Minas e Energia.\nCom temperaturas de at\u00e9 35\u00b0C, os moradores de cidades como Matanzas, capital da prov\u00edncia de mesmo nome e vizinha a Havana, passam mais horas do dia sem luz do que com.\nA UNE informou anteontem nessa prov\u00edncia que, devido ao d\u00e9ficit crescente de energia, \"ser\u00e1 oferecido o servi\u00e7o de eletricidade por aproximadamente duas horas, a depender da demanda, e ele ser\u00e1 desligado por seis a oito horas\".\n\"Assim funciona, sobretudo durante o dia, \u00e0 noite pode ser menos, mas, em meio a este calor t\u00e3o grande, um apag\u00e3o \u00e9 insuport\u00e1vel a qualquer hora\", disse \u00e0 AFP Ismael Garc\u00eda, um motorista de 35 anos que vive nessa localidade, de 162 mil habitantes.\nO ministro Guerra havia antecipado ontem que a situa\u00e7\u00e3o seria \"complexa\" em todo o pa\u00eds at\u00e9 s\u00e1bado, quando deve haver \"uma melhora\" pela recupera\u00e7\u00e3o de algumas das unidades avariadas.\nA nova s\u00e9rie de apag\u00f5es, um fen\u00f4meno recorrente em Cuba h\u00e1 alguns anos, deve-se a falhas em unidades de tr\u00eas termel\u00e9tricas situadas no oeste e no centro do pa\u00eds, bem como em outras duas do leste da ilha.\n\"H\u00e1 um sil\u00eancio repentino. \u00c9 dia, ent\u00e3o os sinais do apag\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o dados pela falta de ilumina\u00e7\u00e3o, e sim pela aus\u00eancia de som. Um vazio profundo, que todos sabemos o que significa: acabou a luz\", publicou ontem a jornalista independente Yoani S\u00e1nchez, em uma cr\u00f4nica que descreve sua experi\u00eancia em Vedado, um bairro do centro de Havana.\nEm 2023, a ilha se recuperou dos apag\u00f5es cotidianos que vivenciou durante quase todo o ano anterior. O momento mais cr\u00edtico ocorreu em outubro de 2022, ap\u00f3s um apag\u00e3o generalizado na noite de 27 setembro, quando o furac\u00e3o Ian atingiu o oeste do pa\u00eds.\nAl\u00e9m das oito termel\u00e9tricas desgastadas, Cuba possui geradores e sete usinas flutuantes que o governo aluga da Turquia.\nlp-rd\/mar\/rpr\/lb\n\u00a9 Agence France-Presse","74":"O candidato independente Robert F. Kennedy Jr., descendente do cl\u00e3 pol\u00edtico mais famoso dos Estados Unidos, anunciou, nesta sexta-feira (23), a suspens\u00e3o de sua campanha \u00e0 Presid\u00eancia e pediu voto para o republicano Donald Trump em uma dezena de estados-chave.\n\"J\u00e1 n\u00e3o acredito que eu tenha um caminho realista de vit\u00f3ria eleitoral\", disse RFK Jr., durante discurso no Arizona, pedindo a seus apoiadores que votem nele no restante dos estados onde manter\u00e1 seu nome nas c\u00e9dulas.\nAos 70 anos, RFK Jr. condenou a escolha da vice-presidente Kamala Harris como candidata democrata sem que ela passasse por pr\u00e9vias e citou uma longa lista de queixas contra seu antigo partido que, segundo ele, o levaram a apoiar \"o presidente Trump\".\nAl\u00e9m disso, o candidato mencionou v\u00e1rias hist\u00f3rias estranhas, como a que tem um verme parasita no c\u00e9rebro e que deixou um filhote de urso morto no Central Park, em Nova York.\nSua fam\u00edlia, por sua vez, lhe virou as costas.\n\"A decis\u00e3o de nosso irm\u00e3o Bobby de apoiar hoje Trump \u00e9 uma trai\u00e7\u00e3o aos valores que nosso pai e nossa fam\u00edlia mais apreciam\", disse na rede X sua irm\u00e3, Kerry Kennedy, ativista de direitos humanos.\n\"\u00c9 um triste final para uma triste hist\u00f3ria\", acrescentou.\nA suspens\u00e3o da campanha de Kennedy acontece um dia depois de Kamala Harris fechar a conven\u00e7\u00e3o nacional do Partido Democrata, na qual foi nomeada candidata, com um discurso no qual pediu que \"a amargura, o cinismo e as batalhas divisivas do passado\" fossem deixadas para tr\u00e1s para abra\u00e7ar \"um novo caminho\", faltando dez semanas para as elei\u00e7\u00f5es.\nbur-cl-sst\/erl\/dga\/rpr\/mvv\n\u00a9 Agence France-Presse","75":" WASHINGTON, 23 AGO (ANSA) - Robert F. Kennedy Jr., candidato independente \u00e0 presid\u00eancia dos Estados Unidos, suspendeu nesta sexta-feira (23) sua campanha e apoiou o republicano Donald Trump.\u00a0\u00a0\u00a0\n Em um discurso no Arizona, Kennedy Jr. confessou que \"n\u00e3o acredita\" ter um \"caminho realista de vit\u00f3ria\", mas pediu aos seus apoiadores que votem nele nas elei\u00e7\u00f5es nos estados onde as c\u00e9dulas manter\u00e3o seu nome.\u00a0\u00a0\u00a0\n \"Quero que todos saibam que n\u00e3o estou encerrando minha campanha, mas apenas a suspendendo\", disse o ex-candidato.\u00a0\u00a0\u00a0\n Kennedy Jr. \u00e9 sobrinho do ex-presidente dos EUA John Kennedy, que era democrata. A fam\u00edlia do ex-chefe de Estado afirmou que a decis\u00e3o dele em apoiar Trump foi uma \"trai\u00e7\u00e3o\".\u00a0\u00a0\u00a0\n \"\u00c9 uma coisa grandiosa. Ele \u00e9 uma \u00f3tima pessoa, respeitada por todos\", disse Trump. (ANSA).\u00a0\u00a0\u00a0\n \n Veja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.","76":"A candidata Tabata Amaral (PSB) parlamentar chamou o candidato Pablo Mar\u00e7al (PRTB) de \"bandido\" e disse que vai continuar mostrando \"os esqueletos do arm\u00e1rio\", para defender a honra do pai.\nO que aconteceu\nTabata afirmou que est\u00e1 h\u00e1 alguns meses sendo atacada por Mar\u00e7al. Ela concedeu entrevista \u00e0 CNN Brasil nesta sexta (23). Ap\u00f3s ser questionada sobre o v\u00eddeo que publicou acusando Pablo Mar\u00e7al de ter liga\u00e7\u00f5es com o PCC e de ser um \"homem perigoso\", Tabata relembrou momentos em que o advers\u00e1rio falou que ela n\u00e3o \u00e9 competente por n\u00e3o ser casada e n\u00e3o ter filhos. \nPara Tabata, Mar\u00e7al tem medo dela. \"Ele tem medo de mim, n\u00e3o aguenta olhar para a minha cara.\"\nTabata e Mar\u00e7al j\u00e1 colecionam desafetos, desde a pr\u00e9-campanha. Em julho, ele a responsabilizou pela morte de Olionaldo Francisco, pai da parlamentar, que se suicidou quando ela tinha 18 anos e estava terminando o ensino m\u00e9dio e de mudan\u00e7a para os Estados Unidos, quando foi estudar em Harvard.\nA candidata diz que defendeu a honra. \"Mentiu sobre o meu pai, falou sobre o suic\u00eddio, a nossa honra a gente defende e \u00e9 minha obriga\u00e7\u00e3o responder, como \u00e9 minha obriga\u00e7\u00e3o defender S\u00e3o Paulo desse sujeito. O que seria para S\u00e3o Paulo ter um criminoso como prefeito?\nDesde ent\u00e3o, a morte do pai de Tabata faz parte da campanha dos dois: ela lan\u00e7ou uma s\u00e9rie e contou no primeiro epis\u00f3dio a hist\u00f3ria de vida de Olionaldo, Mar\u00e7al segue acusando Tabata de abandonar o pai. \"Eu respondo, mostrando \u00e0s pessoas que ele \u00e9 um sujeito complexo, que foi condenado por roubar aposentadoria de idoso, investigado por homic\u00eddio, ligado a gente que \u00e9 ligado ao crime organizado e agora investigado por caixa dois\", diz a candidata \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo.\n\"N\u00e3o vou me dobrar para picareta de rede social\". Durante a sabatina, Tabata Amaral refor\u00e7ou que continuar\u00e1 enfrentando Mar\u00e7al nos debates. \"Eu n\u00e3o tenho medo de quem n\u00e3o responde \u00e0s minhas perguntas e faz piada\", diz ela.\nTabata reclamou da postura dos outros candidatos em rela\u00e7\u00e3o a Mar\u00e7al. \"Os outros n\u00e3o t\u00eam coragem de mostrar isso. Eu queria que eles tamb\u00e9m tivessem essa coragem. Bandido a gente enfrenta e tem coragem, n\u00e3o fa\u00e7o cora\u00e7\u00e3ozinho [refer\u00eancia a Guilherme Boulos]. N\u00e3o vai ter cora\u00e7\u00e3ozinho meu para bandido. Ele tem ficha grande, foi condenado, estamos sendo amea\u00e7ados por ele.\nApesar da troca de farpas com Mar\u00e7al, Tabata ainda mira em Ricardo Nunes como principal opositor. \"Porque tudo que vimos de ruim na educa\u00e7\u00e3o e na sa\u00fade \u00e9 resultado da m\u00e1 gest\u00e3o dele\", continua, \"n\u00e3o consigo ficar parada diante disso.\"\nBom relacionamento com Datena e Lula\n\"Falei com o Datena hoje\", disse ela. Questionada sobre seu relacionamento com o PT e o PSDB, Tabata disse que continua tendo um bom relacionamento com Jos\u00e9 Luiz Datena, mas ficou chateada ap\u00f3s a mudan\u00e7a no acordo firmado em abril, quando ele seria o seu vice.\nEla defende relacionamentos cordiais entre pol\u00edticos, mesmo que advers\u00e1rios, e diz que n\u00e3o guarda m\u00e1goas. \"Temos gente safada concorrendo, mas o Datena n\u00e3o \u00e9 um deles. N\u00e3o tem medo de se comprometer.\"\nPSDB queria Tabata como cabe\u00e7a de chapa. \u00c0 CNN ela confirmou que foi convidada pelo PSDB para a disputa pela Prefeitura de S\u00e3o Paulo, mas negou. J\u00e1 sobre as especula\u00e7\u00f5es de convites de Lula para assumir um minist\u00e9rio, disse que nunca existiram, mas que tamb\u00e9m rejeitaria, j\u00e1 que gosta de ser deputada e se identifica ideologicamente com o seu atual partido, o PSB.\nQuestionada sobre o relacionamento com o presidente Lula, ela disse que o respeita, mas n\u00e3o deve lealdade. \"Lealdade a gente tem aos nossos princ\u00edpios\", respondeu a parlamentar. Ela falou que vai continuar concordando quando o presidente defender os projetos que ela apoia, mas se precisar, vai discordar.\nContra aborto e privatiza\u00e7\u00e3o da Sabesp\nTabata afirma que privatiza\u00e7\u00f5es precisam ser analisadas caso a caso. Ela \u00e9 contra a maneira como a privatiza\u00e7\u00e3o da Sabesp (Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S. Paulo) foi conduzida, mas ao analisar a privatiza\u00e7\u00e3o do Porto de Santos, poderia ser a favor.\nEla falou que defende a privatiza\u00e7\u00e3o quando entende que ir\u00e1 beneficiar a popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 o caso do saneamento b\u00e1sico. \"Metade da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem e precisa. Por isso defendo o Marco Legal do Saneamento b\u00e1sico, algumas terceiriza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00f3timas, como a da linha amarela, mas no servi\u00e7o funer\u00e1rio \u00e9 p\u00e9ssimo, vou rever.\"\nJ\u00e1 quando o assunto \u00e9 aborto, ela \u00e9 totalmente contra, mas assume a responsabilidade de defender a lei como est\u00e1. \"Sou contra o projeto, votei contra, mas tamb\u00e9m contra o aborto.\"","77":"Por Ricardo Brito\nBRAS\u00cdLIA (Reuters) - O ministro Fl\u00e1vio Dino, do Supremo Tribunal Federal, determinou nesta sexta-feira que a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) apresente em at\u00e9 30 dias uma proposta de reestrutura\u00e7\u00e3o do Portal da Transpar\u00eancia que apresente simplificadamente informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre as emendas de comiss\u00e3o (RP 8) e as emendas de relator (RP 9), segundo comunicado da corte.\nA iniciativa ocorre dias ap\u00f3s um encontro que envolveu representantes dos Tr\u00eas Poderes em busca de resolver o impasse sobre a transpar\u00eancia e rastreabilidade na execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares.\nEntre outras determina\u00e7\u00f5es, Dino decidiu ainda que a reestrutura\u00e7\u00e3o do portal n\u00e3o deve ultrapassar 90 dias e que ela dever\u00e1 contar com todas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nos sistema de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria dos Poderes Executivo e Legislativo.\nO ministro do STF disse que ainda vai tomar outras decis\u00f5es no processo. Informou no despacho, por exemplo, que vai apreciar o pedido da Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais do governo quanto \u00e0 retomada da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria das emendas de comiss\u00e3o e de relator.\nO pagamento delas foi suspenso na semana passada por Dino, posi\u00e7\u00e3o essa depois confirmada pelos ministros do STF, mas foi alvo de duras cr\u00edticas de parlamentares em meio a um per\u00edodo eleitoral.","78":"O Brasil reafirmou que no n\u00edvel dos clubes continua dominando o futebol sul-americano, ao colocar cinco equipes nas quartas de final da Copa Libertadores, entre elas Flamengo, Fluminense e Botafogo com s\u00e9rias chances de conquistar o t\u00edtulo.\nOs confrontos das quartas de final ser\u00e3o disputados de 17 a 26 de setembro em jogos de ida e volta.\nO Fluminense, que eliminou o Gr\u00eamio nas oitavas, continuar\u00e1 a defesa do t\u00edtulo do ano passado em outro confronto brasileiro, contra o Atl\u00e9tico-MG, que passou pelo San Lorenzo da Argentina.\nO Brasil vem dominando a Libertadores nos \u00faltimos anos, com Flamengo (2019 e 2022), Palmeiras (2020 e 2021) e Fluminense (2023) vencendo as \u00faltimas cinco edi\u00e7\u00f5es.\nO Botafogo ter\u00e1 pela frente um especialista no torneio continental: o tricampe\u00e3o S\u00e3o Paulo, de volta depois de v\u00e1rios anos em baixa no cen\u00e1rio internacional.\n- Flamengo e seu elenco de alto n\u00edvel -\nCom um or\u00e7amento muito superior aos demais clubes da regi\u00e3o, o Flamengo enfrentar\u00e1 o Pe\u00f1arol do Uruguai, um dos clubes mais tradicionais do continente (cinco t\u00edtulos de Libertadores) e que se sente confort\u00e1vel sem o favoritismo.\nO time carioca faz a diferen\u00e7a com jogadores como os atacantes Gabigol e Pedro e estrangeiros de sele\u00e7\u00f5es, entre eles os uruguaios Nicol\u00e1s De la Cruz, Mat\u00edas Vi\u00f1a e Giorgian de Arrascaeta, al\u00e9m do chileno Erick Pulgar.\nO River Plate do repatriado t\u00e9cnico Marcelo Gallardo aparece como o mais preparado a quebrar a hegemonia brasileira.\nGallardo quer aumentar a cole\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos que conquistou em sua primeira passagem pelo River: 14 ta\u00e7as entre 2014 e 2022, incluindo duas Libertadores (2015 e 2018).\n- River pelo fim da hegemonia brasileira -\nO River Plate eliminou nas oitavas de final o tamb\u00e9m argentino Talleres e continua vivo na busca pelo quinto t\u00edtulo continental.\nPara isso, a equipe se refor\u00e7ou com alguns campe\u00f5es mundiais pela Argentina em 2022, como Germ\u00e1n Pezzella e Marcos Acu\u00f1a, e aposta em jovens promissores como Claudio Echeverry, da sele\u00e7\u00e3o ol\u00edmpica, e Franco Mastantuono.\nMas antes de pensar em comemorar, o 'Millonario' ter\u00e1 um duro confronto de quartas de final com o chileno Colo Colo, treinado pelo experiente argentino Jorge Almir\u00f3n, que levou o Boca Juniors \u00e0 final da Libertadores do ano passado.\n\"A competi\u00e7\u00e3o \u00e9 muito dura, a elimina\u00e7\u00e3o ou a classifica\u00e7\u00e3o podem vir por detalhes. N\u00e3o \u00e9 m\u00e1gica, n\u00e3o sou nenhum m\u00e1gico\", disse Gallardo antes do jogo contra o Talleres, ao comentar sobre as dificuldades das fases decisivas da Libertadores.\nbur-ol\/cb\/mvv\n\u00a9 Agence France-Presse","79":"O levantamento do Paran\u00e1 Pesquisas para a prefeitura de S\u00e3o Paulo (SP), divulgado nesta sexta-feira (23), simulou cen\u00e1rios para um eventual segundo turno. De acordo com a pesquisa, o atual prefeito, Ricardo Nunes (MDB), \u00e9 o mais cotado para vencer a disputa em uma poss\u00edvel volta \u00e0s urnas.\nO que mostra o Paran\u00e1 Pesquisas para o segundo turno em SP\nNunes vence advers\u00e1rios em tr\u00eas cen\u00e1rios testados. O prefeito de S\u00e3o Paulo fica \u00e0 frente de Boulos, Mar\u00e7al e Datena nas simula\u00e7\u00f5es de segundo turno do Paran\u00e1 Pesquisas. No cen\u00e1rio testado entre Boulos e Mar\u00e7al, h\u00e1 empate t\u00e9cnico dentro da margem de erro. Veja abaixo.\nCen\u00e1rio 1\nRicardo Nunes (MDB): 50,7%Guilherme Boulos (PSOL): 34,2%Nenhum \/ branco \/ nulo: 9,5%N\u00e3o sabe \/ n\u00e3o respondeu: 5,6%\nCen\u00e1rio 2\nGuilherme Boulos (PSOL): 42,9%Pablo Mar\u00e7al (PRTB): 38,3%Nenhum \/ branco \/ nulo: 12,8%N\u00e3o sabe \/ n\u00e3o respondeu: 6,0%\nCen\u00e1rio 3\nRicardo Nunes (MDB): 52,1%Pablo Mar\u00e7al (PRTB): 25,7%Nenhum \/ branco \/ nulo: 16,1%N\u00e3o sabe \/ n\u00e3o respondeu: 6,0%\nCen\u00e1rio 4\nRicardo Nunes (MDB): 52,5%Jos\u00e9 Luiz Datena (PSBD): 32,1%Nenhum \/ branco \/ nulo: 11,2%N\u00e3o sabe \/ n\u00e3o respondeu: 4,1%\nResultado da pesquisa para o primeiro turno\nNunes e Boulos est\u00e3o em empate t\u00e9cnico dentro da margem de erro \u2014 que \u00e9 de 2,6 pontos percentuais para mais ou para menos. Os dois oscilaram para baixo na compara\u00e7\u00e3o com a pesquisa anterior. No in\u00edcio de agosto, o prefeito tinha 25,1% das inten\u00e7\u00f5es de voto e agora ele ficou com 24,1%. O candidato do PSOL variou de 23,2% para 21,9%.\nEm duas semanas, Pablo Mar\u00e7al subiu mais de 5 pontos. O candidato do PRTB registrou 17,9% das inten\u00e7\u00f5es de voto. Na sondagem divulgada em 8 de agosto, ele tinha 12,5%. Considerando a margem de erro, Mar\u00e7al empata tecnicamente com Boulos, mas n\u00e3o com Nunes.\nVeja o resultado completo da pesquisa:\nMetodologia da pesquisa\nO Paran\u00e1 Pesquisa ouviu 1.500 eleitores da cidade de S\u00e3o Paulo. As entrevistas foram realizadas presencialmente entre 19 de 22 de agosto. A margem de erro \u00e9 de 2,6 pontos percentuais para mais ou para menos, com \u00edndice de confian\u00e7a de 95%. O registro no TSE \u00e9 SP-06659\/2024.","80":"O candidato \u00e0 presid\u00eancia dos EUA Donald Trump negou que sua maior advers\u00e1ria na campanha, Kamala Harris, esteja indo bem nas pesquisas eleitorais, embora ela tenha registrado maior inten\u00e7\u00e3o de votos na maioria delas.\nO que aconteceu\n\"Ela n\u00e3o est\u00e1 tendo sucesso. Eu que estou tendo sucesso\", disse Trump. Em entrevista \u00e0 Fox News, Donald Trump disse: \"Estou indo muito bem com os eleitores hisp\u00e2nicos. Estou me saindo muito bem com homens negros. Estou indo muito bem com as mulheres, porque as mulheres querem seguran\u00e7a\".\nTrump tem desvantagem entre negros, hisp\u00e2nicos e mulheres. Na pesquisa YouGov\/The Economist, que entrevistou 1.565 pessoas entre 17 e 20 de agosto, o candidato republicano apareceu com 34% de inten\u00e7\u00e3o de votos de hisp\u00e2nicos, 14% entre negros e 38% entre mulheres. Em contrapartida, Kamala tem 54% das inten\u00e7\u00f5es de votos entre hisp\u00e2nicos, 77% entre negros e 51% entre mulheres.\nKamala eliminou lideran\u00e7a que Trump tinha sobre Biden. Entretanto, para os americanos, Trump \u00e9 o mais preparado para lidar com as duas maiores preocupa\u00e7\u00f5es do eleitor m\u00e9dio \u2014 a economia e a imigra\u00e7\u00e3o.","81":"Os Estados Unidos v\u00e3o entregar \u00e0 Ucr\u00e2nia um novo pacote de ajuda militar, anunciou o presidente americano, Joe Biden, nesta sexta-feira (23), ap\u00f3s telefonar para o colega ucraniano, Volodymyr Zelensky.\u00a0\nA conversa aconteceu no mesmo dia em que Washington anunciou san\u00e7\u00f5es contra centenas de pessoas e entidades ligadas \u00e0 invas\u00e3o russa \u00e0 Ucr\u00e2nia. \"Tenho orgulho de anunciar hoje um novo pacote de ajuda militar para a Ucr\u00e2nia\", disse Biden, sem citar n\u00fameros.\nO pacote inclui m\u00edsseis e equipamentos contra drones, al\u00e9m de muni\u00e7\u00f5es. \"A R\u00fassia n\u00e3o vai prevalecer nesse conflito. O povo independente da Ucr\u00e2nia vai prevalecer, e os Estados Unidos, nossos aliados e nossos parceiros permanecer\u00e3o sempre ao seu lado\", ressaltou Biden.\nOs Estados Unidos t\u00eam sido um dos principais apoiadores militares da Ucr\u00e2nia desde o come\u00e7o da invas\u00e3o russa, em fevereiro de 2022. O an\u00fancio da nova ajuda \u00e9 feito no momento em que as tropas ucranianas tentam ganhar territ\u00f3rio na regi\u00e3o ocidental russa de Kursk, onde entraram h\u00e1 duas semanas.\nZelensky expressou satisfa\u00e7\u00e3o com o pacote e publicou na rede social X que a Ucr\u00e2nia precisa \"urgentemente\" das novas armas.\nube\/pno\/erl\/dg\/mvv\/rpr\/lb\n\u00a9 Agence France-Presse","82":"Por Ismail Shakil e Stephanie Kelly\n(Reuters) - O candidato independente \u00e0 Presid\u00eancia dos Estados Unidos Robert F. Kennedy Jr. disse nesta sexta-feira que vai suspender a sua campanha e apoiar o republicano Donald Trump, encerrando possivelmente uma candidatura que come\u00e7ou como democrata e que apostava em um dos nomes mais famosos da pol\u00edtica do pa\u00eds.\nEstrategistas disseram que n\u00e3o est\u00e1 claro se o apoio do pol\u00edtico ajudar\u00e1 Trump. Kennedy afirmou que se encontrou com o candidato e seus auxiliares muitas vezes e que eles concordam em assuntos como a seguran\u00e7a na fronteira, liberdade de express\u00e3o e o fim das guerras.\nKennedy disse que remover\u00e1 seu nome da c\u00e9dula de dez Estados-chave, que podem determinar o resultado da elei\u00e7\u00e3o, mas permanecer\u00e1 como candidato em outros.\n\u201cAinda h\u00e1 muitos assuntos e m\u00e9todos sobre os quais continuamos tendo grandes diferen\u00e7as. Mas estamos alinhados nesses outros temas\u201d, afirmou ele em coletiva de imprensa.\nSua campanha indicou que ele temia ficar na corrida e desviar apoio de Trump, que est\u00e1 em uma disputa apertada com a vice-presidente, Kamala Harris, uma democrata, na elei\u00e7\u00e3o de 5 de novembro.\nAdvogado ambientalista e antivacina, al\u00e9m de filho e sobrinho de dois tit\u00e3s do Partido Democrata que foram assassinados na turbulenta d\u00e9cada de 1960, Kennedy entrou na corrida em abril de 2023, como desafiante do atual presidente, Joe Biden, pela nomea\u00e7\u00e3o da legenda.\nNa \u00e9poca, eleitores desanimados tanto com Biden e sua idade, quanto com os problemas jur\u00eddicos de Trump, fizeram o interesse em Kennedy subir. Ele mudou seus planos e decidiu concorrer como um independente, e uma pesquisa Reuters\/Ipsos de novembro de 2023 mostrou ele com 20% de apoio dos norte-americanos, em uma corrida tripla contra Biden em Trump.\nEle veiculou importantes propagandas durante o Super Bowl em fevereiro deste ano, invocando seu pai, o senador Robert F. Kennedy, e tio, o presidente John F. Kennedy, gerando indigna\u00e7\u00e3o em grande parte de sua fam\u00edlia, que foi contra e criticou sua campanha.\nSua irm\u00e3, Kerry Kennedy, afirmou nesta sexta-feira que sua decis\u00e3o de apoiar Trump tra\u00eda os ideais da fam\u00edlia: \u201c\u00c9 um fim triste de uma hist\u00f3ria triste\u201d, escreveu ela nas redes sociais.\nPor algum tempo, as campanhas de Biden e Trump se mostraram preocupadas de que Kennedy poderia ter apoio suficiente para mudar o resultado eleitoral. Ele travou batalhas dif\u00edceis para ter espa\u00e7o como candidato independente, mas conseguiu importantes posi\u00e7\u00f5es na Georgia, Michigan, Minnesota e Carolina do Norte, metade dos Estados-chave que determinam o resultado do pleito.\nMas a corrida mudou rapidamente nos \u00faltimos dois meses, com Trump sobrevivendo a uma tentativa de assassinato e Biden, de 81 anos, cedendo \u00e0 press\u00e3o de sua legenda e passando a tocha para Kamala. O interesse em Kennedy, ent\u00e3o, esvaiu-se.\nUma pesquisa Ipsos no come\u00e7o deste m\u00eas mostrou que o apoio nacional a ele caiu para 4%, um n\u00famero pequeno, mas que ainda poderia ser significativo no confronto entre Trump e Kamala.\nTrump celebrou o apoio de Kennedy durante um evento de campanha em Las Vegas. \u201cQuero agradecer ao Bobby. Foi muito legal\u201d, disse Trump. \u201cEle \u00e9 um grande homem, respeitado por todo mundo.\u201d\nEm troca a seu apoio a Trump, Kennedy espera um cargo em um futuro governo republicano, disse \u00e0 Reuters na quarta-feira um financiador de sua campanha. \nKennedy tentou se colocar como uma pessoa de fora da pol\u00edtica. Ele disse \u00e0 Reuters, em entrevista em mar\u00e7o, que, caso fosse eleito presidente, n\u00e3o colocaria restri\u00e7\u00f5es ao aborto, revogaria muitas medidas do Ato de Redu\u00e7\u00e3o da Infla\u00e7\u00e3o sancionado por Biden e buscaria fechar a fronteira sul para imigrantes que entrassem ilegalmente nos EUA.\nEle tamb\u00e9m declarou firme apoio a Israel.\n(Reportagem de Stephanie Kelly)","83":"A Orplana (Organiza\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Cana do Brasil) expressou, em nota, rep\u00fadio aos inc\u00eandios em propriedades rurais na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto (SP) e os classificou como criminosos. A entidade nega que produtores tenham responsabilidade pelas ocorr\u00eancias.\n\"Os produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar e as usinas n\u00e3o s\u00e3o os respons\u00e1veis pelos inc\u00eandios e, sim, atuam para afastar o fogo de suas produ\u00e7\u00f5es\", disse a Orplana na nota.\nA organiza\u00e7\u00e3o destaca que seus associados seguem as diretrizes do Protocolo Agroambiental - Etanol Mais Verde, que pro\u00edbe o uso de fogo na colheita de cana no Estado de S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m disso, diz apoiar ativamente a campanha de combate e preven\u00e7\u00e3o a inc\u00eandios da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Agroneg\u00f3cio da Regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto, que se empenha na luta contra as ocorr\u00eancias de fogo no campo.\nA entidade ressalta que as queimadas prejudicam n\u00e3o apenas o meio ambiente e a seguran\u00e7a das pessoas, mas tamb\u00e9m a rentabilidade dos produtores rurais. \"Diante da baixa umidade do ar, falta de chuvas e temperaturas elevadas, toda a cadeia de produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar est\u00e1 mobilizada contra os inc\u00eandios e comprometida com a sustentabilidade e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente\", conclui a Orplana.","84":"A paisagem de diversos munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo est\u00e1 coberta por fuma\u00e7a nesta sexta-feira (23) em meio a inc\u00eandios florestais registrados no estado.\nO que aconteceu\nV\u00eddeos e fotos que circulam nas redes sociais mostram o c\u00e9u ocupado por fuma\u00e7a. Levantamento feito pela ag\u00eancia meteorol\u00f3gica MetSul mostra registros em S\u00e3o Paulo, Campinas, Ilha Solteira, S\u00e3o Carlos, Nova Odessa, Guarulhos, Morungaba, Limeira, Jundia\u00ed, Araraquara, Porto Ferreira, Francisco Morato, Franca e Esp\u00edrito Santo do Pinhal.\nS\u00e3o Paulo registra desde quinta-feira (22) uma enorme quantidade de fuma\u00e7a sobre o estado, segundo a MetSul. Dados do Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), citados pela ag\u00eancia, mostram 24 focos de calor no estado na segunda, 106 na ter\u00e7a, 82 na quarta e 430 na quinta-feira.\nFocos de inc\u00eandios fecharam rodovias em v\u00e1rias cidades no interior do estado de S\u00e3o Paulo nesta sexta. O governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) determinou a cria\u00e7\u00e3o de um gabinete de crise para atuar nos inc\u00eandios florestais.\nUm integrante do Corpo de Bombeiros de Ribeir\u00e3o Preto afirmou que a situa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica. A corpora\u00e7\u00e3o vem recebendo muitas chamadas de diversas localidades.\nA Orplana (Organiza\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Produtores de Cana do Brasil) repudiou os inc\u00eandios em propriedades rurais na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto. A entidade tamb\u00e9m nega que produtores tenham responsabilidade pelas ocorr\u00eancias.\nMonitoramento da Cetesb (Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo) mostra que a qualidade do ar \u00e9 ruim em diversos pontos da regi\u00e3o metropolitana e do interior.\nFrente fria\nUma frente fria que chegou ao Sudeste e ao Centro-Oeste, saindo do Sul, aliviar\u00e1 o ar seco e quente que atingem as regi\u00f5es nos pr\u00f3ximos dias. O extremo sul de S\u00e3o Paulo deve receber pancadas de chuva, segundo a ag\u00eancia Climatempo. \nTamb\u00e9m \u00e9 esperado vento moderado a forte no oeste e no sul do estado. Em Mato Grosso do Sul, esta a frente fria provoca aumento da nebulosidade e queda da temperatura no centro-oeste e no sul do estado. Pode chover forte no sul mato-grossense. \nA temperatura m\u00e1xima na capital paulista, no s\u00e1bado (24), n\u00e3o deve passar dos 22\u00b0C. J\u00e1 no domingo (24), o dia promete ser gelado e chuvoso com menos de 10\u00b0C durante a madrugada, gra\u00e7as \u00e0 frente fria que deve avan\u00e7ar para o Sudeste.\n","85":"\u00c9 falso que Patricia Abravanel, filha de Silvio Santos, tenha dito que recebeu proposta para vender e mudar o nome do SBT.\nA imagem da apresentadora foi manipulada por Intelig\u00eancia Artificial e o autor da publica\u00e7\u00e3o sinalizou em post do TikTok, mas nas outras redes sociais o conte\u00fado circula sem a indica\u00e7\u00e3o.\nO que diz o post\nPublica\u00e7\u00f5es compartilham um v\u00eddeo em que a apresentadora Patricia Abravanel diz que teria recebido uma proposta para vender e mudar o nome do SBT. De acordo com o v\u00eddeo manipulado, ela fala ainda que \"n\u00e3o h\u00e1 valor no mundo que nos fa\u00e7a abrir m\u00e3o dessa hist\u00f3ria\" (da emissora), e que SBT \"vai continuar firme e forte, mesmo sem a presen\u00e7a f\u00edsica do nosso pai\". O \u00e1udio falso celebra o legado de Silvio Santos e diz que as filhas dele est\u00e3o \"unidas e comprometidas em honrar tudo que ele construiu\".\nO v\u00eddeo tamb\u00e9m \u00e9 compartilhado com a seguinte legenda: \"Patricia Abravanel rasga o verbo sobre a emissora. Vejam\".\nPor que \u00e9 falso\nConte\u00fado gerado por IA foi sinalizado em outra rede. O v\u00eddeo que circula no Facebook possui uma marca d'\u00e1gua de uma conta no TikTok. Na conta original, \u00e9 poss\u00edvel verificar que o autor do post sinalizou \"gerado por IA\" na plataforma do TikTok.\nAl\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel identificar que a voz e o v\u00eddeo parecem mecanizados. N\u00e3o h\u00e1 harmonia entre a voz, o rosto e a boca da apresentadora.\nN\u00e3o h\u00e1 not\u00edcia sobre suposta oferta. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 registro na imprensa profissional da suposta declara\u00e7\u00e3o de Patricia Abravanel, que \u00e9 uma pessoa p\u00fablica (veja aqui).\nViraliza\u00e7\u00e3o. No TikTok, o v\u00eddeo tem mais de 1 milh\u00e3o de visualiza\u00e7\u00f5es. No Facebook, um post registrava mais de 11 mil reprodu\u00e7\u00f5es sem a sinaliza\u00e7\u00e3o de que se trata de um v\u00eddeo gerado por IA.\nEste conte\u00fado tamb\u00e9m foi checado por Aos Fatos.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","86":"Tr\u00eas pessoas morreram e v\u00e1rias ficaram feridas ap\u00f3s serem atacados com golpes de faca durante um festival na cidade de Solingen, no leste da Alemanha, nesta sexta-feira (23).\nO que aconteceu\nHomem teria esfaqueado pessoas de forma aleat\u00f3ria por volta das 21h45 (16h45 no hor\u00e1rio de Bras\u00edlia). Os mortos ainda n\u00e3o foram identificados, mas informa\u00e7\u00f5es iniciais indicam que seriam uma mulher e dois homens, sendo dois deles Solingen e um de D\u00fcsseldorf. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal alem\u00e3o Bild.\nEquipes de resgate est\u00e3o no local. Segundo o jornal alem\u00e3o, cinco feridos est\u00e3o em estado grave. Tamb\u00e9m h\u00e1 pessoas em estado de choque. V\u00eddeos que circulam nas redes sociais mostram a movimenta\u00e7\u00e3o de ambul\u00e2ncias e socorristas. O evento foi suspenso.\nPol\u00edcia local est\u00e1 classificando o crime como um ataque terrorista. Uma das raz\u00f5es para isso seria que o agressor teria esfaqueado ao menos uma das v\u00edtimas no pesco\u00e7o.\nAgressor est\u00e1 foragido. Os ataques teriam sido feitos na frente do palco. As autoridades locais est\u00e3o fazendo buscas atr\u00e1s do agressor e tamb\u00e9m realizam, ao mesmo tempo, as investiga\u00e7\u00f5es, per\u00edcia e entrevistas com testemunhas. O respons\u00e1vel pelo ataque ainda n\u00e3o foi identificado.\nAutoridades pedem que testemunhas enviem fotos, v\u00eddeos ou informa\u00e7\u00f5es sobre o crime. A solicita\u00e7\u00e3o \u00e9 que os conte\u00fados sejam enviados o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, informou o site alem\u00e3o Solinger Tageblatt.\nAs autoridades pediram que os moradores de Solingen deixem o centro da cidade. Ap\u00f3s o ataque, os moradores tamb\u00e9m foram orientados a permanecer em casa. Ataque aconteceu durante um festival que comemorava os 650 anos da cidade. \nCerca de 80 mil pessoas eram esperadas no festival. Solingen fica a cerca de 550 km de Berlim. O prefeito do Solingen, Tim Kurzbach, afirmou nas redes sociais que a situa\u00e7\u00e3o gerou um \"estado de choque, horror e grande tristeza\" em toda a cidade. \"Todos quer\u00edamos comemorar juntos o anivers\u00e1rio da nossa cidade e agora temos que lamentar mortes e feridos. Parte meu cora\u00e7\u00e3o saber que houve um ataque \u00e0 nossa cidade. Tenho l\u00e1grimas nos olhos quando penso naqueles que perdemos. Rezo por todos que ainda lutam por suas vidas.\"","87":"O candidato \u00e0 Prefeitura de Guarulhos Jorge Wilson (Republicanos) afirmou que \u00e9 o \u00fanico capaz de lutar contra \"os dois PTs\" na cidade, em refer\u00eancia ao candidato do PT, Alencar Santana, e a El\u00f3i Piet\u00e1, petista hist\u00f3rico que hoje disputa as elei\u00e7\u00f5es pelo Solidariedade. O Xerife do Consumidor, como \u00e9 conhecido, participou de sabatina UOL e do jornal Folha de S.Paulo, exibida nesta sexta-feira (23).\nO que aconteceu\nWilson ganhou proje\u00e7\u00e3o ao dirigir o Procon Guarulhos, entre 2009 a 2014, quando a cidade era governada pelo PT.  Antipetista, diz que n\u00e3o mudou de posicionamento e que o \u00f3rg\u00e3o \u00e9 \"a \u00fanica coisa que funcionou naquele momento, nos 16 anos de 'desgoverno' do PT\". Tamb\u00e9m foi apresentador da TV Record, quando ganhou seu apelido. \nO candidato \u00e9 apoiado pelo governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos), pelo atual prefeito, Guti (PSD) e pelo ex-presidente Jair Bolsonaro (PL). Bolsonaro, ali\u00e1s, preteriu o candidato do seu pr\u00f3prio partido, Lucas Sanches, para apoiar Wilson. Xerife foi deputado estadual por tr\u00eas mandatos e l\u00edder do governo Tarc\u00edsio na Alesp (Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo), cargo do qual se afastou para disputar as elei\u00e7\u00f5es.Wilson caracteriza a si mesmo como o \u00fanico candidato da direita local, citando o apoio de Bolsonaro. \"Pergunta se ele foi \u00e0 conven\u00e7\u00e3o do PL em Guarulhos. N\u00e3o foi\", diz. \"A direita est\u00e1 100% unida em Guarulhos\". Por isso, afirma ser o \u00fanico capaz de derrotar Santana e Piet\u00e1, que Wilson diz ter sa\u00eddo discretamente do PT. Piet\u00e1 rompeu com a legenda ap\u00f3s 40 anos, para se candidatar nestas elei\u00e7\u00f5es.\nIndagado sobre as vaias que recebeu na conven\u00e7\u00e3o do Republicanos por causa do apoio de Bolsonaro, diz que os v\u00eddeos s\u00e3o falsos. As imagens que viralizaram nas redes sociais foram montagem e a\u00e7\u00e3o orquestrada, afirmou. \nO ex-presidente \u00e9 uma lideran\u00e7a da direita nacional que precisa ser respeitada. Sempre votei nele.Jorge Wilson (Republicanos), na sabatina UOL\/Folha\nPropostas para a cidade\nEm defesa do atual prefeito, que o apoia, Jorge Wilson afirmou que houve muitos avan\u00e7os na \u00e1rea da sa\u00fade.\nNos 16 anos de PT, a cidade tinha uma UPA [Unidade de Pronto Atendimento]. Em menos de oito, o prefeito Guti entregou mais tr\u00eas e hoje temos quatroJorge Wilson (Republicanos), na sabatina UOL\/Folha\nO candidato prometeu entregar tr\u00eas obras de hospitais caso seja eleito: o P\u00e9rola Byington de Guarulhos, o Hospital da Crian\u00e7a na regi\u00e3o do bairro Tabo\u00e3o e a conclus\u00e3o de tr\u00eas andares do Hospital Pimentas.\nWilson afirmou que \"o Metr\u00f4 j\u00e1 chegou a Guarulhos, bem como a expans\u00e3o dos trens da CPTM na regi\u00e3o\". Segundo ele, as obras do Metr\u00f4 e da CPTM j\u00e1 t\u00eam projeto e \"at\u00e9 o tatuz\u00e3o\". Al\u00e9m de buscar apoio do governo estadual, diz que procurar\u00e1 parcerias no governo federal. \nQuestionado sobre as cracol\u00e2ndias locais, o candidato disse que vai prestar assist\u00eancia a moradores de rua e dependentes qu\u00edmicos. Mas \"marginais n\u00e3o ter\u00e3o vez em Guarulhos\", afirmou.\nVamos ouvir as pessoas, com profissionais que t\u00eam a arte de ouvir, e ajud\u00e1-las a recuperar a vontade de viverJorge Wilson (Republicanos), na sabatina UOL\/Folha\nNa seguran\u00e7a p\u00fablica, o candidato promete fortalecer e equipar a Guarda Civil da cidade. Diz que quer tornar Guarulhos uma cidade inteligente, controlando os quatro cantos do munic\u00edpio, com integra\u00e7\u00e3o de todas as for\u00e7as p\u00fablicas.\nWilson est\u00e1 numericamente em segundo lugar nas inten\u00e7\u00f5es de voto, com 22%, de acordo com pesquisa Real Time Big Data divulgada na ter\u00e7a-feira (20). Piet\u00e1 lidera, com 28%, mas os dois est\u00e3o tecnicamente empatados, visto que a margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos.\nEm seguida, aparecem Lucas Sanches (PL), com 14%, e Alencar Santana (PT), com 9%. \nWilson \u00e9 formado em ci\u00eancias jur\u00eddicas e sociais e jornalista. \nSabatinas UOL e Folha\nA sabatina foi conduzida por Priscila Camazano, da Folha, com participa\u00e7\u00e3o dos rep\u00f3rteres Saulo Pereira Guimar\u00e3es, do UOL, e Ana Luiza Albuquerque, da Folha.\nTamb\u00e9m j\u00e1 foram entrevistados os candidatos El\u00f3i Piet\u00e1, na segunda-feira (19), e Lucas Sanches, na quinta-feira (22).\nA s\u00e9rie de sabatinas est\u00e1 ouvindo os principais pr\u00e9-candidatos de 18 cidades do pa\u00eds. As entrevistas t\u00eam transmiss\u00e3o pela internet, nos sites e nos perfis das redes sociais do UOL e da Folha de S. Paulo.\nAl\u00e9m de Guarulhos, j\u00e1 passaram pelas sabatinas candidatos de 11 cidades:\nBelo Horizonte: com Fuad Noman (PSD) e Rog\u00e9rio Correia (PT);Salvador: Bruno Reis (Uni\u00e3o) e Kleber Rosa (PSOL);Porto Alegre: Thiago Duarte (Uni\u00e3o Brasil) e Maria do Ros\u00e1rio (PT);Recife: Jo\u00e3o Campos (PSB), Gilson Machado (PL) e Daniel Coelho (PSD);S\u00e3o Paulo: Pablo Mar\u00e7al (PRTB), Guilherme Boulos (PSOL), Ricardo Nunes (MDB) e Jos\u00e9 Luiz Datena (PSDB) e Tabata Amaral (PSB);Curitiba: Ney Leprevost (Uni\u00e3o), Eduardo Pimentel (PSD) e Luciano Ducci (PSB);Fortaleza: Jos\u00e9 Sarto (PDT) e Capit\u00e3o Wagner (Uni\u00e3o Brasil);Macei\u00f3: Rafael Britto (MDB) e Lob\u00e3o (Solidariedade);Rio de Janeiro: Tarc\u00edsio Motta (PSOL) e Alexandre Ramagem (PL);Manaus: Marcelo Ramos (PT) e David Almeida (Avante);Santo Andr\u00e9 (SP): Bete Siraque (PT), Luiz Zacarias (PL) e Gilvan J\u00fanior (PSDB).\nAs elei\u00e7\u00f5es municipais ocorrem em 6 de outubro, com segundo turno marcado para o dia 27.","88":" ROMA, 23 AGO (ANSA) - Um ataque com faca ocorrido nesta sexta-feira (23) na cidade de Solingen, no oeste da Alemanha, deixou pelo menos tr\u00eas mortos e v\u00e1rios feridos.\u00a0\u00a0\u00a0\n De acordo com as primeiras informa\u00e7\u00f5es compartilhadas pela imprensa local, o agressor, que ainda n\u00e3o foi capturado pela pol\u00edcia, teria come\u00e7ado a esfaquear aleatoriamente as pessoas presentes em um festival.\u00a0\u00a0\u00a0\n Ap\u00f3s ter desferido os golpes, o homem deixou a \u00e1rea do evento e est\u00e1 sendo perseguido pelas autoridades alem\u00e3s.\u00a0\u00a0\u00a0\n O jornal \"Solinger Tageblatt\" informou que pelo menos nove pessoas teriam ficado feridas no ataque, al\u00e9m de diversas ambul\u00e2ncias ter sido mobilizadas para a pra\u00e7a onde acontecia o festival, que celebrava o anivers\u00e1rio de funda\u00e7\u00e3o da cidade.\u00a0\u00a0\u00a0\n \"As pessoas est\u00e3o chocadas, mas em paz\", disse Philipp Muller, um dos organizadores do evento, em entrevista ao peri\u00f3dico. (ANSA).\u00a0\u00a0\u00a0\n \n Veja mais not\u00edcias, fotos e v\u00eddeos em www.ansabrasil.com.br.","89":"DACAR (Reuters) - Rebeldes Tuareg do norte do Mali dizem que ainda n\u00e3o receberam qualquer comunica\u00e7\u00e3o direta de Moscou sobre o destino dos combatentes do Grupo Wagner -- mercen\u00e1rios russos que eles tomaram como prisioneiros em uma batalha perto da fronteira com a Arg\u00e9lia, no m\u00eas passado.\nUm porta-voz da coaliz\u00e3o rebelde, conhecida como Estrutura Estrat\u00e9gica Permanente para a Paz, Seguran\u00e7a e Desenvolvimento (CSP), disse que os prisioneiros est\u00e3o sendo bem tratados e que a organiza\u00e7\u00e3o estava aberta a negociar.\n\u201cPor uma quest\u00e3o de princ\u00edpio, estamos abertos para ouvir todas as iniciativas e propostas, mas at\u00e9 agora n\u00e3o houve negocia\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou Mohamed Elmaouloud Ramadane \u00e0 Reuters, em entrevista nesta semana.\nOs rebeldes Tuareg afirmaram que pelo menos 84 mercen\u00e1rios do Grupo Wagner e 47 soldados malianos foram mortos em dias de batalhas perto da cidade de Tinzaouaten. Eles dizem ter capturado sete ref\u00e9ns.\nRamadane afirmou que os rebeldes foram contatados por tr\u00eas partes interessadas, como organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e cidad\u00e3os, para conversar sobre os prisioneiros. N\u00e3o houve contato, contudo, de algu\u00e9m falando em nome do governo russo.\nO Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores russo e a embaixada de Moscou no Mali n\u00e3o responderam a um pedido para que comentassem sobre os ref\u00e9ns. Ap\u00f3s a morte do chefe do grupo mercen\u00e1rio, Yevgeny Prigozhin, h\u00e1 um ano, o Kremlin juntou o Wagner e outros grupos mercen\u00e1rios russos sob uma organiza\u00e7\u00e3o chamada Africa Corps.\u00a0 \u00a0 Separatistas Tuareg se insurgiram contra o governo do Mali em 2012, exigindo uma terra independente chamada de Azawad. A luta deles acabou se misturando a uma rebeli\u00e3o isl\u00e2mica ligada \u00e0 Al Qaeda na mesma regi\u00e3o.\u00a0 \u00a0 Os russos est\u00e3o no Mali desde que o ex\u00e9rcito, que tomou o poder com dois golpes de Estado em 2020 e 2021, expulsou tropas francesas e da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) que combatiam insurgentes isl\u00e2micos h\u00e1 uma d\u00e9cada, substituindo-os pelo Grupo Wagner.\u00a0 \u00a0 (Reportagem de Jessica Donati)\n((Tradu\u00e7\u00e3o Reda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo))\nREUTERS FDC","90":"O presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva apresentou nesta sexta-feira, 23, o plano do governo de investir R$ 3,9 bilh\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o profissional, cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica em reuni\u00e3o com gestores de institutos federais na capital paulista. O chefe do Executivo deixou o local, ap\u00f3s quase horas, sem falar com a imprensa.O encontro, realizado no campus do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo (IFSP), foi marcado para a apresenta\u00e7\u00e3o dos investimentos do PAC voltados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica. Lula esteve acompanhado do vice-presidente Geraldo Alckmin e dos ministros Camilo Santana (Educa\u00e7\u00e3o), Paulo Teixeira (Desenvolvimento Agr\u00e1rio) e Fernando Haddad (Fazenda). O presidente chegou por volta das 15h no campus, onde tamb\u00e9m fez uma visita ao laborat\u00f3rio do IFSP.At\u00e9 2026, est\u00e3o previstos investimentos de R$ 3,9 bilh\u00f5es do governo federal na expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional, cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, entre institutos federais, centros federais de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e o Col\u00e9gio Pedro II, uma autarquia federal do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.A principal meta \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de 100 novos campi de institutos federais no per\u00edodo, com a gera\u00e7\u00e3o de 140 mil novas matr\u00edculas, majoritariamente de cursos t\u00e9cnicos integrados ao n\u00edvel m\u00e9dio. S\u00f3 na educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, est\u00e3o previstos R$ 441,2 milh\u00f5es, sendo R$ 141,2 milh\u00f5es em obras nas unidades j\u00e1 existentes do IFSP. Outros R$ 300 milh\u00f5es ser\u00e3o destinados \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o, at\u00e9 2026, de doze novos campi no Estado.","91":"Ap\u00f3s a queda do prefeito Ricardo Nunes nas pesquisas e a subida do candidato do PRTB, Pablo Mar\u00e7al, o ex-presidente Jair Bolsonaro foi chamado para gravar propaganda eleitoral e conte\u00fado para as redes sociais do candidato do MDB na pr\u00f3xima semana.\nA assessoria do ex-presidente confirma o convite, mas disse que a data ainda n\u00e3o foi fechada. O convite ocorre em meio ao mal-estar dos bolsonaristas sobre o abandono de Bolsonaro na campanha de Nunes.\nUma das frases ouvidas pela coluna hoje \u00e9 que \"Bolsonaro nunca foi chamado para sentar \u00e0 mesa de reuni\u00e3o com n\u00facleo da campanha do atual prefeito\". E que Nunes tem apresentado um bolsonarismo t\u00edmido.\nO marqueteiro da campanha de Ricardo Nunes, Duda Lima, nega. \"Eu mesmo falo com ele (Bolsonaro)\". A assessoria de imprensa diz inclusive que j\u00e1 circula nas redes um v\u00eddeo gravado do deputado federal, Eduardo Bolsonaro, com o pr\u00f3prio candidato Ricardo Nunes.\nMesmo assim o clima \u00e9 de tens\u00e3o entre os bolsonaristas e a campanha de Nunes. Um dos filhos do ex-presidente, o vereador Carlos Bolsonaro, revelou nas suas redes sociais que o seu voto em S\u00e3o Paulo seria para a candidata do Novo, Marina Helena. E se o for preciso apoia qualquer um para derrotar o candidato do PSOL, Guilherme Boulos, no segundo turno.","92":"A Justi\u00e7a autorizou nesta sexta-feira (23) que a Pol\u00edcia Federal tenha acesso aos \u00e1udios extra\u00eddos da caixa-preta do avi\u00e3o do voo 2283 da Voepass, que caiu h\u00e1 duas semanas em Vinhedo (SP), vitimando 62 pessoas.\nO que aconteceu\nAp\u00f3s a decis\u00e3o judicial, PF e Cenipa (Centro de Investiga\u00e7\u00e3o e Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes Aeron\u00e1uticos) se reunir\u00e3o em Bras\u00edlia. No encontro, que ocorrer\u00e1 na pr\u00f3xima segunda-feira (26), os \u00f3rg\u00e3os ir\u00e3o definir quais ser\u00e3o os pr\u00f3ximos passos da investiga\u00e7\u00e3o. \nMedida atendeu a pedido feito pela PF. A 1\u00aa Vara Federal de Campinas acolheu manifesta\u00e7\u00f5es do MPF (Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal) e da AGU (Advocacia-Geral da Uni\u00e3o) favor\u00e1veis ao compartilhamento das informa\u00e7\u00f5es.\nPF ir\u00e1 investigar se houve falha mec\u00e2nica ou se a queda do avi\u00e3o foi causada por a\u00e7\u00e3o humana. Os materiais examinados ser\u00e3o os mesmos avaliados pelo Cenipa, mas as investiga\u00e7\u00f5es s\u00e3o independentes. A investiga\u00e7\u00e3o da PF \u00e9 conduzida pelo N\u00facleo de Intelig\u00eancia Policial da Delegacia de Pol\u00edcia Federal de Campinas (SP).\nInvestiga\u00e7\u00e3o aguarda resultado de exames sobre o acidente. O laudo do local da queda, que tem prazo de conclus\u00e3o de at\u00e9 90 dias, dever\u00e1 determinar o posicionamento da aeronave, a quantidade de corpos e os danos com base em fotos.\nJ\u00e1 o laudo de sinistro aeron\u00e1utico tem prazo de conclus\u00e3o de at\u00e9 um ano. O exame inclui an\u00e1lise de destro\u00e7os, de motor e da caixa-preta, onde est\u00e3o armazenados os \u00e1udios extra\u00eddos da aeronave antes do momento da queda.\nA Justi\u00e7a foi \u00e1gil ap\u00f3s manifesta\u00e7\u00e3o da AGU e prosseguimos para o pr\u00f3ximo passo para verificarmos quais informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o compartilhadas e como conduziremos a investiga\u00e7\u00e3o daqui para frente.Edson Geraldo de Souza, delegado-chefe da PF de Campinas\nFam\u00edlias ir\u00e3o receber seguro\nAs fam\u00edlias das v\u00edtimas receber\u00e3o indeniza\u00e7\u00e3o de R$ 103 mil cada, segundo apurou o UOL. O seguro ser\u00e1 pago pela Reta (Responsabilidade do Explorador e Transportador A\u00e9reo). \nCinco fam\u00edlias j\u00e1 receberam o pagamento, que \u00e9 obrigat\u00f3rio e semelhante ao Dpvat (Danos Pessoais Causados por Ve\u00edculos Automotores de Via Terrestre). Outras 36 fam\u00edlias j\u00e1 entregaram a documenta\u00e7\u00e3o. Os parentes das v\u00edtimas se reuniram com representantes da empresa a\u00e9rea nesta quinta-feira (22), em Cascavel (PR).\nO pagamento do seguro n\u00e3o anula o direito de futuras indeniza\u00e7\u00f5es por danos morais e materiais. O Regulamento Brasileiro de Homologa\u00e7\u00e3o Aeron\u00e1utica diz que todas as empresas a\u00e9reas que transportam pessoas e coisas em territ\u00f3rio nacional devem manter o seguro. Valor \u00e9 pago independentemente de culpa do transportador.\nC\u00e1lculo do valor leva em conta a ap\u00f3lice do contrato de seguro entre a companhia a\u00e9rea e a seguradora. Em nota, a Voepass informou que o tema est\u00e1 sendo tratado diretamente com os familiares.\nFamiliares receberam de volta pertences que haviam enviado ao Instituto de Criminal\u00edstica de S\u00e3o Paulo. A entrega foi feita em um encontro fechado \u00e0 imprensa em um hotel na regi\u00e3o do Lago de Cascavel. Foram pertences como escovas de cabelo e de dente, fotos, documentos pessoais e exames m\u00e9dicos e odontol\u00f3gicos.\nRelembre o caso\nAvi\u00e3o decolou \u00e0s 11h50 de Cascavel (PR) e pousaria \u00e0s 13h45. O modelo ATR 72 pertencia \u00e0 Voepass Linhas A\u00e9reas e tinha 58 passageiros e quatro tripulantes a bordo. Todos morreram.\nAeronave despencou quase 4.000 metros em dois minutos. O registro de voo do Flight Radar mostra que o avi\u00e3o estava a 17 mil p\u00e9s de altitude \u00e0s 13h20 e a 4 mil p\u00e9s \u00e0s 13h22, quando o sinal de GPS foi perdido pela plataforma. A aeronave caiu pouco mais de 20 minutos antes de pousar.\nPassageiros podem ter sido avisados. O Instituto de Identifica\u00e7\u00e3o Ricardo Gumbleton Daunt, respons\u00e1vel pela identifica\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas, afirmou na quinta-feira (15) que a preserva\u00e7\u00e3o das m\u00e3os da maioria dos passageiros mostra que eles podem ter sido alertados sobre a queda.\nCasas de condom\u00ednio residencial foram atingidas ap\u00f3s a queda. O Corpo de Bombeiros mandou sete equipes para a rua Jo\u00e3o Edueta. Em imagens gravadas por moradores da regi\u00e3o do Distrito Industrial, \u00e9 poss\u00edvel ver o momento em que a aeronave despenca.\nExtra\u00e7\u00e3o dos dados das caixas-pretas foi conclu\u00edda no \u00faltimo dia 13. A FAB (For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira) anunciou que o Cenipa havia conclu\u00eddo a extra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos dois gravadores de voo. O conte\u00fado foi extra\u00eddo no Labdata (Laborat\u00f3rio de Leitura e An\u00e1lise de Dados de Gravadores de Voo), em Bras\u00edlia, onde \u00e9 feita agora a an\u00e1lise dos dados.\nO Cenipa estima divulgar em at\u00e9 30 dias o relat\u00f3rio preliminar com dados factuais do acidente. Vers\u00e3o sobre gelo acumulado na fuselagem ter causado perda de sustenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 confirmada e nem descartada pelos investigadores. Eles dizem que o trabalho est\u00e1 s\u00f3 come\u00e7ando e \u00e9 precoce apontar causas.\nLista de passageiros\nAdriana SantosAdriano Daluca BuenoAdrielle CostaAlipio Santos NetoAna Caroline RedivoAndre MichelAntonio Deoclides Zini JuniorArianne RissoConstantino Th\u00e9 MaiaDaniela Schulz FodraDenilda AcordiDeonir SeccoDiogo AvilaEdilson HoboldEliane Andrade FreireGracinda Marina Castelo da SilvaHadassa Maria da SilvaHiales Carpine FodraIsabella Santana PozzuoliJose Carlos CopettiJos\u00e9 Cloves ArrudaJos\u00e9 Roberto Leonel FerreiraJosgleidys GonzalezJoslan PerezKharine Gavlik Pessoa ZiniLaiana VasattaLeonardo Henrique da SilvaLiz Ibba Do SantosLucas Felipe Costa CamargoLuciani CavalcantiLuciano Trindade AlvesMaria Auxiliadora Vaz De ArrudaMaria ParraMaria Valdete BartnikMariana BelimMauro BedinMauro SguariziMiguel Arcanjo Rodrigues JuniorNelvio Jos\u00e9 HubnerPaulo AlvesPedro Gusson do NascimentoRafael AlvesRafael Fernando dos SantosRaphael BohneRaquel Ribeiro MoreiraRegiclaudio FreitasRenato BartnikRenato LimaRonaldo CavaliereRosana Santos XavierRosangela Maria De OliveiraRosangela SouzaSarah Sella LangerSilvia Cristina OsakiSimone Mirian RizentalThiago Almeida PaulaTiago AzevedoWlisses Oliveira\nLista de tripulantes\nDanilo Santos Romano, 35 anos.Debora Soper Avila, 28 anosHumberto de Campos Alencar e Silva, 61 anosRubia Silva de Lima, 41 anos","93":"Presidente da Anvisa (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria), Antonio Barra Torres criticou a fala do presidente Lula (PT) sobre a falta de rapidez da ag\u00eancia para liberar medicamentos.\nO que aconteceu\nLula criticou a Anvisa por suposta demora para libera\u00e7\u00e3o de medicamentos. Fala foi feita ap\u00f3s ouvir pedido de celeridade do bilion\u00e1rio Carlos Sanchez, dono da EMS. O presidente participou nesta sexta (23) da inaugura\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica da farmac\u00eautica em Hortol\u00e2ndia, no interior paulista.\nPresidente da ag\u00eancia rebateu, dizendo que havia avisado sobre a falta de pessoal. \"O atual governo federal foi alertado que o n\u00famero insuficiente de servidores traria impacto direto no cumprimento da miss\u00e3o da ag\u00eancia, desde o Gabinete de Transi\u00e7\u00e3o, logo ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de 2022\", escreveu em carta aberta Antonio Barra Torres.\nDiz que foram liberadas 50 vagas das 120 dispon\u00edveis para concurso p\u00fablico. \"Com n\u00famero insuficiente de trabalhadores e com tarefas de trabalho que s\u00f3 fazem crescer, o tempo para realiza\u00e7\u00e3o de tais tarefas, s\u00f3 pode se tornar mais longo. Nosso trabalho \u00e9 pessoa-dependente. Se n\u00e3o h\u00e1 pessoas trabalhando em n\u00famero suficiente, o trabalho leva mais tempo para entregar resultados.\"\nLula estava em sintonia com a reclama\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio. \"De que \u00e9 preciso a Anvisa andar um pouco mais r\u00e1pido para aprovar os pedidos que est\u00e3o l\u00e1, porque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o povo n\u00e3o poder comprar rem\u00e9dio porque a Anvisa n\u00e3o libera.\"\nLula atribuiu tons de incompet\u00eancia \u00e0 ag\u00eancia. \"Quando algum companheiro da Anvisa perceber que algum parente dele morreu porque o rem\u00e9dio que poderia ser produzido aqui n\u00e3o foi produzido porque eles n\u00e3o permitiram, a\u00ed a gente vai conseguir que ela seja mais r\u00e1pida e atenda melhor os interesses do nosso pa\u00eds\", disse Lula.\nQuanto \u00e0 morte de familiares, como fato de sensibiliza\u00e7\u00e3o para que trabalhemos mais r\u00e1pido, esclare\u00e7o que nos \u00faltimos anos, principalmente durante a pandemia, dez servidoras e servidores da Anvisa faleceram trabalhando.\nA fala, entristece, agride, avilta e, acima de tudo, enfraquece a Anvisa, internamente e no cen\u00e1rio internacional, onde \u00e9 refer\u00eancia para in\u00fameros pa\u00edses, fruto de \u00e1rduo trabalho, por mais de 25 anos. Nenhuma morte \u00e9 necess\u00e1ria. Nenhuma morte de familiar \u00e9 necess\u00e1ria. Necess\u00e1rio \u00e9 que mais pessoas possam se somar a n\u00f3s, em nosso trabalho. Necess\u00e1rio \u00e9 que gestores p\u00fablicos, respons\u00e1veis por gerar condi\u00e7\u00f5es de trabalho, cumpram com seus deveres e n\u00e3o terceirizem suas pr\u00f3prias responsabilidades.Antonio Barra Torres, diretor-presidente da Anvisa\nComo funciona a Anvisa\nA Anvisa usa crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para a libera\u00e7\u00e3o dos medicamentos. Muitas vezes, como no caso da pandemia de covid-19 ou na emerg\u00eancia global de Mpox, h\u00e1 uma flexibiliza\u00e7\u00e3o pelo car\u00e1ter de urg\u00eancia, mas n\u00e3o por demanda da ind\u00fastria.\nA fala pol\u00eamica se deu ap\u00f3s o presidente defender a ci\u00eancia e as vacinas. No in\u00edcio do discurso, Lula criticou mais uma vez a atua\u00e7\u00e3o do ex-presidente Jair Bolsonaro durante a pandemia, atribuindo a ele \"pelo menos metade\" das 700 mil mortes no Brasil pela covid-19. Nesse per\u00edodo, a ag\u00eancia teve atua\u00e7\u00e3o importante, autorizando rapidamente o uso de vacinas.\nLula disse ainda que \u00e9 uma demanda que \"vamos tentar resolver\". Como todas as ag\u00eancias reguladoras, a Anvisa tem atua\u00e7\u00e3o independente, mas os diretores s\u00e3o indicados pela Presid\u00eancia.\nLula dever\u00e1 indicar o pr\u00f3ximo diretor-presidente da ag\u00eancia neste semestre. O atual, Antonio Barra Torres, foi indicado por Bolsonaro em 2020.","94":"O ministro Fl\u00e1vio Dino, do Supremo Tribunal Federal, determinou que a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o apresente, em at\u00e9 um m\u00eas, uma proposta de reestrutura\u00e7\u00e3o do Portal da Transpar\u00eancia, \"sem embara\u00e7os ou obst\u00e1culos\" ao acesso das informa\u00e7\u00f5es sobre o or\u00e7amento secreto. Dino se refere aos detalhes sobre as emendas de relator, mecanismo principal do esquema revelado pelo Estad\u00e3o, e sobre emendas de comiss\u00e3o, que, segundo ele, tamb\u00e9m est\u00e3o sendo distribu\u00eddas sem clareza.\nA medida faz parte de um novo pacote de determina\u00e7\u00f5es do ministro ap\u00f3s o acordo selado em almo\u00e7o com integrantes dos tr\u00eas Poderes. No encontro, as autoridades chegaram a um consenso para assegurar \"crit\u00e9rios de transpar\u00eancia, rastreabilidade e corre\u00e7\u00e3o\" da parte do or\u00e7amento que \u00e9 direcionada por parlamentares a seus redutos eleitorais.\n\"Em obedi\u00eancia ao poder-dever do relator, est\u00e3o sendo adotadas medidas, antecedidas de di\u00e1logos institucionais e reuni\u00f5es t\u00e9cnicas, visando a que haja, de fato, transpar\u00eancia e rastreabilidade na aplica\u00e7\u00e3o do dinheiro oriundo e pertencente \u00e0 sociedade brasileira\", anotou Dino.\nO despacho assinado nesta sexta-feira, 23, ainda sanou a expectativa quanto \u00e0 reaprecia\u00e7\u00e3o da liminar de Dino que suspendeu o repasse de emendas de relator e de comiss\u00e3o at\u00e9 que seja assegurada a transpar\u00eancia das transfer\u00eancias.\nO ministro sinalizou que s\u00f3 vai decidir sobre a retomada dos pagamentos ap\u00f3s aportarem na Corte as manifesta\u00e7\u00f5es dos envolvidos no processo, incluindo os tr\u00eas Poderes e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.\n\"Na ocasi\u00e3o, ser\u00e1 apreciada a solicita\u00e7\u00e3o da Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais do Poder Executivo quanto \u00e0 retomada das execu\u00e7\u00f5es das RP 8 e RP 9, sempre nas condi\u00e7\u00f5es fixadas por este Tribunal\", anotou o ministro.\nO painel reformulado a ser lan\u00e7ado pela CGU em at\u00e9 90 dias vai consolidar as informa\u00e7\u00f5es de documentos e sistemas do governo federal que est\u00e3o \"atualmente dispersos e desorganizados\".\nA medida atende o ministro que externou \"preocupa\u00e7\u00e3o\" durante a audi\u00eancia de concilia\u00e7\u00e3o sobre o or\u00e7amento secreto. Na ocasi\u00e3o, Dino ressaltou a necessidade de centralizar informa\u00e7\u00f5es sobre as emendas, de modo a garantir a transpar\u00eancia dos repasses.\nComo mostrou o Estad\u00e3o, o Congresso e o Executivo haviam indicado ao STF que havia limites para as informa\u00e7\u00f5es que cada um dos Poderes detinha sobre as emendas.\nA nova decis\u00e3o de Dino tamb\u00e9m avan\u00e7a sobre tal ponto: ele indicou que a CGU dever\u00e1 identificar quais informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o indispon\u00edveis, para que ent\u00e3o sejam realizadas as \"requisi\u00e7\u00f5es judiciais cab\u00edveis\" e adotadas eventuais \"provid\u00eancias para a responsabiliza\u00e7\u00e3o de agentes omissos\".\nTamb\u00e9m de modo a assegurar a transpar\u00eancia das emendas de relator e de comiss\u00e3o, Dino ordenou o uso obrigat\u00f3rio de um r\u00f3tulo criado pela Secretaria do Tesouro Nacional para os repasses. Todas as emendas dever\u00e3o usar c\u00f3digos determinados pela Secretaria a partir de 2025, sob pena de bloqueio dos recursos.\nOutra nova determina\u00e7\u00e3o de Dino foi para que o Minist\u00e9rio da Gest\u00e3o e da Inova\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7os P\u00fablicos apresente, em 30 dias, um plano de a\u00e7\u00e3o - a ser executado em, no m\u00e1ximo, 180 dias - para garantir a transpar\u00eancia e a rastreabilidade das transfer\u00eancias fundo a fundo, repasses direto de fundos federais para fundos estaduais e municipais, sem necessidade de se celebrar um conv\u00eanio.\nDino determinou que os valores sejam depositados e geridos em contas banc\u00e1rias espec\u00edficas, individualizadas por transfer\u00eancia e por emenda parlamentar. A regra vale para transfer\u00eancias futuras, j\u00e1 efetuadas e ainda em execu\u00e7\u00e3o.\nO ministro expediu ordem para organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil para que haja transpar\u00eancia nas contrata\u00e7\u00f5es realizadas com recursos de emendas parlamentares e que s\u00f3 poder\u00e3o usar os sistemas de licita\u00e7\u00e3o integrados ao portal Transferegov.br ou realizar cota\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas direto no portal.","95":"A Prefeitura de S\u00e3o Paulo anunciou na manh\u00e3 desta sexta-feira, 23, o vencedor da licita\u00e7\u00e3o para a concess\u00e3o do futuro Parque Municipal Campo de Marte, que ser\u00e1 constru\u00eddo em uma \u00e1rea desmembrada do aeroporto de mesmo nome, na zona norte da cidade, onde j\u00e1 existem campos de futebol e \u00e1reas verdes.Houve uma \u00fanica proposta, do Cons\u00f3rcio C\u00e2ntaro SP, que ofereceu outorga inicial de R$ 308 mil. O valor m\u00ednimo era de R$ 305.613. Caso houvesse mais de um concorrente, o crit\u00e9rio de escolha seria o maior valor da outorga inicial, que \u00e9 o valor pago pela concession\u00e1ria logo no in\u00edcio do contrato. O valor total do contrato de concess\u00e3o \u00e9 de R$ 614 milh\u00f5es, incluindo um investimento total estimado em R$ 202 milh\u00f5es. Em troca, o concession\u00e1rio poder\u00e1 explorar o local para a realiza\u00e7\u00e3o de eventos e a instala\u00e7\u00e3o de publicidade.Caber\u00e1 agora \u00e0 Comiss\u00e3o Especial de Licita\u00e7\u00e3o analisar os documentos de habilita\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio e, em at\u00e9 15 dias \u00fateis, divulgar o resultado no Di\u00e1rio Oficial da Cidade.A cria\u00e7\u00e3o do parque ser\u00e1 poss\u00edvel depois que, em mar\u00e7o de 2022, Munic\u00edpio e Uni\u00e3o firmaram um acordo que encerrou um conflito iniciado em 1932, por ocasi\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista. A Prefeitura de S\u00e3o Paulo ficou com uma \u00e1rea de 406 mil metros quadrados \u0096 20% do terreno de mais de 2 milh\u00f5es de metros quadrados. Os 80% restantes continuam sendo da Uni\u00e3o.A \u00e1rea total concedida para o Parque Campo de Marte \u00e9 de aproximadamente 385 mil m\u00b2, e o vencedor da licita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o por um per\u00edodo de 35 anos.O concession\u00e1rio dever\u00e1 realizar a implanta\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, zeladoria e seguran\u00e7a do parque, reestrutura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos ic\u00f4nicos campos de futebol e promover atividades abertas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. A concess\u00e3o tamb\u00e9m prev\u00ea a reserva de uma \u00e1rea para armazenamento dos carros aleg\u00f3ricos utilizados nos desfiles de carnaval \u0096 esse trecho do Campo de Marte fica pr\u00f3ximo ao samb\u00f3dromo do Anhembi, onde ocorrem as exibi\u00e7\u00f5es das escolas de samba.","96":"O senador Cleitinho Azevedo (Republicanos-MG), aliado de Jair Bolsonaro (PL) em Minas Gerais, disse ao Estad\u00e3o que continuar\u00e1 apoiando a candidatura de Pablo Mar\u00e7al (PRTB) para prefeito de S\u00e3o Paulo. Ele conversou com a reportagem na noite de quinta-feira, 22, ap\u00f3s a enxurrada de cr\u00edticas feitas pelo ex-presidente e seus filhos ao influenciador.Bolsonaro apoia a reelei\u00e7\u00e3o de Ricardo Nunes (MDB). Embora tenha flertado com Mar\u00e7al no passado, o ex-chefe do Executivo mudou a postura nesta semana e passou a atacar o candidato do PRTB. Como mostrou o Estad\u00e3o, a popularidade do influenciador entre os eleitores do ex-presidente causa temor em lideran\u00e7as bolsonaristas de que Mar\u00e7al tenha for\u00e7a para dividir a direita e se tornar um advers\u00e1rio no futuro.\"Eu continuo 100% com o Bolsonaro, s\u00f3 que nessa quest\u00e3o a\u00ed eu optei pelo Mar\u00e7al. E o Bolsonaro tamb\u00e9m n\u00e3o fez nenhuma pondera\u00e7\u00e3o comigo, entendeu? N\u00e3o me identifico com Nunes\", disse Cleitinho, acrescentando que tem amizade e j\u00e1 conversava com Mar\u00e7al \"h\u00e1 dois, tr\u00eas anos\". \"Eu prezo muito isso\", continuou.Assim como ocorre com Mar\u00e7al, as redes sociais s\u00e3o a principal ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o de Cleitinho com seus eleitores. Com 1,8 milh\u00e3o de seguidores, o senador s\u00f3 perde para Nikolas Ferreira (PL-MG), com 11,4 milh\u00f5es, e Andr\u00e9 Janones (Avante-MG), com 2,2 milh\u00f5es, em presen\u00e7a no Instagram entre os pol\u00edticos mineiros.O apoio a Mar\u00e7al n\u00e3o se limita \u00e0 internet. Cleitinho afirma que conversa frequentemente com o ex-coach e d\u00e1 sugest\u00f5es para a campanha a prefeito de S\u00e3o Paulo. \"Eu sempre falo com ele: voc\u00ea j\u00e1 tem um engajamento muito forte na rede social, mas vai pro centro da cidade, vai ficar no meio do povo. Deixa o povo te ver\", afirmou Cleitinho.Em um v\u00eddeo publicado na segunda-feira, 19, Cleitinho cobra aos gritos que pol\u00edticos de direita saiam em defesa do candidato do PRTB. Ele menciona a reportagem do Estad\u00e3o que mostra que o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral pediu a suspens\u00e3o da candidatura do influenciador, a quebra de sigilo banc\u00e1rio e sua inelegibilidade por oito anos, por considerar que h\u00e1 abuso de poder econ\u00f4mico.A Justi\u00e7a Eleitoral ainda n\u00e3o se manifestou sobre o pedido. Em outra a\u00e7\u00e3o, um pedido de liminar para suspender a candidatura de Mar\u00e7al foi negado na quarta-feira, 21. O secret\u00e1rio-geral do PRTB, Marcos Andr\u00e9 de Andrade, argumenta que a candidatura do influenciador \u00e9 irregular porque ele n\u00e3o teria cumprido a exig\u00eancia do estatuto do partido que determina que os candidatos precisam estar filiados pelo menos seis meses antes da elei\u00e7\u00e3o.\"Ele est\u00e1 mexendo na estrutura do sistema. Eu pe\u00e7o para que todos voc\u00eas, pol\u00edticos de direita, deputados federais, senadores de direita, fiquem do lado dele. Ele \u00e9 o nosso candidato de direita. N\u00e3o tem essa que \u00e9 Nunes ou que \u00e9 outro, n\u00e3o. \u00c9 por isso que est\u00e3o fazendo isso com ele, igual fizeram com Bolsonaro\", diz Cleitinho na grava\u00e7\u00e3o.O senador mineiro tamb\u00e9m recebeu o influenciador em seu gabinete no Senado, em Bras\u00edlia, no in\u00edcio de junho. \"\u00c9 uma honra receb\u00ea-lo aqui no gabinete. Voc\u00ea j\u00e1 \u00e9, mas vai ser um dos maiores l\u00edderes pol\u00edticos do Brasil\", disse Cleitinho na ocasi\u00e3o. \"Conta comigo pra o que der e vier\", comentou Mar\u00e7al na publica\u00e7\u00e3o.Cleitinho trabalhava como vendedor no sacol\u00e3o de sua fam\u00edlia em Divin\u00f3polis (MG) quando se elegeu vereador em 2016. Depois, foi eleito deputado estadual em 2018 e, na elei\u00e7\u00e3o municipal de 2020, lan\u00e7ou o irm\u00e3o g\u00eameo como candidato a prefeito da cidade e o irm\u00e3o mais velho como candidato a vereador. Ambos foram eleitos.O caminho de Cleitinho se cruzou com o de Bolsonaro somente em 2022. No primeiro pleito com o apoio do ex-presidente, ele se elegeu senador por Minas Gerais com 41,5% dos votos, contra 35,8% do hoje ministro de Minas e Energia, Alexandre Silveira (PSD), que tinha como aliados o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) e o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (PSD).","97":"Uma mulher sofreu tentativas de estupro e roubo no campus Butant\u00e3 da USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), na capital paulista, na \u00faltima quarta-feira (21).\nO que aconteceu\nJovem de 23 anos foi abordada na Pra\u00e7a do Rel\u00f3gio. As tentativas de estupro e roubo aconteceram \u00e0s 19h45, pr\u00f3ximo \u00e0 avenida Professor Mello de Morais, no Butant\u00e3, na zona oeste de S\u00e3o Paulo.\nHomem usou arma falsa contra a v\u00edtima. A pol\u00edcia apreendeu o simulacro de arma de fogo usado pelo suspeito, que foi encaminhado para per\u00edcia.\nSuspeito n\u00e3o foi detido e nem identificado. A Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo afirmou que a ocorr\u00eancia foi registrada no 91\u00ba Distrito Policial (Ceasa). Segundo a pasta, outros detalhes ser\u00e3o preservados em raz\u00e3o da natureza do crime.\nO UOL tenta contato com a Pol\u00edcia Militar e com a administra\u00e7\u00e3o da universidade. O texto ser\u00e1 atualizado se houver resposta.","98":"Por Katie Paul\n(Reuters) - A Meta informou nesta sexta-feira que identificou poss\u00edveis tentativas de atividade hacker nas contas do WhatsApp de autoridades norte-americanas dos governos do presidente dos Estados Unidos, Joe Biden, e do ex-presidente Donald Trump, culpando o mesmo grupo iraniano de hackers revelado no in\u00edcio deste m\u00eas por ter comprometido a campanha de Trump.\nEm uma publica\u00e7\u00e3o em blog, a controladora do Facebook, Instagram e WhatsApp descreveu a tentativa como um \"pequeno grupo de atividades provavelmente de engenharia social no WhatsApp\", envolvendo contas que se passavam por suporte t\u00e9cnico de AOL, Google, Yahoo e Microsoft.\nA Meta bloqueou as contas ap\u00f3s os usu\u00e1rios reportarem a atividade como suspeita e afirmou que n\u00e3o havia evid\u00eancias sugerindo que as contas de WhatsApp visadas tivessem sido comprometidas.\nA Meta atribuiu a atividade ao APT42, um grupo de hackers que se acredita estar associado a uma divis\u00e3o de intelig\u00eancia dentro das for\u00e7as armadas do Ir\u00e3, conhecido por instalar softwares de vigil\u00e2ncia nos celulares de suas v\u00edtimas. Esse software permite que a equipe grave chamadas, roube mensagens de texto e ligue silenciosamente c\u00e2meras e microfones, de acordo com pesquisadores que acompanham o grupo.\nA empresa vinculou a atividade do grupo a esfor\u00e7os anteriores para invadir campanhas presidenciais dos EUA -- reportados pela Microsoft e pelo Google este m\u00eas --, antes da elei\u00e7\u00e3o presidencial norte-americana em novembro.\nA publica\u00e7\u00e3o da empresa n\u00e3o nomeou os indiv\u00edduos alvo do ataque, dizendo apenas que os hackers \"parecem ter se concentrado em oficiais pol\u00edticos e diplom\u00e1ticos, empres\u00e1rios e outras figuras p\u00fablicas, incluindo alguns associados aos governos do presidente Biden e do ex-presidente Trump\".\nEssas figuras estavam baseadas em Israel, nos territ\u00f3rios palestinos, no Ir\u00e3, nos EUA e no Reino Unido, acrescentou.","99":"O estado de S\u00e3o Paulo tem 30 munic\u00edpios em alerta m\u00e1ximo para grandes queimadas, segundo lista divulgada pelo governo na noite desta sexta-feira (23) (veja a lista completa abaixo).\nO que aconteceu\nEssas cidades est\u00e3o com focos ativos de inc\u00eandio no momento. S\u00e3o localidades que est\u00e3o com baixa umidade do ar e risco elevado com a onda de calor que atinge todo o estado.\nA paisagem de diversos munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo est\u00e1 coberta por fuma\u00e7a nesta sexta em meio a inc\u00eandio florestais registrados no estado.\nV\u00eddeos e fotos que circulam nas redes sociais mostram o c\u00e9u ocupado por fuma\u00e7a. Levantamento feito pela ag\u00eancia meteorol\u00f3gica MetSul mostra registros em S\u00e3o Paulo, Campinas, Ilha Solteira, S\u00e3o Carlos, Nova Odessa, Guarulhos, Morungaba, Limeira, Jundia\u00ed, Araraquara, Porto Ferreira, Francisco Morato, Franca e Esp\u00edrito Santo do Pinhal.\nS\u00e3o Paulo registra desde quinta-feira (22) uma enorme quantidade de fuma\u00e7a sobre o estado, segundo a MetSul. Dados do Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), citados pela ag\u00eancia, mostram 24 focos de calor no estado na segunda, 106 na ter\u00e7a, 82 na quarta e 430 na quinta-feira.\nCidades com alerta m\u00e1ximo para inc\u00eandios\n* Alum\u00ednio* Araraquara* Bernardino de Campos* Boa Esperan\u00e7a do Sul* Dourado* Iacanga* It\u00e1polis* Itirapina* Ja\u00fa* Luc\u00e9lia* Monte Alegre do Sul* Monte Azul Paulista* Nova Granada* Piracicaba* Pirapora do Bom Jesus* Pitangueiras* Poloni* Pompeia* Pontal* Presidente Epit\u00e1cio* Sabino* Salmour\u00e3o* Santo Ant\u00f4nio da Alegria* Santo Ant\u00f4nio do Arancangu\u00e1* S\u00e3o Bernardo do Campo* S\u00e3o Sim\u00e3o* Sert\u00e3ozinho* Taquarituba* Torrinha* Ubarana\nFogo causa interdi\u00e7\u00e3o de rodovias\nFocos de inc\u00eandio fecharam rodovias em v\u00e1rias cidades no interior do estado de S\u00e3o Paulo nesta sexta. O governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) determinou a cria\u00e7\u00e3o de um gabinete de crise para atuar nos inc\u00eandios florestais.\nTrechos interditados de rodovias sob concess\u00e3o\nRibeir\u00e3o Preto - km 320 da Rodovia C\u00e2ndido Portinari (SP-334)Cravinhos - km 14 ao 23 da Ant\u00f4nio Machado Sant'Anna (SP-255)Brodowski\/Batatais - km 342 - Rodovia C\u00e2ndido PortinariAraraquara - km 116 ao 123 da Rodovia Comandante Jo\u00e3o Ribeiro de Barros\nRodovias estaduais\nInterdi\u00e7\u00f5es totais\nSP 215, km 204SP 291, km 17SP 425, km 139SP 563, km 214SP 627\/310, km 25\nInterdi\u00e7\u00f5es parciais\nSP 143, km 05SP 055, km 369,7SP 058, km 220,2SP 310, km 486SP 425, km 57SP 373, km 187,5SP 463, km 34SP 425, km 259,8","100":"A Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo emitiu uma nova decis\u00e3o e mandou prender novamente a mulher acusada de envolvimento no assassinato da pr\u00f3pria amiga. A v\u00edtima era empres\u00e1ria e foi encontrada morta a facadas dentro de seu ve\u00edculo, um Jeep Renegade, em S\u00e3o Paulo, em fevereiro de 2023. A acusada nega envolvimento com o crime.\nO que aconteceu\nSoltura de acusada foi revertida ap\u00f3s pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Em 9 de agosto, o relator Roberto Porto, da 4\u00aa C\u00e2mara de Direito Criminal, apontou que as acusa\u00e7\u00f5es contra Cintia Maria Feliciano Peixe, 33, e Leandro Aparecido dos Santos s\u00e3o \"grav\u00edssimas\" e com ind\u00edcios de autoria \"patentes\". Ele pediu que Cintia e Leandro \u2014 soltos, respectivamente, desde o fim de julho de 2024 e novembro de 2023 \u2014 fossem presos novamente.\nDupla foi denunciada pelo crime em abril de 2023. Cintia e o motorista dela, Leandro, foram denunciados por homic\u00eddio duplamente qualificado (mediante pagamento ou promessa de recompensa e uso de recurso que dificultou a defesa da v\u00edtima). Cintia era amiga da v\u00edtima, a empres\u00e1ria e agiota Thais Rocha Secundino, de 28 anos, e recebia comiss\u00e3o para fazer a cobran\u00e7a de valores emprestados pela jovem.\nAp\u00f3s decis\u00e3o do dia 9, a Defensoria pediu que Leandro n\u00e3o fosse preso de novo e Justi\u00e7a aceitou. Em 14 de agosto, o magistrado Roberto Zanichelli Cintra, respons\u00e1vel pelo caso, apontou \"surpresa\" no pedido da promotoria para a revoga\u00e7\u00e3o da soltura de Leandro quase nove meses ap\u00f3s decis\u00e3o que o libertou. Para Cintra, o MP n\u00e3o trouxe nenhum novo argumento que mostrasse que a liberdade do acusado deveria ser anulada. Desta forma, o magistrado permitiu que Leandro siga em liberdade e manteve o mandado de pris\u00e3o contra Cintia.\nA reportagem consultou que h\u00e1 um mandado de pris\u00e3o, pendente de cumprimento, em nome de Cintia. A informa\u00e7\u00e3o foi consultada no sistema BNMP (Banco de Mandados de Pris\u00e3o), do CNJ (Conselho Nacional de Justi\u00e7a).\nA reportagem tenta contato com a defesa de Cintia para pedido de posicionamento. O espa\u00e7o segue aberto para manifesta\u00e7\u00e3o. Anteriormente, a defesa da mulher disse que, no seu entendimento, n\u00e3o existem provas contra cliente e refor\u00e7aram a tese de que ela \u00e9 inocente e que n\u00e3o existe nenhuma prova que ela tenha matado Thais.\nJ\u00e1 a defesa de Leandro, representada pela Defensoria P\u00fablica, informou anteriormente que, \"como praxe em a\u00e7\u00f5es criminais, apenas nos manifestaremos nos autos do processo\".\nDetalhes do caso\nV\u00edtima era agiota e amiga atuava como funcion\u00e1ria dela. Antes do crime, Thais, que tamb\u00e9m era dona de uma adega no centro da capital paulista, contou para a m\u00e3e que Cintia estaria desviando o dinheiro que recolhia dos empr\u00e9stimos e demonstrou descontamento com a situa\u00e7\u00e3o, tentando encontrar a colega para conversar sobre o caso. J\u00e1 Leandro prestava alguns servi\u00e7os de motorista para Cintia.\nInvestiga\u00e7\u00e3o mostrou que o carro da v\u00edtima passou na frente da casa de Cintia tr\u00eas vezes e depois seguiu para o local onde ocorreu o assassinato. Durante as investiga\u00e7\u00f5es, Leandro chegou a afirmar em depoimento que Cintia teria o convidado para matar Thais, mas recusou a oferta. A acusada nega que tenha feito a proposta.\nTestemunhas ouvidas em ju\u00edzo refor\u00e7aram que no dia do crime a v\u00edtima teria ido ao encontro de Cintia para esclarecer o eventual desvio de dinheiro.\nRelembre o caso\nThais foi encontrada morta dentro de seu ve\u00edculo no dia 3 de fevereiro de 2023, na zona leste de S\u00e3o Paulo. Ela foi assassinada com v\u00e1rios golpes de faca no t\u00f3rax e nas costas. Ela tamb\u00e9m teve o pesco\u00e7o cortado.\nO ve\u00edculo estava estacionado na cal\u00e7ada, e a empres\u00e1ria ficou trancada dentro dele, no banco do passageiro. Uma equipe do Samu (Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia) foi acionada para prestar socorro.\nQuando os socorristas chegaram \u00e0 cena do crime, Thais ainda respirava. Mas ela perdeu muito sangue e n\u00e3o resistiu aos ferimentos. Cintia e Leandro foram presos dias ap\u00f3s o assassinato.\nThais se definia como propriet\u00e1ria de uma adega e distribuidora de bebidas. O com\u00e9rcio ficava localizado na Avenida S\u00e3o Jo\u00e3o, no bairro da Rep\u00fablica, no centro de S\u00e3o Paulo. Ela tamb\u00e9m anunciava ser s\u00f3cia de uma casa noturna no mesmo bairro. No perfil do Instagram, Thais compartilhava as viagens que fazia, as idas aos shoppings e fotografias de biqu\u00edni. Ela tamb\u00e9m postava as mudan\u00e7as de visual que costumava fazer no cabelo.","101":"Ataque a faca na Alemanha deixa tr\u00eas mortos e quatro feridos graves, segundo a Pol\u00edcia\nyb-smk\/dbh\/dga\/mvv\n\u00a9 Agence France-Presse","102":"A per\u00edcia t\u00e9cnica encomendada pela Pol\u00edcia Civil do Rio Grande do Sul confirmou que uma professora da rede municipal de Est\u00e2ncia Velha (RS) armazenava bolos com maconha em um arm\u00e1rio de uma escola.\nO que aconteceu\nA professora \u00e9 suspeita de vender os bolos com maconha na escola municipal que trabalha. A mulher, de 34 anos, foi afastada de suas atividades no ensino fundamental.\nPer\u00edcia da pol\u00edcia constatou o princ\u00edpio ativo da maconha nos bolos. Foram apreendidos 517 gramas do produto. O resultado da an\u00e1lise foi confirmado pelo UOL nesta sexta-feira (23).\nO produto foi apreendido no dia 16 de julho. \u00c0 \u00e9poca, A Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Est\u00e2ncia Velha receberam uma den\u00fancia an\u00f4nima referente a comercializa\u00e7\u00e3o do bolo com maconha numa unidade escolar e informou a Guarda Municipal, que foi at\u00e9 a escola e constatou os doces.\nApesar da apreens\u00e3o, faltava o resultado de laudo t\u00e9cnico para comprovar a presen\u00e7a da subst\u00e2ncia. O produto, segundo a pol\u00edcia, seria comercializado entre funcion\u00e1rios da escola. No entanto, a professora declarou em depoimento que apenas transportava o produto para uma amiga, que fez o pedido de outra pessoa \u2014 n\u00e3o confirmando a presen\u00e7a da subst\u00e2ncia can\u00e1bica no bolinho.\nEm depoimento ao delegado Rafael Sauthier, a professora disse, ainda, que n\u00e3o provou e nem fez o bolo. Ela alegou, ainda, que o produto era mantido longe das crian\u00e7as.\nProfessora est\u00e1 afastada\nA pol\u00edcia afirma que prints comp\u00f5em a den\u00fancia. O material, segundo apurado, mostra troca de mensagens de uma suposta negocia\u00e7\u00e3o do bolo no valor de R$ 12.\nA Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o da cidade informou que a professora do ensino fundamental responder\u00e1 um processo administrativo. A suspeita tamb\u00e9m deve ser indiciada por tr\u00e1fico de drogas.\nO UOL n\u00e3o conseguiu a identidade da v\u00edtima, portanto, n\u00e3o h\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o de defesa. Caso haja manifesta\u00e7\u00e3o, o texto ser\u00e1 atualizado.","103":"A primeira vers\u00e3o do texto, publicado em 17\/08, continha informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas de v\u00eddeo postado pelo jornalista Rodrigo Lima sem a devida cita\u00e7\u00e3o da fonte. Segue texto corrigido:Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) declarou na sexta-feira, 16, que Pablo Mar\u00e7al, candidato do PRTB, \"baixou muito o n\u00edvel\" da corrida eleitoral pela Prefeitura da capital paulista. A fala do governador de S\u00e3o Paulo ocorreu durante agenda oficial em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, interior do Estado. O chefe do Executivo estadual afirmou ainda que o influenciador \"n\u00e3o tem debate e propostas\" e que \"n\u00e3o adianta a gente transformar a elei\u00e7\u00e3o num circo\".\"A gente n\u00e3o pode levar S\u00e3o Paulo para montanha para deixar ela morrer\", continuou o governador em entrevista ao jornalista Rodrigo Lima. A afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 uma refer\u00eancia \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o que o ex-coach guiou com mais 32 pessoas at\u00e9 o Pico dos Marins, na Serra da Mantiqueira, em janeiro de 2022. O percurso, de 2.420 quil\u00f4metros, \u00e9 considerado dif\u00edcil, exige equipamentos espec\u00edficos e preparo f\u00edsico. Todos que acompanhavam Mar\u00e7al e o pr\u00f3prio empres\u00e1rio precisaram ser resgatados por uma opera\u00e7\u00e3o dos Bombeiros.\"S\u00e3o Paulo n\u00e3o merece isso. \u00c9 uma cidade muito grande. Tem uma opera\u00e7\u00e3o em curso entre governo do Estado e Prefeitura que est\u00e1 rendendo muitos frutos. Ent\u00e3o, tem um lado que tem proposta\". O Republicanos, no pleito deste ano, apoia o atual prefeito e candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o Ricardo Nunes, do MDB. Foi o pr\u00f3prio Tarc\u00edsio, inclusive, que oficializou o candidato a vice, coronel Ricardo de Mello Ara\u00fajo (PL), na chapa do emedebista.A indica\u00e7\u00e3o do militar foi feita por Jair Bolsonaro (PL) e a confirma\u00e7\u00e3o de um nome alinhado \u00e0 direita no posto de vice selou de vez o apoio do ex-presidente ao antigo vice-prefeito da cidade. Mesmo assim, Nunes n\u00e3o \u00e9 visto como um \u0091bolsonarista\u0092 por parte do eleitorado, e Mar\u00e7al tenta apostar no bolsonarismo raiz para alavancar sua candidatura.Em entrevista \u00e0 R\u00e1dio 96 FM, de Natal (RN), na quinta, 15, Bolsonaro disse que fechou \"com o Nunes. N\u00e3o \u00e9 o meu candidato dos sonhos, mas eu tenho um compromisso. Vou ajud\u00e1-lo onde for poss\u00edvel. L\u00e1 tem a figura nova do Pablo Mar\u00e7al, que fala muito bem. Uma pessoa inteligente. Tem suas virtudes. N\u00e3o tem experi\u00eancia, mas faz parte.\"Mar\u00e7al exalta rela\u00e7\u00e3o com Bolsonaro em primeira agendaPablo Mar\u00e7al exaltou, em seu primeiro ato de campanha, a rela\u00e7\u00e3o com o ex-presidente. O empres\u00e1rio afirmou que conversou com Bolsonaro antes de lan\u00e7ar a candidatura e ouviu que ele j\u00e1 tinha dado sua palavra sobre apoio ao advers\u00e1rio. \"Ele est\u00e1 apalavrado com Nunes\", afirmou durante caminhada pela Cidade Tiradentes, na zona leste da capital, nesta sexta-feira, 16, em sua primeira agenda de campanha que iniciou depois de um atraso de tr\u00eas horas. Segundo o postulante, ele e o ex-mandat\u00e1rio conversam \u00e0s vezes pelo WhatsApp.Em entrevista a jornalistas, o candidato afirmou que n\u00e3o tem experi\u00eancia, \"mas tem gera\u00e7\u00e3o de emprego e impostos\", ao se referir sobre suas empresas, e ainda questionou a necessidade de j\u00e1 ter atuado em cargo p\u00fablico. \"Experi\u00eancia em usar o sistema para perseguir inimigos pol\u00edticos?\", completou. Sobre o apoio de Bolsonaro a Nunes, Mar\u00e7al desejou \"que Deus aben\u00e7oe\" e afirmou \"eu escolhi o povo\".","104":"Duas apostas de Paragua\u00e7u Paulista (SP) acertaram as seis dezenas do primeiro sorteio do concurso 2705 da Dupla Sena. Cada uma delas ganhou um pr\u00eamio de R$ 764.160,48.\nO que aconteceu:\nNo primeiro sorteio, as dezenas foram 02-14-20-33-40-49.\n11 apostas acertaram cinco n\u00fameros e levam R$ 4.447,10. \n548 apostas acertaram quatro n\u00fameros e recebem R$ 102,01. \n9.747 jogos vencedores fizeram tr\u00eas acertos e ganham R$ 2,86. \nSegundo sorteio:\nAs dezenas sorteadas foram 05-15-17-19-25-48. \nSete apostas acertaram cinco n\u00fameros e levam R$ 6.289,46. \n722 jogos vencedores com quatro dezenas ganham R$ 77,43. \n13.118 apostas fizeram tr\u00eas acertos, com pr\u00eamio de R$ 2,13. \nO pr\u00f3ximo concurso ser\u00e1 realizado na segunda, com pr\u00eamio estimado de R$ 150 mil. \nQuanto custa apostar na Dupla Sena?\nDepende de quantos n\u00fameros voc\u00ea pretende colocar no jogo. A aposta m\u00ednima custa R$ 2,50, e voc\u00ea tem direito de escolher seis dezenas de 1 a 50. Se quiser colocar um n\u00famero a mais para aumentar as chances de acerto, o pre\u00e7o do jogo sobe para R$ 17,50. No cen\u00e1rio mais caro, com 15 n\u00fameros no volante, a aposta chega a custar R$ 12.512,50.\nE quais s\u00e3o as minhas chances de ganhar na Dupla Sena?\nIsso tamb\u00e9m varia de acordo com a quantidade de dezenas na sua aposta. Com a menor (R$ 2,50), de seis n\u00fameros, a chance de acertar todas as bolinhas de algum dos dois sorteios \u00e9 de uma em 15.890.700. Jogando uma dezena a mais (R$ 17,50), a probabilidade aumenta. Passa a ser de uma em 2.270.100. Quem estiver disposto a pagar mais de R$ 12,5 mil na aposta com 15 dezenas ter\u00e1 uma chance em 3.174 de cravar algum dos dois sorteios e levar algum dos maiores pr\u00eamios.","105":"Tr\u00eas pessoas morreram e quatro ficaram gravemente feridas em um ataque a faca ocorrido na noite desta sexta-feira (23) durante uma festa para comemorar o 650\u00ba anivers\u00e1rio da cidade alem\u00e3 de Solingen.\nSegundo uma porta-voz da pol\u00edcia de D\u00fcsseldorf, o autor do ataque fugiu e uma grande opera\u00e7\u00e3o estava em andamento para tentar encontr\u00e1-lo.\nO canal de TV ZDF reportou uma grande mobiliza\u00e7\u00e3o de for\u00e7as da seguran\u00e7a na regi\u00e3o. Segundo uma fot\u00f3grafa da AFP, os agentes tinham a ajuda de unidades das for\u00e7as especiais e de um helic\u00f3ptero que sobrevoava o local.\n\"O agressor esfaqueou pessoas aleatoriamente\", disse ao tabloide alem\u00e3o Bild outro porta-voz da pol\u00edcia. O ve\u00edculo noticiou que tr\u00eas pessoas morreram, assim como o site do jornal Solinger Tageblatt, que citou os bombeiros e relatou que havia sete feridos, tr\u00eas deles em estado muito grave e outros tr\u00eas em estado grave.\nO ataque ocorreu no centro da cidade, de mais de 150 mil habitantes, que fica perto de D\u00fcsseldorf. Segundo o Solinger Tageblatt, autoridades pediram que o p\u00fablico deixasse o local da festa e evacuassem o centro da cidade.\n- Horror e choque -\n\"Estamos todos em estado de choque, horror e grande tristeza nesta noite em Solingen. Quer\u00edamos celebrar juntos o anivers\u00e1rio da nossa cidade e temos agora mortos e feridos a lamentar\", publicou o prefeito Tim-Oliver Kurzbach no site da cidade. \"Parte meu cora\u00e7\u00e3o que um ataque tenha ocorrido em nossa cidade. Fico com l\u00e1grimas nos olhos ao pensar naqueles que perdemos. Rezo por todos aqueles que ainda lutam pela vida.\"\nO p\u00fablico havia se reunido em uma pra\u00e7a no centro da cidade para o primeiro de tr\u00eas dias de celebra\u00e7\u00f5es, que inclu\u00edam m\u00fasica, teatro e shows de variedade e com\u00e9dia. As autoridades municipais esperavam receber at\u00e9 75 mil visitantes nos tr\u00eas dias de evento.\nAp\u00f3s o ataque, um dos organizadores subiu ao palco e pediu ao p\u00fablico para deixar o local, explicando que as equipes de emerg\u00eancia tentavam salvar v\u00e1rias pessoas, informou o Solinger Tageblatt.\nUm homem identificado como Lars Breitrzke relatou ao peri\u00f3dico que estava perto do palco e que \"percebeu, na express\u00e3o do cantor, que algo estava errado. Depois, uma pessoa caiu no ch\u00e3o a um metro de mim.\"\nPrimeiramente, a testemunha pensou que se tratasse de algu\u00e9m alcoolizado, mas, ao se virar, viu outros espectadores ca\u00eddos e manchas de sangue no ch\u00e3o.\nV\u00e1rios ataques a faca foram registrados no \u00faltimo ano na Alemanha, o que levou a ministra do Interior, Nancy Faeser, a prometer acabar com esse tipo de crime.\nO pa\u00eds enfrenta uma dupla amea\u00e7a \u00e0 sua seguran\u00e7a: os atentados jihadistas e as a\u00e7\u00f5es de grupos de extrema direita.\nfec-smk\/roc\/imm\/eg\/lb\n\u00a9 Agence France-Presse","106":"O senador Rog\u00e9rio Marinho (PL-RN) protocolou no Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ) uma reclama\u00e7\u00e3o contra Airton Vieira, juiz instrutor do gabinete de Alexandre de Moraes, e Marco Ant\u00f4nio Vargas, juiz auxiliar da presid\u00eancia do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). O senador os acusa de abuso de poder na realiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es.A solicita\u00e7\u00e3o menciona informa\u00e7\u00f5es divulgadas em reportagens do jornal Folha de S. Paulo, as quais sugerem que os dois magistrados influenciaram para que a Assessoria Especial de Enfrentamento \u00e0 Desinforma\u00e7\u00e3o (AEED), vinculada ao TSE, elaborasse dossi\u00eas sobre apoiadores do ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) ao longo do processo eleitoral de 2022.\"Ambos v\u00eam atuando, em tese, em desvio de finalidade e com abuso de poder ao realizarem investiga\u00e7\u00f5es sem respeitar procedimentos b\u00e1sicos e direitos e garantias fundamentais, para embasar decis\u00f5es judiciais de pris\u00e3o e restritivas de direitos contra alvos escolhidos previamente\", afirma o documento divulgado pelo senador.Dois dias antes de o pedido ser protocolado, o ent\u00e3o corregedor nacional de Justi\u00e7a, ministro Luis Felipe Salom\u00e3o, arquivou uma reclama\u00e7\u00e3o contra os ju\u00edzes. \"N\u00e3o se verifica que h\u00e1 ind\u00edcios m\u00ednimos de conduta caracterizadora da pr\u00e1tica de infra\u00e7\u00e3o funcional por integrante do Poder Judici\u00e1rio\", alegou Salom\u00e3o em sua decis\u00e3o.No novo pedido, Marinho, que foi ministro do Desenvolvimento Regional no governo de Jair Bolsonaro (PL), argumenta que apresenta um fato novo, que s\u00f3 veio a p\u00fablico em 21 de agosto, um dia depois do arquivamento. O senador diz ser necess\u00e1rio que se investigue para que \"a credibilidade do Poder Judici\u00e1rio seja restaurada junto \u00e0 sociedade\".\"A realidade demonstrada pelas mensagens choca pela falta de imparcialidade e de prud\u00eancia do magistrado, que chegou a combinar a cria\u00e7\u00e3o de um e-mail 'an\u00f4nimo' para o envio de den\u00fancias, para encobrir que um Tribunal Superior produzia relat\u00f3rios direcionados contra determinadas pessoas e ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o\", argumenta Marinho. Segundo ele, a gravidade evidenciada pelos vazamentos justifica a investiga\u00e7\u00e3o dos magistrados.","107":"A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) criou um plano de a\u00e7\u00e3o internacional para interromper o surto de mpox, que exigir\u00e1 US$ 135 milh\u00f5es em financiamento nos pr\u00f3ximos seis meses, segundo nota divulgada nesta sexta-feira, 23. O fundo dedicado \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o de recursos ser\u00e1 lan\u00e7ado no in\u00edcio da pr\u00f3xima semana.Diretor da OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus esclareceu que o valor ainda \u00e9 uma estimativa inicial e que provavelmente aumentar\u00e1 conforme o plano seja adaptado para as \"crescentes necessidades\" em rela\u00e7\u00e3o ao controle da doen\u00e7a. A autoridade foi enf\u00e1tica ao afirmar que o surto de var\u00edola pode \"pode ser controlado e interrompido\", mas que exigir\u00e1 uma \"resposta compreensiva e coordenada\" em n\u00edvel internacional.Nomeado como \"Plano de Preparo Estrat\u00e9gico e Resposta \u00e0 Mpox Global\", o projeto foca na implementa\u00e7\u00e3o de iniciativas de monitoramento, pesquisa avan\u00e7ada, acesso a tratamentos m\u00e9dicos e estrat\u00e9gias de resposta contra a var\u00edola dos macacos.No \u00faltimo m\u00eas, o surto de mpox alcan\u00e7ou um ritmo mais r\u00e1pido de cont\u00e1gio, se espalhando para pa\u00edses da \u00c1frica que nunca haviam registrado casos da doen\u00e7a e at\u00e9 para pa\u00edses fora do continente africano, o que levou a OMS a classificar a doen\u00e7a como emerg\u00eancia p\u00fablica global. Em 15 de agosto, a Su\u00e9cia confirmou o primeiro caso identificado na Europa e, em 22 de agosto, a Tail\u00e2ndia confirmou o primeiro na \u00c1sia.","108":"Os inc\u00eandios florestais que atingem a regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto, interior de S\u00e3o Paulo, desde a \u00faltima quinta-feira, 22, continuam provocando transtornos. Nesta sexta-feira, 23, as fuma\u00e7as das queimadas em matas e canaviais da regi\u00e3o, intensificadas pela estiagem que atinge o Estado h\u00e1 duas semanas, paralisaram o tr\u00e2nsito na Rodovia Armando de Salles Oliveira (SP-322), na altura do km 342, em Sert\u00e3ozinho.Caminh\u00f5es pipas, demais viaturas de sinaliza\u00e7\u00e3o, usinas de cana de a\u00e7\u00facar e o Corpo de Bombeiros atuaram em conjunto para conter o fogo, informou Entrevias Concession\u00e1ria de Rodovias, respons\u00e1vel pela pista. As chamas produziram uma fuma\u00e7a escura e densa que tomou o c\u00e9u da regi\u00e3o, se espalhando por cidades como Ribeir\u00e3o Preto.A situa\u00e7\u00e3o levou o governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) a determinar que a Defesa Civil de S\u00e3o Paulo que instaurasse o Gabinete de Crise Emergencial para os inc\u00eandios florestais que se concentram nesta parte do Estado.O tr\u00e1fego na rodovia foi interrompido nos quil\u00f4metros 340, sentido oeste, e no quil\u00f4metro 365, sentido leste, por volta das 11h30, segundo a Entrevias. O bloqueio foi feito com a supervis\u00e3o da Pol\u00edcia Militar Rodovi\u00e1ria. Conforme a empresa, n\u00e3o houve registro de acidentes e nem de congestionamento.\"Todos os ve\u00edculos foram prontamente direcionados para vias alternativas, garantindo a seguran\u00e7a dos usu\u00e1rios e colaboradores da concession\u00e1ria\", informou a Entrevias, em nota.Outro inc\u00eandio foi registrado na Rodovia Carlos Tonani, (SP-333), tamb\u00e9m em Sert\u00e3ozinho, informou a Defesa Civil por volta das 16h. Em nota, o \u00f3rg\u00e3o informou que o fogo estava sendo combatido pelas equipes da Defesa Civil, brigadistas e agentes da Secretaria do Meio Ambiente Infraestrutura e Log\u00edstica.Moradores da cidade de Campinas, tamb\u00e9m no interior paulista (cerca de 100 quil\u00f4metros da capital), tamb\u00e9m registrou o momento em que a fuma\u00e7a de queimadas tomou parte do c\u00e9u no munic\u00edpio.Na quinta-feira, um inc\u00eandio atingiu a vegeta\u00e7\u00e3o ao longo da Rodovia Raposo Tavares, em Rancharia, interior de S\u00e3o Paulo, gerando uma densa nuvem de fuma\u00e7a, prejudicando a visibilidade.","109":"Ningu\u00e9m acertou as cinco dezenas sorteadas hoje no concurso 6515 da Quina.\nO que aconteceu:\nOs n\u00fameros sorteados foram 07-11-26-29-75.\nO pr\u00f3ximo concurso ser\u00e1 realizado no s\u00e1bado, com pr\u00eamio estimado de R$ 10,2 milh\u00f5es. \nHouve 98 jogos vencedores com quatro acertos; cada um deles ganhou R$ 4.778,33. \n6.063 apostas acertaram tr\u00eas n\u00fameros e faturaram R$ 73,55 cada uma. \n133.616 apostas com dois acertos levaram R$ 3,33. \nComo participar do pr\u00f3ximo sorteio da Quina?\nVoc\u00ea pode escolher de cinco a 15 n\u00fameros de 1 a 80. As apostas precisam ser feitas at\u00e9 uma hora antes do concurso, ou seja, as lot\u00e9ricas credenciadas e o site oficial da Caixa v\u00e3o registrar os jogos at\u00e9 as 19h (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia) do dia do sorteio.\nQuanto custa a aposta da Quina?\nApostar na Quina custa no m\u00ednimo R$ 2,50 (com cinco n\u00fameros), mas pode chegar a pouco mais de R$ 7,5 mil (com 15). Se a aposta for feita no site, a compra m\u00ednima em uma sess\u00e3o virtual \u00e9 de R$ 30, mas esse valor pode incluir jogos em outras loterias.\nQual \u00e9 a chance de ganhar o pr\u00eamio m\u00e1ximo da Quina?\nCom a aposta m\u00ednima de cinco n\u00fameros (que custa R$ 2,50), voc\u00ea tem uma chance em 24 milh\u00f5es de acertar todas elas e levar o maior pr\u00eamio da Quina. Se colocar mais uma dezena no jogo, o pre\u00e7o da aposta sobe para R$ 15, mas as chances passar a ser de uma em quatro milh\u00f5es.\nComo funciona o bol\u00e3o oficial da Quina?\nAs apostas em grupo no bol\u00e3o da Quina custam desde R$ 12,50, mas a cota m\u00ednima \u00e9 de R$ 3,50 por participante. A Caixa permite de duas a 50 cotas nessa modalidade.","110":"O casal de brasileiros que estava desaparecido havia cinco dias no Chile foi encontrado com vida. Eles foram achados pr\u00f3ximo \u00e0 fronteira com a Argentina. O an\u00fancio foi realizado pela sobrinha do casal no X (antigo Twitter) e tamb\u00e9m confirmada ao UOL por um familiar.\nO que aconteceu\nFam\u00edlia ainda n\u00e3o divulgou as condi\u00e7\u00f5es em que o casal foi encontrado. Apesar disso, a sobrinha adiantou que eles est\u00e3o bem, abrigados e sob cuidados m\u00e9dicos. Mais informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o repassadas em breve, segundo os familiares. Aurora da Silva Rodrigues, de 59 anos, e o marido Eraldo Rodrigues, de 60, fizeram contato pela \u00faltima vez no domingo (18). Os dois sa\u00edram de Resende (RJ) no dia 2 de agosto em uma viagem de carro rumo ao Chile, passando pela Argentina.\nSegundo a sobrinha, C\u00edntia, nora do casal, e Raphael, filho deles, v\u00e3o encontrar Aurora e Eraldo no s\u00e1bado (24). C\u00edntia e Raphael j\u00e1 estavam a caminho do Chile para ajudar nas buscas.\nCasal foi achado perto de Paso de S\u00e3o Francisco, que liga a Argentina e o Chile, segundo o UOL apurou. A fam\u00edlia apontou que as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o s\u00e3o \"p\u00e9ssimas\", e que uma equipe de opera\u00e7\u00f5es especiais est\u00e1 com os brasileiros. A previs\u00e3o \u00e9 de que Aurora e Eraldo sejam levados para uma cidade pr\u00f3xima, com condi\u00e7\u00f5es melhores de clima no s\u00e1bado (24). Em um v\u00eddeo obtido pelo UOL, C\u00edntia e Raphael anunciaram que o casal foi achado com vida.\nGeneral da pol\u00edcia chilena diz que casal ficou preso na regi\u00e3o devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas. Jorge Mu\u00f1oz, chefe da regi\u00e3o do Atacama, declarou ao site chileno \"24 Horas\" que os brasileiros \"aparentemente est\u00e3o bem de sa\u00fade\".\nOs familiares agradeceram pelo apoio e repercuss\u00e3o do caso na imprensa. \"Agradecemos ao apoio de todos que ajudaram nas buscas, compartilharam, oraram e movimentaram as m\u00eddias. Ratificamos: muito obrigado a todos que colaboraram e nos deram voz nesta busca\", finalizaram.\nFam\u00edlia pediu ajuda nas redes sociais\nA fam\u00edlia acionou o consulado e a pol\u00edcia chilena. Eles tamb\u00e9m pediram ajuda por pistas nas redes sociais.\nA \u00faltima localiza\u00e7\u00e3o do casal foi em um hotel em Copiap\u00f3, no pa\u00eds chileno. Segundo os familiares, eles entraram no Chile pela fronteira de Jama em um ve\u00edculo vermelho de modelo Nissan Versa.\nOs dois ainda teriam enviado uma foto \u00e0 fam\u00edlia antes de desaparecerem. ''Eles gostam de viajar, sempre estavam passeando, ligavam e mandavam not\u00edcias todos os dias'', relatou a fam\u00edlia ao UOL.\nFilho e nora do casal foram ao Chile para ajudar nas buscas. Eles tamb\u00e9m informaram que acionaram o Consulado e a Delegacia de Pol\u00edcia de Copiap\u00f3, que est\u00e1 atuando no caso.\nO Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores informou ao UOL que tem conhecimento do caso. Em nota, \u00f3rg\u00e3o disse que Consulado-Geral do Brasil em Santiago est\u00e1 em contato com as autoridades locais e com os familiares do casal.","111":"Eduardo Kuntz, advogado de Eduardo Tagliaferro, ex-assessor do ministro Alexandre de Moraes no TSE (Tribunal Superior Eleitoral), afirmou que um ministro do STF (Supremo Tribunal Federal) pode muito, mas n\u00e3o pode tudo. A declara\u00e7\u00e3o ocorreu durante entrevista no UOL News 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o desta sexta-feira (23). Ele fazia refer\u00eancia \u00e0s a\u00e7\u00f5es de Moraes enquanto ministro do STF e quando era presidente do TSE.\nTagliaferro, ex-assessor de Moraes no setor do TSE respons\u00e1vel pelo monitoramento de desinforma\u00e7\u00e3o nas redes sociais, foi intimado pela Pol\u00edcia Federal nesta semana. Na quinta-feira (22), Moraes pediu para que a PF apreendesse o celular dele para investigar o poss\u00edvel vazamento de mensagens compartilhadas entre ele e o juiz auxiliar do gabinete do ministro. As mensagens foram reveladas pelo jornal Folha de S.Paulo.\nO contato dele com o ministro Alexandre, eu posso dizer dos relatos que ele me disse, que n\u00e3o \u00e9 [foi] zero, mas \u00e9 pr\u00f3ximo de. Esteve com o ministro tr\u00eas ou quatro vezes no m\u00e1ximo. O contato dele direto era com os ju\u00edzes auxiliares. A rela\u00e7\u00e3o me parece boa, at\u00e9 mesmo porque o desembargador Airton Vieira foi uma das testemunhas de defesa do caso do disparo de arma de fogo acidental (...), o pr\u00f3prio ministro reconhecia a compet\u00eancia do Eduardo. Ent\u00e3o, n\u00e3o vejo raz\u00e3o para que se tenha essa desconfian\u00e7a. Eduardo Kuntz, advogado de Eduardo Tagliaferro\nTemos que, infelizmente, consolidar e aceitar que um ministro do Supremo Tribunal Federal pode muito, pode muito mesmo, mas n\u00e3o pode tudo. E t\u00e1 na hora que a gente entenda isso e realmente persiga que o devido processo legal seja efetivamente respeitado. (...) N\u00e3o quero adjetivar nem dourar de ouro nenhuma das minhas express\u00f5es. Conserto, com a Lei, n\u00e3o com a interpreta\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, mas com o respeito dela, me sinto seguro em defender todos os meus clientes. Isso que a gente precisa fazer, respeitar a Constitui\u00e7\u00e3o e parar de querer interpret\u00e1-la. Eduardo Kuntz, advogado de Eduardo Tagliaferro\nKuntz afirmou que o delegado que apreendeu aparelho celular que teria dado origem \u00e0s mensagens que foram vazadas fez isso sem ordem judicial e questiona sua a\u00e7\u00e3o. O advogado n\u00e3o soube falar, na entrevista, o nome completo do delegado.\nO delegado, sem qualquer ordem judicial, convence de que era importante deixar o telefone. Compadre Celso [amigo do meu cliente] deixa o telefone. N\u00e3o quis expor ontem a Suprema Corte nem parecer estar atacando o ministro Alexandre de Moraes, mas a informa\u00e7\u00e3o relevante que veio ontem nos autos \u00e9 que o delegado de pol\u00edcia, e a\u00ed a import\u00e2ncia de que ele seja confrontado, e a defesa possa participar da sua outiva, disse ao Celso que esse telefone era muito importante e que o pessoal de Bras\u00edlia estava louco atr\u00e1s dele. Nem saberia se algu\u00e9m do gabinete iria buscar ou se iria encaminhar ao gabinete de Moraes. Eduardo Kuntz, advogado de Eduardo Tagliaferro\nIsso \u00e9 muito importante e pode fechar muitas rotas, mas demonstra que mais uma vez, infelizmente, que o ministro Alexandre atua em um caso como delegado de pol\u00edcia, como suposta v\u00edtima, e como r\u00e9u. (...) A prova disso \u00e9 o depoimento do Celso. Se isso realmente aconteceu ou n\u00e3o, o pr\u00f3prio delegado agora tem que ser chamado e explicar. Se isso n\u00e3o aconteceu, vamos olhar a cronologia e entender porque existem outras falhas: por que foi para a delegacia errada e n\u00e3o tinha ordem judicial? Por que o telefone n\u00e3o foi lacrado na presen\u00e7a do Celso? Por que esse telefone que foi entregue em perfeito estado depois apresentou problema? Eduardo Kuntz, advogado de Eduardo Tagliaferro\n[Eu] Afasto veementemente que o vazamento [do conte\u00fado do telefone] partiu do Eduardo, e coloco em d\u00favida se nesses seis dias o telefone foi a Bras\u00edlia ou n\u00e3o, se veio algu\u00e9m de Bras\u00edlia ou n\u00e3o, se ficou aqui em S\u00e3o Paulo e foi danificado por algu\u00e9m. Alguma coisa aconteceu ou v\u00e1rias coisas aconteceram nesses seis dias. Eduardo Kuntz, advogado de Eduardo Tagliaferro\nO UOL News vai ao ar de segunda a sexta-feira em duas edi\u00e7\u00f5es: \u00e0s 10h com apresenta\u00e7\u00e3o de Fab\u00edola Cidral e \u00e0s 17h com Diego Sarza. O programa \u00e9 sempre ao vivo.\nQuando: De segunda a sexta, \u00e0s 10h e 17h.\nOnde assistir: Ao vivo na home UOL, UOL no YouTube e Facebook do UOL.\nVeja a \u00edntegra do programa:","112":"SEUL (Reuters) - A Coreia do Norte expressou preocupa\u00e7\u00e3o e condenou fortemente no s\u00e1bado (sexta-feira no Brasil) um novo plano nuclear estrat\u00e9gico aprovado pelo presidente dos Estados Unidos, Joe Biden, neste ano.\n\u201cA RPDC vai, como sempre, aumentar sua for\u00e7a estrat\u00e9gica de todas as formas para controlar e eliminar todos os desafios de seguran\u00e7a que possam vir da perigosa readequa\u00e7\u00e3o da postura nuclear dos EUA, e vai combater com disposi\u00e7\u00e3o todo tipo de amea\u00e7a nuclear\u201d, afirmou o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do pa\u00eds, usando o nome oficial da Coreia do Norte.\n\u201cOs esfor\u00e7os de outros Estados soberanos para aumentar suas capacidades de Defesa e lidar com a sempre crescente amea\u00e7a nuclear dos EUA nunca podem servir de pretexto para um fortalecimento de armas nucleares para agress\u00f5es e coordena\u00e7\u00e3o provocativa da sua postura nuclear\u201d, acrescentou a pasta em comunicado divulgado pela imprensa estatal KCNA.\n\u201cN\u00e3o importa o qu\u00e3o desesperadamente os EUA possam exagerar na \u2018amea\u00e7a nuclear\u2019 de outros pa\u00edses, a RPDC sempre vai em frente para construir a for\u00e7a nuclear suficiente e confi\u00e1vel para defender firmemente a soberania e os interesses de seguran\u00e7a do pa\u00eds, em seu cronograma fixado\u201d, acrescentou.\nA Casa Branca disse na ter\u00e7a-feira que o plano nuclear estrat\u00e9gico secreto n\u00e3o \u00e9 uma resposta a um pa\u00eds ou amea\u00e7a, depois de o jornal The New York Times ter informado que a na\u00e7\u00e3o reorientou sua estrat\u00e9gia dissuas\u00f3ria para focar pela primeira vez na expans\u00e3o do arsenal nuclear da China.\nO Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da China afirmou na quarta-feira que est\u00e1 preocupado com a reportagem, que informava que o plano tamb\u00e9m tem o objetivo de preparar os EUA para desafios nucleares coordenados de China, R\u00fassia e Coreia do Norte.\n(Reportagem de Jihoon Lee)","113":"Por Daniel Trotta\n(Reuters) - Um segundo ex-policial de Memphis se declarou culpado nesta sexta-feira de acusa\u00e7\u00f5es federais pela morte do motorista negro Tyre Nichols, cujo video em que \u00e9 espancado por cinco policiais negros em janeiro de 2023 chocou os Estados Unidos.\nEmmitt Martin III, um dos cinco policiais demitidos que enfrentam acusa\u00e7\u00f5es criminais, tamb\u00e9m deve se dizer culpado nas a\u00e7\u00f5es do estado do Tennessee, afirmou em comunicado a procuradoria do condado de Shelby.\nMartin se disse culpado de duas das quatro acusa\u00e7\u00f5es federais contra ele: uma por privar Nichols de seus direitos civis e outra por adultera\u00e7\u00e3o de testemunhas. Ele concordou em cooperar com a investiga\u00e7\u00e3o, segundo seu acordo de confiss\u00e3o.\nIsso aumenta a possibilidade de ele testemunhar contra seus ex-colegas, j\u00e1 que Martin admitiu conspirar com eles para dar uma vers\u00e3o enganosa sobre o espancamento. Membros de sua defesa n\u00e3o responderam imediatamente aos pedidos da Reuters para que comentassem o tema.\nEm novembro, outro dos policiais demitidos, Desmond Mills, j\u00e1 havia se declarado culpado, concordando em fazer o mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es no estado do Tennessee. Em troca de seu acordo, o policial, que poderia ser condenado \u00e0 pris\u00e3o perp\u00e9tua, concordou com promotores estaduais e federais em cumprir uma pena de 15 anos, disse o comunicado.\nNo acordo de Martin, promotores federais concordaram em recomendar uma senten\u00e7a que n\u00e3o ultrapasse os 40 anos, e que o r\u00e9u possa buscar um acordo para ter uma pena ainda menor.\nMartin e Mills est\u00e3o entre os cinco policiais que tinham inicialmente dito n\u00e3o serem culpados pelos crimes federais contra direitos civis e acusa\u00e7\u00f5es estaduais de homic\u00eddio qualificado.\nV\u00eddeos da pol\u00edcia mostraram os membros da corpora\u00e7\u00e3o chutando, socando e jogando spray de pimenta em Nichols, al\u00e9m de acert\u00e1-lo com um cassetete no dia 7 de janeiro de 2023.\nA v\u00edtima, que tinha 29 anos, morreu no hospital tr\u00eas dias depois.","114":"Ap\u00f3s a unidade da Funda\u00e7\u00e3o Casa de Sert\u00e3ozinho, no interior de S\u00e3o Paulo, ser tomada por fuma\u00e7a, funcion\u00e1rios e internos foram transferidos de unidade.\nO que aconteceu\nFuncion\u00e1rios e educandos foram transferidos para Ribeir\u00e3o Preto. Os adolescentes ficar\u00e3o na antiga unidade Ouro Verde at\u00e9 normaliza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o.\nA medida foi tomada ap\u00f3s o pr\u00e9dio de Sert\u00e3ozinho da funda\u00e7\u00e3o ser tomada por uma densa camada de fuma\u00e7a. De acordo com o governo paulista, ningu\u00e9m ficou ferido no epis\u00f3dio.\nOs 95 adolescentes devem ficar em Ribeir\u00e3o Preto at\u00e9 que a situa\u00e7\u00e3o se normalize. Enquanto isso, inc\u00eandios s\u00e3o registrados em canaviais de Sert\u00e3ozinho, a 355km da capital paulista.\nInc\u00eandios florestais e fuma\u00e7a em S\u00e3o Paulo\nA paisagem de diversos munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo est\u00e1 coberta por fuma\u00e7a nesta sexta em meio a inc\u00eandio florestais registrados no estado.\nV\u00eddeos e fotos que circulam nas redes sociais mostram o c\u00e9u ocupado por fuma\u00e7a. Levantamento feito pela ag\u00eancia meteorol\u00f3gica MetSul mostra registros em S\u00e3o Paulo, Campinas, Ilha Solteira, S\u00e3o Carlos, Nova Odessa, Guarulhos, Morungaba, Limeira, Jundia\u00ed, Araraquara, Porto Ferreira, Francisco Morato, Franca e Esp\u00edrito Santo do Pinhal.\nS\u00e3o Paulo registra desde quinta-feira (22) uma enorme quantidade de fuma\u00e7a sobre o estado, segundo a MetSul. Dados do Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), citados pela ag\u00eancia, mostram 24 focos de calor no estado na segunda, 106 na ter\u00e7a, 82 na quarta e 430 na quinta-feira.\nCidades com alerta m\u00e1ximo para inc\u00eandios\n* Alum\u00ednio* Araraquara* Bernardino de Campos* Boa Esperan\u00e7a do Sul* Dourado* Iacanga* It\u00e1polis* Itirapina* Ja\u00fa* Luc\u00e9lia* Monte Alegre do Sul* Monte Azul Paulista* Nova Granada* Piracicaba* Pirapora do Bom Jesus* Pitangueiras* Poloni* Pompeia* Pontal* Presidente Epit\u00e1cio* Sabino* Salmour\u00e3o* Santo Ant\u00f4nio da Alegria* Santo Ant\u00f4nio do Arancangu\u00e1* S\u00e3o Bernardo do Campo* S\u00e3o Sim\u00e3o* Sert\u00e3ozinho* Taquarituba* Torrinha* Ubarana\nFogo causa interdi\u00e7\u00e3o de rodovias\nFocos de inc\u00eandio fecharam rodovias em v\u00e1rias cidades no interior do estado de S\u00e3o Paulo nesta sexta. O governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) determinou a cria\u00e7\u00e3o de um gabinete de crise para atuar nos inc\u00eandios florestais.\nTrechos interditados de rodovias sob concess\u00e3o\nRibeir\u00e3o Preto - km 320 da Rodovia C\u00e2ndido Portinari (SP-334)Cravinhos - km 14 ao 23 da Ant\u00f4nio Machado Sant'Anna (SP-255)Brodowski\/Batatais - km 342 - Rodovia C\u00e2ndido PortinariAraraquara - km 116 ao 123 da Rodovia Comandante Jo\u00e3o Ribeiro de Barros\nRodovias estaduais\nInterdi\u00e7\u00f5es totais\nSP 215, km 204SP 291, km 17SP 425, km 139SP 563, km 214SP 627\/310, km 25\nInterdi\u00e7\u00f5es parciais\nSP 143, km 05SP 055, km 369,7SP 058, km 220,2SP 310, km 486SP 425, km 57SP 373, km 187,5SP 463, km 34SP 425, km 259,8","115":"O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Esp\u00edrito Santo (MP-ES) denunciou o juiz Bruno Fritoli Almeida, do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado, e outras 19 pessoas na Opera\u00e7\u00e3o Follow The Money. Eles s\u00e3o acusados de corrup\u00e7\u00e3o, lavagem de dinheiro, organiza\u00e7\u00e3o criminosa e uso de documento falso.\nAl\u00e9m da condena\u00e7\u00e3o, o MP pede R$ 34 milh\u00f5es em dano moral coletivo. A den\u00fancia \u00e9 assinada pelo procurador-geral de Justi\u00e7a do Estado Francisco Martinez Berdeal.\nCabe agora ao Tribunal de Justi\u00e7a do Esp\u00edrito Santo avaliar se h\u00e1 elementos para abrir uma a\u00e7\u00e3o penal. O caso est\u00e1 em sigilo.\nSegundo a investiga\u00e7\u00e3o, o juiz estaria envolvido em um esquema de fraudes para sacar heran\u00e7as irregularmente. Quando as suspeitas vieram a p\u00fablico, a defesa negou irregularidades e alegou que ele trabalha \"h\u00e1 quase uma d\u00e9cada com lisura e responsabilidade\".\n\"Confiantes da \u00edndole de Bruno durante sua carreira no judici\u00e1rio, seguir\u00e3o acompanhando o desenrolar do caso e atuando, com os instrumentos da lei, pela sua inoc\u00eancia\", diz o comunicado divulgado pelos advogados Rafael Lima, Larah Brahim e Mariah Sart\u00f3rio.\nJuiz tinha esquema para pegar heran\u00e7a de mortos, diz Minist\u00e9rio P\u00fablico\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico afirma que o grupo identificava mortos sem herdeiros e com quantias altas no banco ou em im\u00f3veis. O passo seguinte era a falsifica\u00e7\u00e3o de contratos, notas promiss\u00f3rias e documentos de confiss\u00e3o de d\u00edvida em nome do falecido. Com os documentos falsos em m\u00e3os, o grupo dava entrada em pedidos para receber a d\u00edvida, que na realidade n\u00e3o existia.\nOs investigadores desconfiaram da fraude porque perceberam que as peti\u00e7\u00f5es seguiam um modelo espec\u00edfico, geralmente narrando situa\u00e7\u00f5es parecidas e sempre com pedidos para que os processos tramitassem em segredo de justi\u00e7a.\nO MP calcula um preju\u00edzo de mais R$ 17 milh\u00f5es.","116":"Por Steve Holland\nBUELLTON, Calif\u00f3rnia (Reuters) - O presidente dos Estados Unidos, Joe Biden, falou por telefone nesta sexta-feira com os l\u00edderes do Catar e do Egito, pressionando por um acordo de cessar-fogo na Faixa de Gaza em troca da liberta\u00e7\u00e3o de ref\u00e9ns, em momento no qual negociadores re\u00fanem-se no Cairo na tentativa\u00a0de superar os obst\u00e1culos restantes.\u00a0 \u00a0 Uma descri\u00e7\u00e3o da Casa Branca sobre o conte\u00fado das liga\u00e7\u00f5es informou que Biden falou com o emir do Catar, xeique Tamim bin Hamad Al-Thani, e separadamente com o presidente eg\u00edpcio, Abdel Fattah al-Sisi, para discutir \"esfor\u00e7os diplom\u00e1ticos que levem a um cessar-fogo e a um acordo de troca de ref\u00e9ns como conclus\u00e3o\".\u00a0 \u00a0 Biden passa uma semana de f\u00e9rias em um rancho no vale de Santa Ynez, na Calif\u00f3rnia, e monitora de perto as negocia\u00e7\u00f5es.\u00a0 \u00a0 As liga\u00e7\u00f5es do presidente norte-americano ocorreram ap\u00f3s a Casa Branca classificar as negocia\u00e7\u00f5es no Cairo como \"construtivas\".\u00a0 \u00a0 Um dos assuntos que t\u00eam sido alvo das conversas \u00e9 a insist\u00eancia de Israel de manter for\u00e7as no corredor \"Filad\u00e9lfia\", entre Egito e a Faixa de Gaza.\u00a0 \u00a0 O porta-voz de Seguran\u00e7a Nacional dos EUA, John Kirby, disse a jornalistas que os debates continuariam nesta sexta-feira, com o diretor da CIA, Bill Burns, e o enviado dos Estados Unidos ao Oriente M\u00e9dio, Brett McGurk, representando Washington.\u00a0 \u00a0 Segundo Kirby, militantes do Hamas deveriam participar das reuni\u00f5es, que na quinta-feira inclu\u00edram negociadores de Israel, EUA, Egito e Catar, mas ningu\u00e9m do grupo.\u00a0 \u00a0 \"Estamos no Cairo. Eles est\u00e3o no Cairo. Precisamos que o Hamas participe, e precisamos chegar ao cerne da quest\u00e3o que trava esses detalhes. E \u00e9 nisso que estamos focados nos pr\u00f3ximos dias, ao longo do fim de semana\", disse.\u00a0 \u00a0 (Reportagem de Steve Holland e Susan Heavey)","117":"Um dos envolvidos no esc\u00e2ndalo do vazamento de mensagens da equipe do ministro Alexandre de Moraes pediu uma acarea\u00e7\u00e3o com um policial civil.\nCelso Luiz de Oliveira \u00e9 amigo de Eduardo Tagliaferro, ex-assessor de Moraes no TSE (Tribunal Superior Eleitoral) e dono do celular cujas mensagens foram vazadas pela Folha nas \u00faltimas semanas.\nFoi Celso quem entregou o celular de Tagliaferro \u00e0 Pol\u00edcia Civil de S\u00e3o Paulo, em maio de 2023, quando o amigo foi preso por viol\u00eancia dom\u00e9stica.\nEles prestaram depoimento \u00e0 Pol\u00edcia Federal na quinta-feira (22). Tagliaferro afirma que n\u00e3o repassou as informa\u00e7\u00f5es que estavam em seu celular e que apenas seu amigo Celso e a Pol\u00edcia Civil teriam tido acesso ao aparelho. Assim, o vazamento das mensagens poderia ter partido da policia.\nEntenda o caso\nNa ocasi\u00e3o da pris\u00e3o, Tagliaferro passou a noite na delegacia e, antes de ser conduzido \u00e0 audi\u00eancia de cust\u00f3dia, decidiu tirar a senha do celular e deixar o aparelho com Celso, que estava no local.\nEnquanto Tagliaferro estava na audi\u00eancia de cust\u00f3dia, uma viatura da Pol\u00edcia Civil foi \u00e0 casa de Celso pedir o telefone de Tagliaferro.\nCelso foi at\u00e9 a delegacia de Franco da Rocha (SP), onde encontrou o delegado de Pol\u00edcia Civil Jos\u00e9 Luiz Antunes e entregou o aparelho de Tagliaferro.\n\"Jos\u00e9 Luiz disse a Celso que o depoente era uma pessoa muito querida, que todo mundo estava atr\u00e1s desse aparelho, que havia chegado uma ordem do ministro Alexandre de Bras\u00edlia, que esse telefone seria encaminhado a S\u00e3o Paulo e depois para Bras\u00edlia\", informa o depoimento de Tagliaferro \u00e0 PF.\nAgora, o advogado Eduardo Kuntz quer que seu cliente Celso fa\u00e7a uma acarea\u00e7\u00e3o com o policial civil para tratar sobre a entrega do celular \u00e0 cust\u00f3dia.\n\"Esta defesa soube por meio da imprensa que o delegado que apreendeu o celular do peticion\u00e1rio [Tagliaferro] \u2014dr. Jos\u00e9 Luiz Antunes\u2014 ser\u00e1 intimado a prestar esclarecimentos junto \u00e0 Pol\u00edcia Federal. Desta feita, sempre visando auxiliar na busca da verdade real dos acontecimentos, esta defesa, visando o melhor aproveitamento do ato, requer que se proceda a acarea\u00e7\u00e3o entre a testemunha Celso e o dr. Jos\u00e9 Luiz Antunes.\"\nKuntz tamb\u00e9m defende Tagliaferro e sua ex-mulher, que na \u00e9poca foi apontada como v\u00edtima do ent\u00e3o assessor de Moraes.","118":"O presidente Lula (PT) vai participar de grava\u00e7\u00f5es na casa de Guilherme Boulos para a propaganda do candidato do PSOL a prefeito de S\u00e3o Paulo na TV.\nO que aconteceu\nPrimeiro programa de TV vai refor\u00e7ar o aspecto \"pai de fam\u00edlia\" de Boulos. As grava\u00e7\u00f5es acontecer\u00e3o neste s\u00e1bado (23), na casa onde Boulos vive com a esposa e as duas filhas, no Campo Limpo, zona sul de S\u00e3o Paulo. Lula deve aparecer em imagens ao lado da fam\u00edlia, em tom informal e intimista.\nConte\u00fado deve ser usado na estreia do programa eleitoral de Boulos na TV, em 30 de agosto. O objetivo \u00e9 demarcar para o eleitorado, logo no in\u00edcio da campanha televisiva, que Boulos \u00e9 o candidato de Lula em S\u00e3o Paulo.\nPesquisa Datafolha divulgada na quinta-feira (22) mostra que 44% dos eleitores de Lula votariam em Boulos. Interlocutores do deputado federal acreditam que ele tende a crescer neste segmento quando a associa\u00e7\u00e3o com o presidente ficar clara para o eleitorado lulista.\nA escolha da casa como cen\u00e1rio do primeiro programa refor\u00e7a a estrat\u00e9gia da campanha de afastar o estigma de radical do psolista. O objetivo \u00e9 mostrar um Boulos para al\u00e9m da trajet\u00f3ria como l\u00edder do MTST (Movimento dos Trabalhadores Sem-Teto) que o marcou. Para isso, a equipe do deputado tem explorado nas redes sociais facetas como as forma\u00e7\u00f5es como professor e psicanalista, v\u00eddeos em fam\u00edlia e a escolha da palavra \"amor\" como mote da coliga\u00e7\u00e3o.\nLula tamb\u00e9m participar\u00e1 de um com\u00edcio com o candidato no bairro, durante a manh\u00e3. A primeira atividade de campanha oficial com o presidente seria no Graja\u00fa, extremo sul da cidade, mas a equipe optou pelo Campo Limpo devido \u00e0 proximidade com a casa de Boulos, onde acontecer\u00e3o as grava\u00e7\u00f5es. Lula deve ir ao Graja\u00fa com o candidato em uma caminhada no fim de setembro.\nImagem do presidente \u00e9 importante para refor\u00e7ar polariza\u00e7\u00e3o que campanha tenta explorar. Interlocutores afirmam que a candidatura de Boulos ir\u00e1 se mostrar como a poss\u00edvel para barrar o avan\u00e7o do bolsonarismo na cidade. Segundo o \u00faltimo Datafolha, Boulos (23%) est\u00e1 empatado tecnicamente com Pablo Mar\u00e7al (21%) e Ricardo Nunes (19%), representantes da extrema-direita em S\u00e3o Paulo.\nProgramas eleitorais tamb\u00e9m devem refor\u00e7ar propostas do plano de governo e a imagem da vice Marta Suplicy (PT). Para a campanha \u00e9 importante apresentar a ex-prefeita para atrair o eleitorado da periferia, que pode lembrar da gest\u00e3o dela com a constru\u00e7\u00e3o dos CEUs e a chegada do Bilhete \u00danico.\nCampanha vai enfatizar legado das gest\u00f5es progressistas nas cidade. A ideia \u00e9 associar a candidatura aos feitos positivos de Luiza Erundina (PSOL), Marta e Fernando Haddad (PT) na cidade. Para o entorno do deputado, \u00e9 importante colar Boulos, sobretudo, a Lula e Marta para atrair votos na periferia \u2014 onde ele tem aparecido com menor inten\u00e7\u00e3o de votos.\nAliados t\u00eam grande expectativa com hor\u00e1rio eleitoral. Em 2020, Boulos contava com menos de 30 segundos na grade da TV e r\u00e1dio. Agora, com o PT na coliga\u00e7\u00e3o, ele chega a mais de 2 minutos. Procurada, a campanha n\u00e3o se manifestou sobre as grava\u00e7\u00f5es com Lula neste s\u00e1bado.\nLula j\u00e1 falou que a elei\u00e7\u00e3o de Boulos \u00e9 uma das prioridades do ano. O resultado de S\u00e3o Paulo pode ser um term\u00f4metro para a disputa presidencial em 2026.\nNunes vai gravar com Bolsonaro\nO prefeito Ricardo Nunes chamou o ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) para gravar propaganda eleitoral e conte\u00fado para as redes sociais. O movimento do candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o pelo MDB \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0 subida de Pablo Mar\u00e7al registrada pela pesquisa Datafolha. Segundo a apresentadora e colunista do UOL, Fab\u00edola Cidral, as grava\u00e7\u00f5es devem acontecer na pr\u00f3xima semana.\nA assessoria do ex-presidente confirma o convite, mas disse que a data ainda n\u00e3o foi fechada. O convite ocorre em meio ao mal-estar dos bolsonaristas sobre o abandono de Bolsonaro na campanha de Nunes.\nO crescimento de Mar\u00e7al acirrou a divis\u00e3o do bolsonarismo em S\u00e3o Paulo. Aliados afirmam que Bolsonaro vai atuar de uma forma mais incisiva nas redes sociais contra o influenciador. O UOL apurou que o ex-presidente est\u00e1 insatisfeito com os coment\u00e1rios do empres\u00e1rio e deve confront\u00e1-lo com mais frequ\u00eancia. Um dos interlocutores de Bolsonaro ouvidos pela reportagem disse que a \"lua de mel\" entre ambos est\u00e1 suspensa at\u00e9, pelo menos, o segundo turno.\nBase bolsonarista paulista est\u00e1 dividida. Eles afirmam que ap\u00f3s Bolsonaro ter comentado publica\u00e7\u00f5es de Mar\u00e7al a disputa entre eleitores da direita se acirrou. Segundo lideran\u00e7as do PL ouvidas pelo UOL, o apoio ao candidato do PRTB n\u00e3o significa \"falta de lealdade\" a Bolsonaro, mas uma discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao apoio para reelei\u00e7\u00e3o de Ricardo Nunes (MDB).","119":"Dos brasileiros que se identificam \u00e0 esquerda no espectro pol\u00edtico, 62% acreditam que Nicol\u00e1s Maduro teve menos votos que o opositor Edmundo Gonz\u00e1les na elei\u00e7\u00e3o presidencial venezuelana em 28 de julho. Mesma opini\u00e3o de 64% daqueles que se colocam no centro pol\u00edtico e 77% dos que se veem \u00e0 direita. No total, 63% dizem que Maduro perdeu.\nOs dados s\u00e3o de pesquisa Vox Populi encomendada pela Action for Democracy. A margem de erro \u00e9 de 2,5 pontos e a pesquisa foi realizada entre 10 e 15 de agosto de forma presencial em todo o pa\u00eds. No Brasil, a organiza\u00e7\u00e3o internacional contribuiu para denunciar os ataques do ent\u00e3o presidente Jair Bolsonaro \u00e0s institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e ao processo eleitoral.\nMaduro, que conta com o apoio do Ex\u00e9rcito, afirma que ganhou a elei\u00e7\u00e3o, mas se nega a mostrar as atas eleitorais que provariam o resultado. Brasil e Col\u00f4mbia, que ainda n\u00e3o reconheceram a reelei\u00e7\u00e3o, articulam um di\u00e1logo entre governo e oposi\u00e7\u00e3o. Protestos t\u00eam sido reprimidos com viol\u00eancia. No \u00faltimo lance, o Tribunal Supremo de Justi\u00e7a, ligado a Maduro, respaldou a sua vit\u00f3ria \u2014 o que gerou cr\u00edticas internacionais.\nQuestionados pelo Vox Populi se o presidente Lula deveria apoiar Maduro por ele ser um l\u00edder que se coloca \u00e0 esquerda e de origem popular, 76% dos que se afirmaram \u00e0 esquerda, 79% daqueles ao centro e 81% dos da direita dizem que n\u00e3o.\nAo mesmo tempo, n\u00e3o acreditam nos argumentos dados pelo governo venezuelano para justificar sua vit\u00f3ria eleitoral 73%, 75% e 79% dos que se dizem, respectivamente, \u00e0 esquerda, ao centro e \u00e0 direita.\n\"A fraude nas elei\u00e7\u00f5es da Venezuela \u00e9 percebida por todos os segmentos pol\u00edticos dentre os brasileiros. \u00c9 uma fal\u00e1cia imaginar que as pessoas que se consideram de esquerda aceitem que a vontade popular seja deturpada\", afirmou \u00e0 coluna Fernando Neisser, professor de direito eleitoral da FGV-SP e porta voz da pesquisa no Brasil.\nMaioria ficar\u00e1 desapontada se Lula n\u00e3o pressionar Maduro\nA pesquisa tamb\u00e9m aponta que 71% dos entrevistados afirmam ser muito importante Lula trabalhar com outros l\u00edderes latino-americanos para garantir que a democracia e a verdadeira escolha dos venezuelanos sejam respeitadas, enquanto 12% acham ser pouco importante e 12% que isso n\u00e3o \u00e9 importante.\nNo total, 52% apoiariam totalmente Lula caso ele assuma uma posi\u00e7\u00e3o forte para pressionar Maduro a respeitar o resultado eleitoral, enquanto 18% dizem que apoiariam um pouco essa posi\u00e7\u00e3o, 7% se oporiam e 12% se oporiam totalmente a ela.\nConsiderando a resposta por posicionamento pol\u00edtico, 79% dos que se consideram \u00e0 esquerda apoiariam Lula em uma press\u00e3o mais forte a Maduro e 14% se oporiam. No centro, s\u00e3o 71% que apoiariam e 19% se oporiam, e na direita, 74% e 18%, respectivamente.\nNeisser avalia que \"a posi\u00e7\u00e3o tomada pelo governo brasileiro tem o apoio da maioria das pessoas, que consideram necess\u00e1rio exigir a apresenta\u00e7\u00e3o das atas eleitorais e sua auditoria por especialistas independentes\". Avalia que \"golpe \u00e9 golpe, independentemente de onde venha\".\nQuando os entrevistados foram perguntados se ficariam desapontados com Lula se a falta de press\u00e3o do Brasil facilitasse a perman\u00eancia de Maduro, 33% dos que se afirmaram \u00e0 esquerda disseram que ficariam muito desapontados, 23% um pouco desapontados, 32% n\u00e3o ficariam desapontados e 8% permaneceriam indiferentes.\nEntre os que se colocam \u00e0 direita, 54% ficariam muito desapontados, 11% um pouco desapontados, 18% n\u00e3o ficariam desapontados e 13% se manteriam indiferentes.\nNo total, 50% rejeitam um alinhamento ao governo dos Estados Unidos (que declarou que Gonz\u00e1lez foi o vencedor) na quest\u00e3o, afirmando que o Brasil deve fazer o que quiser. Outros 7% dizem que nosso pa\u00eds deve rejeitar o posicionamento do governo Joe Biden e 33% que dever\u00edamos nos alinhar a ele.\nPara 64% dos entrevistados, o Brasil deveria apoiar que evid\u00eancias coletadas pela oposi\u00e7\u00e3o fossem validadas por especialistas independentes .","120":"Moradores da Virg\u00ednia, nos EUA, registraram o momento em que um anel preto misterioso apareceu flutuando no c\u00e9u.\nO que aconteceu\nImagens foram divulgadas por testemunhas nas redes sociais. O tal anel preto foi visto sobre a \u00e1rea de Williamsburg, cidade com 15 mil habitantes, no estado da Virginia.\nAnel apareceu por volta das 11h do dia 13 de agosto. O c\u00edrculo misterioso, no entanto, come\u00e7ou a repercutir na internet e nas principais TVs americanas apenas nesta semana.\nCorpo de Bombeiros local disse n\u00e3o ter sido acionado. O fen\u00f4meno desapareceu pouco ap\u00f3s o avistamento, mas com tempo suficiente para deixar muita gente curiosa para saber do que se tratava.\nMeteorologistas apontaram poss\u00edveis causas: Ricky Mathews afirmou, em entrevista \u00e0 rede WAVY TV 10, que o surgimento se deve possivelmente a efeito pirot\u00e9cnico ou incidente de fogo concentrado, o que teria causado a eleva\u00e7\u00e3o de um anel de fuma\u00e7a. J\u00e1 Steve Fundaro levantou a hip\u00f3tese de que pode ser o resultado de um processo industrial.","121":"Um homem foi condenado a mais de seis anos de pris\u00e3o por forjar a pr\u00f3pria morte na tentativa de n\u00e3o pagar uma d\u00edvida de US$ 116 mil (aproximadamente R$ 637 mil) em pens\u00e3o aliment\u00edcia nos Estados Unidos.\nO que aconteceu\nHomem foi acusado de fraudes digitais e roubo de identidade qualificado. Em janeiro de 2023, Jesse Kipf acessou o sistema de registro de \u00f3bitos do Hava\u00ed usando informa\u00e7\u00f5es de um m\u00e9dico que morava em outro estado e inventou uma ocorr\u00eancia da sua pr\u00f3pria morte. Ele preencheu uma planilha de certid\u00e3o de \u00f3bito do Hava\u00ed usando a assinatura digital do m\u00e9dico, o que resultou no seu registro como pessoa falecida em muitos bancos de dados do governo. Kipf fez um acordo de confiss\u00e3o com a Justi\u00e7a norte-americana.\nAp\u00f3s o registro da falsa morte, Kipf obteve um documento falso para continuar vivendo sua vida normalmente, disseram os promotores do caso. A informa\u00e7\u00e3o foi divulgada pelo jornal norte-americano The Washington Post.\nAutoridades disseram que homem admitiu que fingiu a pr\u00f3pria morte. Ele teria dito que o objetivo, em parte, era n\u00e3o pagar as d\u00edvidas de pens\u00e3o aliment\u00edcia.\nHomem tamb\u00e9m se infiltrou em outros sistemas de registro de \u00f3bito estaduais, redes empresariais privadas e governamentais. Ele usava credenciais que havia roubado de pessoas reais e tamb\u00e9m tentou vender o acesso a essas redes na dark web, informou a NBC News. A venda dessas identifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m ocorria para compradores internacionais, entre eles, pessoas da Arg\u00e9lia, R\u00fassia e Ucr\u00e2nia.\nConsta no processo que os custos de reparo nos sistemas de registro de \u00f3bitos invadidos pelo homem chegaram a quase US$ 80 mil (aproximadamente R$ 439 mil). Ainda \u00e9 apontado no documento a ocorr\u00eancia de \"consequ\u00eancias incalcul\u00e1veis nas redes e os danos aos indiv\u00edduos cujas informa\u00e7\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o pessoal foram expostas, roubadas ou mal utilizadas\". Kipf fez um acordo de confiss\u00e3o com a justi\u00e7a norte-americana. N\u00e3o foi informado se ele ser\u00e1 obrigado a pagar os valores devidos de pens\u00e3o e pelos custos de reparo.\nSegundo a lei federal, o homem deve cumprir 85% da pena na pris\u00e3o. Ap\u00f3s ser solto, ele dever\u00e1 ser supervisionado por tr\u00eas anos, informou o site da Procuradoria dos Estados Unidos - Distrito leste de Kentucky. O advogado do condenado, Thomas Miceli, afirmou ao The Washington Post que ele e Kipf \"respeitam a decis\u00e3o do tribunal\".","122":"Inc\u00eandios florestais levaram nesta sexta-feira (23) \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de alerta m\u00e1ximo em cerca de 30 cidades do estado de S\u00e3o Paulo, onde o fogo bloqueou estradas e a fuma\u00e7a alcan\u00e7ou a capital, informaram autoridades.\u00a0\nAs condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas - com temperaturas superando os 35 \u00baC - e a baixa umidade, somadas \u00e0 seca prolongada na regi\u00e3o, favoreceram os inc\u00eandios no noroeste do estado.\nO governo de S\u00e3o Paulo instalou na noite de hoje um gabinete de crise para coordenar o trabalho de combate \u00e0s chamas. \"Temos, no momento, 30 cidades com alerta m\u00e1ximo para grandes queimadas, e estamos trabalhando para controlar a situa\u00e7\u00e3o e garantir a seguran\u00e7a das pessoas\", publicou o governador Tarc\u00edsio de Freitas na rede social X.\nSegundo autoridades, dois trabalhadores de uma f\u00e1brica no munic\u00edpio de Urup\u00eas morreram quando tentavam combater um inc\u00eandio.\nO avan\u00e7o das chamas gerou transtornos no transporte. A visibilidade reduzida devido \u00e0 fuma\u00e7a bloqueou parcial ou totalmente a circula\u00e7\u00e3o em algumas vias.\nA capital do estado foi encoberta por uma n\u00e9voa cinza. \"Com as rajadas de vento, o fogo pode se alastrar rapidamente. As queimadas emitem uma fuma\u00e7a densa e t\u00f3xica, que prejudica o meio ambiente e a sa\u00fade humana, causando problemas ao sistema respirat\u00f3rio e desordens cardiovasculares\", alertou o governo.\nA situa\u00e7\u00e3o era cr\u00edtica em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, cidade de 480 mil habitantes, onde mais de 335 focos de inc\u00eandio foram registrados nos \u00faltimos quatro dias e as aulas foram suspensas, segundo a imprensa.\nll\/arm\/lb\n\u00a9 Agence France-Presse","123":"A Defesa Civil Municipal decretou estado de alerta para baixas temperaturas a partir da madrugada deste domingo (25) em S\u00e3o Paulo.\nO que aconteceu\nFrente fria \u00e9 esperada na cidade. De acordo com Centro de Gerenciamento de Emerg\u00eancias (CGE), o ar gelado de origem polar vai derrubar as temperaturas na capital. A previs\u00e3o \u00e9 de queda entre domingo (25) e a pr\u00f3xima quinta (29).\nA previs\u00e3o \u00e9 de c\u00e9u encoberto com chuva intermitente e sensa\u00e7\u00e3o de frio. A temperatura m\u00ednima, geralmente observada no fim da madrugada, desta vez ser\u00e1 registrada no per\u00edodo da noite, com previs\u00e3o de apenas 10\u00b0C e sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica bem abaixo deste valor, em fun\u00e7\u00e3o dos ventos que passam a soprar do quadrante sul\/sudeste.CGE da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, em nota\nEstado de alerta para o frio. A Defesa Civil Municipal colocou em vigor a Opera\u00e7\u00e3o Baixas Temperaturas (OBT), que intensifica a abordagem de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua e as redireciona a abrigos.\nDez tendas foram montadas em cinco regi\u00f5es. Nos locais s\u00e3o distribu\u00eddos itens como sopas, chocolates quentes, p\u00e3es, ch\u00e1s, garrafas de \u00e1gua e cobertores. O hor\u00e1rio de funcionamento \u00e9 de 18h \u00e0 0h, sempre que a temperatura ou a sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica atinge 13\u00b0C ou menos, segundo as m\u00e9dias e par\u00e2metros do CGE.\nProfissionais de sa\u00fade atuam nos postos. H\u00e1 ainda o atendimento aos animais companheiros das pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua, com oferta de ra\u00e7\u00e3o, vacinas, vermifuga\u00e7\u00f5es, microchipagens e emiss\u00e3o do Registro Geral do Animal (RGA).\nEndere\u00e7os das tendas\nRegi\u00e3o Central - Pra\u00e7a da Rep\u00fablica e Pra\u00e7a Marechal DeodoroRegi\u00e3o Sul - Santo Amaro (Pra\u00e7a Floriano Peixoto x Rua Paulo Eir\u00f3) e Capela do Socorro (Pra\u00e7a Jos\u00e9 Boemer Roschel)Regi\u00e3o Norte - Santana (Pra\u00e7a Her\u00f3is da FEB, s\/n) e Vila Maria (Pra\u00e7a Novo Mundo)Regi\u00e3o Leste - Guaianases (Pra\u00e7a Presidente Get\u00falio Vargas, s\/n); Itaquera (Rua Dr. Luiz Ayres, s\/n, junto ao metr\u00f4 Itaquera); e Mooca (Pra\u00e7a Cid Jos\u00e9 da Silva Campanella)Regi\u00e3o Oeste - Lapa (Rua do Curtume, s\/n - esquina com Guaicurus)\nCanal de comunica\u00e7\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o em geral pode ajudar \u00e0s pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua solicitando uma abordagem social pela central telef\u00f4nica 156. A liga\u00e7\u00e3o \u00e9 gratuita. Quando h\u00e1 recusa por parte dos atendidos, s\u00e3o ofertados cobertores e mantas para enfrentar as baixas temperaturas.\nSegundo o Instituto Nacional de Meteorologia (Inmet), a m\u00e1xima neste domingo n\u00e3o vai passar de 14\u00b0C. A m\u00ednima prevista para a capital paulista \u00e9 de 8\u00ba.\nTemperatura nos pr\u00f3ximos dias:\nSegunda-feira (26): m\u00ednima: 7\u00b0C \/ m\u00e1xima: 16\u00b0Ter\u00e7a-feira (27): m\u00ednima: 5\u00b0C \/ m\u00e1xima: 19\u00b0","124":"O presidente Lula e o presidente da Col\u00f4mbia, Gustavo Petro, publicaram uma nota conjunta neste s\u00e1bado (24) sobre a decis\u00e3o do TSJ (Tribunal Supremo de Justi\u00e7a) da Venezuela que validou a vit\u00f3ria de Nicol\u00e1s Maduro mesmo sem a divulga\u00e7\u00e3o das atas. Lula e Petro voltaram a cobrar transpar\u00eancia do processo eleitoral no pa\u00eds vizinho.\nO que aconteceu\nDeclara\u00e7\u00e3o conjunta. Ap\u00f3s conversas entre os dois presidentes, Brasil e Col\u00f4mbia informaram, em nota, que os mandat\u00e1rios permanecem \"convencidos\" de que a credibilidade do processo eleitoral \"somente poder\u00e1 ser restabelecida mediante a publica\u00e7\u00e3o transparente dos dados desagregados por se\u00e7\u00e3o eleitoral e verific\u00e1veis.\"\nLula conversou com o Petro na sexta-feira (23) \u00e0 noite, ap\u00f3s o TSJ validar a reelei\u00e7\u00e3o de Maduro no dia anterior, mesmo sem a divulga\u00e7\u00e3o das atas eleitorais. As chancelarias dos dois pa\u00edses estavam em di\u00e1logo para ter um pronunciamento em conjunto sobre o tema.\nBrasil e Col\u00f4mbia t\u00eam atuado de forma conjunta desde o in\u00edcio da crise venezuelana. O M\u00e9xico tamb\u00e9m estava participando das conversas, mas o presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador decidir se afastar da media\u00e7\u00e3o. \nDesfecho de uma posi\u00e7\u00e3o comum. Depois da conversa entre os presidentes, representantes dos dois pa\u00eds continuaram as conversas para a constru\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o comum.\nOs dois presidentes se dizem \"diretamente interessados na estabilidade da Venezuela e da regi\u00e3o\" e pediram que os envolvidos evitem atos de viol\u00eancia. \"A normaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Venezuela requer o reconhecimento de que n\u00e3o existe uma alternativa duradoura ao di\u00e1logo pac\u00edfico e \u00e0 conviv\u00eancia democr\u00e1tica na diversidade\", diz a nota conjunta.\nContra san\u00e7\u00f5es. Na nota, Brasil e Col\u00f4mbia manifestam \"sua total oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 continuada aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es unilaterais como instrumento de press\u00e3o\". \"Compartilham o entendimento de que san\u00e7\u00f5es unilaterais s\u00e3o contr\u00e1rias ao direito internacional e prejudicam a popula\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses sancionados, em especial as camadas mais vulner\u00e1veis\".\nComo pa\u00edses vizinhos diretamente interessados na estabilidade da Venezuela e da regi\u00e3o, e testemunhas dos Acordos de Barbados, Brasil e Col\u00f4mbia mant\u00eam abertos seus canais de comunica\u00e7\u00e3o com as partes e reiteram sua disposi\u00e7\u00e3o de facilitar o entendimento entre elas. \nBrasil e Col\u00f4mbia tomam nota da decis\u00e3o do Tribunal Supremo de Justi\u00e7a (TSJ) da Venezuela sobre o processo eleitoral. Reiteram que continuam a aguardar a divulga\u00e7\u00e3o, pelo CNE, das atas desagregadas por se\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o. E relembram os compromissos assumidos pelo governo e pela oposi\u00e7\u00e3o mediante a assinatura dos Acordos de Barbados, cujo esp\u00edrito de transpar\u00eancia deve ser respeitado. \nNota conjunta divulgada neste s\u00e1bado por Brasil e Col\u00f4mbia\nRepercuss\u00e3o internacional\nDez pa\u00edses latino-americanos, EUA, OEA e a Uni\u00e3o Europeia rejeitaram a decis\u00e3o do TSJ na sexta-feira (23). A lista inclui os seguintes pa\u00edses: Argentina, Costa Rica, Chile, Equador, Estados Unidos, Guatemala, Panam\u00e1, Paraguai, Peru, Rep\u00fablica Dominicana e Uruguai.\nEm comunicado, a Secretaria-Geral da entidade da OEA diz que \"rejeita categoricamente\" a decis\u00e3o da C\u00e2mara Eleitoral da Corte. \"Esta Secretaria-Geral reitera que o CNE [Conselho Nacional Eleitoral] proclamou Maduro de forma precipitada, com base num boletim parcial emitido oralmente, com n\u00fameros que apresentavam impossibilidades matem\u00e1ticas e sem apresentar os resultados desagregados\".\nA OEA fala em \"opacidade\" do TSJ. \"Cujo comportamento tem sido caracterizado pela promo\u00e7\u00e3o de teorias da conspira\u00e7\u00e3o e pela emiss\u00e3o de an\u00fancios e declara\u00e7\u00f5es sem qualquer suporte documental, evitando, a todo o momento, o escrut\u00ednio cidad\u00e3o e a verifica\u00e7\u00e3o imparcial\".\nValida\u00e7\u00e3o quase um m\u00eas ap\u00f3s o pleito, ocorrido em 28 de julho, vem ap\u00f3s uma s\u00e9rie de den\u00fancias de fraude. O \u00f3rg\u00e3o, por\u00e9m, \u00e9 comandado por apoiadores do governo chavista, representado por Nicol\u00e1s Maduro.","125":"Duas apostas do Rio de Janeiro (RJ), uma delas feita por canal eletr\u00f4nico, acertaram as seis dezenas sorteadas hoje no concurso 2766 da Mega-Sena. Cada uma delas faturou um pr\u00eamio de R$ 14.946.866,27.\nO que aconteceu:\nOs n\u00fameros sorteados foram 09-10-34-36-38-44.\nO pr\u00f3ximo concurso ser\u00e1 realizado na ter\u00e7a, com pr\u00eamio estimado de R$ 3,5 milh\u00f5es. \n54 apostas acertaram cinco dezenas e ganharam R$ 58.627,43. \nHouve 4.329 jogos vencedores com quatro n\u00fameros; cada um deles fatura R$ 1.044,74. \nComo fa\u00e7o para participar do pr\u00f3ximo sorteio da Mega-Sena?\nVoc\u00ea precisa fazer uma aposta de seis a 20 n\u00fameros nas lot\u00e9ricas credenciais pela Caixa, ou no site especial de loterias do banco. Participam do pr\u00f3ximo concurso todas as apostas registradas at\u00e9 19h do dia do sorteio.\nQuanto custa apostar na Mega-Sena?\nDepende de quantos n\u00fameros voc\u00ea pretende colocar no jogo. A aposta m\u00ednima custa R$ 5, e voc\u00ea tem direito de escolher seis dezenas de 1 a 60. Se quiser colocar um n\u00famero a mais para aumentar as chances de acerto, o pre\u00e7o do jogo sobe para R$ 35.\nQuais foram os maiores pr\u00eamios dos concursos regulares da Mega-Sena?\n2.525, 01\/10\/2022, 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 317,8 mi2.150, 11\/5\/2019, 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 289,4 mi2.237, 27\/2\/2020; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 211,6 mi2.696, 05\/3\/2024; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 206,4 mi1.764, 25\/11\/2015; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 205,3 mi1.772, 22\/12\/2015; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 197,4 mi2.463, 19\/03\/2022; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 189,3 mi2.745, 04\/07\/2024; 3 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: 162,7 mi2.562, 08\/02\/2023; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: 152,8 mi1.655, 22\/11\/2014; 2 apostas vencedoras; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 135,3 mi2.548, 14\/12\/2022; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 134,8 mi2.161, 19\/6\/2019; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 124,2 mi2.189, 18\/9\/2019: 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 120 mi1.220, 6\/10\/2010; 1 aposta vencedora; premia\u00e7\u00e3o total: R$ 119,1 mi\nE quais s\u00e3o as minhas chances de ganhar na Mega-Sena?\nIsso tamb\u00e9m varia de acordo com a quantidade de dezenas na sua aposta. Com a menor (R$ 5), com seis n\u00fameros, a chance de acertar todas as bolinhas sorteadas e faturar o pr\u00eamio maior \u00e9 de uma em 50.063.860. Jogando uma dezena a mais (R$ 35), a probabilidade aumenta. Passa a ser de uma em 7.151.980. Quem estiver disposto a pagar mais de R$ 25 mil na aposta com 15 dezenas ter\u00e1 uma chance em 10.003 de cravar tudo e ficar milion\u00e1rio.\nSe voc\u00ea desembolsar R$ 40 mil e jogar 16 n\u00fameros, ter\u00e1 uma chance em 6.252; com 17 n\u00fameros e R$ 61,8 mil investidos, voc\u00ea tem uma chance em 4.045; com 18 n\u00fameros voc\u00ea paga mais de R$ 92,8 mil e tem uma chance em 2.697; com 19 n\u00fameros desembolsa mais de R$ 135 mil e sua chance ser\u00e1 uma em 1.845; e com 20 n\u00fameros voc\u00ea paga o valor m\u00e1ximo de R$ 193,8 mil e tem uma chance em 1.292.\nComo funciona o bol\u00e3o que a Caixa vende nas lot\u00e9ricas?\nEsses bol\u00f5es s\u00e3o organizados pelas pr\u00f3prias lot\u00e9ricas credenciadas pela Caixa. S\u00e3o apostas em grupo com pre\u00e7o m\u00ednimo estipulado em R$ 15 no caso da Mega-Sena. A cota m\u00ednima obrigat\u00f3ria por participante \u00e9 de R$ 6. Nessa modalidade, pode existir uma taxa de servi\u00e7o adicional de 35% do valor da cota. O bol\u00e3o da Mega-Sena permite de duas a 100 cotas. Em cada bol\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel fazer dez apostas diferentes.\nTem mais d\u00favidas? Confira as respostas \u00e0s perguntas mais frequentes sobre a Mega-Sena.","126":"Nas pesquisas eleitorais publicadas nesta semana, Kamala Harris aparece com poucos pontos a frente de Donald Trump. O resultado indica que a vice-presidente se consolidou como uma boa op\u00e7\u00e3o aos olhos dos eleitores, demonstrando popularidade suficiente para enfrentar Trump nas urnas.\nO que aconteceu\nPesquisas analisam voto popular e n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o o sistema de col\u00e9gio eleitoral. Nos Estados Unidos, o presidente e vice n\u00e3o s\u00e3o eleitos diretamente pelo voto dos cidad\u00e3os. Os eleitores, na realidade, escolhem os representantes do Col\u00e9gio Eleitoral de seus respectivos estados. Um candidato precisa conquistar 270 dos 538 representantes (delegados) para ser eleito, e o n\u00famero de representantes \u00e9 proporcional \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e ao n\u00famero de parlamentares de cada Estado. Dessa forma, o candidato que recebe a maioria dos votos populares n\u00e3o ser\u00e1 necessariamente eleito.\nMorning Consult\nKamala tem 48% das inten\u00e7\u00f5es de voto, enquanto Trump marca 44%. A pesquisa foi realizada com 11.501 pessoas, entre os dias 16 e 18 de agosto, antes da Conven\u00e7\u00e3o Nacional Democrata, e tem margem de erro de apenas um ponto percentual.\nDemocrata \u00e9 favorita entre negros e jovens. Kamala tem 72% das inten\u00e7\u00f5es de voto de negros e 50% de pessoas com idade entre 18 e 34 anos. Enquanto isso, Trump marcou 21% entre negros e 40% entre jovens.\nPopularidade de Kamala atingiu novo \u00e1pice. Segundo a Morning Consult, 50% dos eleitores s\u00e3o favor\u00e1veis a Harris, enquanto 45% n\u00e3o s\u00e3o. Essa \u00e9 a maior taxa positiva para a candidata desde o in\u00edcio da campanha. Enquanto isso, a aprova\u00e7\u00e3o de Trump \u00e9 negativa por cinco pontos percentuais.\nBig Village\nDos que v\u00e3o votar, 46,2% querem Kamala e 41.6% quer Trump. Os dados mostram estabilidade de Kamala em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00faltimas duas pesquisas, mas queda de quatro pontos percentuais na inten\u00e7\u00e3o de voto para o republicano. 2.022 pessoas foram entrevistadas entre 14 e 18 de agosto. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais.Quase metade dos americanos considera o \"Projeto 2025\" ruim. 45,9% dos entrevistados considera ruim para os Estados Unidos o Projeto 2025, pacote de medidas de extrema direita que visa reformular o governo americano e dar mais poder a Trump, caso ele ganhe as elei\u00e7\u00f5es.\nYouGov\/The Economist\nKamala est\u00e1 \u00e0 frente, mas empatada virtualmente. A democrata marcou 46% das inten\u00e7\u00f5es de voto, enquanto Trump registrou 43%. A pesquisa ouviu 1.371 pessoas entre 17 e 20 de agosto, e tem margem de erro de 3,3 pontos percentuais.\n63% dos americanos acha que EUA est\u00e1 indo na dire\u00e7\u00e3o errada. Mais da metade dos entrevistados considera que o pa\u00eds vai mal. As maiores taxas de pessoas que pensam assim est\u00e3o entre brancos (67%) e americanos com renda de at\u00e9 100.000 d\u00f3lares anuais, as classes m\u00e9dia e baixa do pa\u00eds (67%).\nEntre entrevistados, 70% est\u00e3o entusiasmados para votar para presidente. Os eleitores mais animados para a vota\u00e7\u00e3o s\u00e3o os idosos (81%, com 52% dizendo estarem muito entusiasmados) e as pessoas de classe alta (78%, com 43% dizendo estarem muito entusiasmados). Os menos animados s\u00e3o os jovens (61%, com apenas 18% dizendo estar muito animados).\nOutward Intelligence\nKamala tem vantagem de quase 6 pontos percentuais. A democrata tem 49,5% das inten\u00e7\u00f5es de voto, enquanto Trump marca 43,6%. Foram entrevistadas 1.867 eleitores entre 18 e 22 de agosto. A margem de erro \u00e9 de 2,3 pontos percentuais.\nMaior preocupa\u00e7\u00e3o de eleitores \u00e9 a economia. 67% dos entrevistados listou a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos EUA como sua maior preocupa\u00e7\u00e3o. Em seguida, est\u00e3o imigra\u00e7\u00e3o (57%), programas sociais (57%), democracia (56%) e acesso \u00e0 sa\u00fade (54%).\nRobert Kennedy Jr., que deve retirar candidatura, tem 5,2% de inten\u00e7\u00f5es de voto. O candidato independente \u00e9 o terceiro em inten\u00e7\u00f5es de voto; outros candidatos, como Cornel West, Jill Stein e Chase Oliver, marcaram menos de 1%.\nThe Bullfinch Group\nHarris tem 47% de inten\u00e7\u00e3o de votos, enquanto Trump marca 39%. Apenas 6% dos entrevistados n\u00e3o tem certeza dos votos, e outros 8% escolheram outros candidatos. Foram entrevistados 1.000 eleitores entre 19 e 21 de agosto. A margem de erro \u00e9 de 3,1 pontos percentuais.\nRejei\u00e7\u00e3o de Biden e de Congresso est\u00e1 alta. 54% dos entrevistados desaprova o governo de Joe Biden, enquanto 60% n\u00e3o gosta do desempenho do Congresso americano. Al\u00e9m da elei\u00e7\u00e3o presidencial, este ano ocorre tamb\u00e9m o voto para senadores e deputados.\nRMG Research\/ Napolitan Institute\nCandidatos est\u00e3o tecnicamente empatados. Kamala Harris marcou 48% das inten\u00e7\u00f5es de voto, enquanto Donald Trump tem 46%. Entre os dias 19 e 22 de agosto, 2.404 pessoas foram entrevistas. A margem de erro \u00e9 de dois pontos percentuais.\nTrump tem maioria de votos entre pessoas brancas, habitantes de \u00e1reas rurais e pouco escolarizados. Enquanto isso, Kamala Harris lidera entre mulheres, eleitores negros e hisp\u00e2nicos, aqueles em \u00e1reas urbanas, eleitores com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e aqueles que ganham mais de 75 mil d\u00f3lares por ano.","127":"Fundador e CEO do Telegram, Pavel Durov, foi preso no aeroporto de Bourget, em Paris, na noite de s\u00e1bado (24), informaram as emissoras francesas TF1 TV e a BFM TV, citando fontes an\u00f4nimas.\nO que aconteceu\nDurov estava voltando do em seu jato particular, disse a TF1, e foi preso por volta das 20h (15h, no hor\u00e1rio de Bras\u00edlia). A emissora cita que ele \u00e9 alvo de um mandado de pris\u00e3o na Fran\u00e7a como parte de uma investiga\u00e7\u00e3o policial preliminar.\nA investiga\u00e7\u00e3o se concentra, segundo as emissoras, na falta de modera\u00e7\u00e3o de conte\u00fado no Telegram. A Justi\u00e7a considera que a aus\u00eancia de coopera\u00e7\u00e3o com as autoridades torna Durov c\u00famplice de tr\u00e1fico de drogas, crimes contra crian\u00e7as e fraudes, dizem as not\u00edcias.\nO Telegram, com sede em Dubai, foi fundado por Durov, que nasceu na R\u00fassia. Ele deixou o pa\u00eds em 2014 ap\u00f3s se recusar a cumprir exig\u00eancias para fechar comunidades de oposi\u00e7\u00e3o na sua plataforma de m\u00eddia social VK, que ele vendeu.\nDurov tem fortuna estimada pela Forbes em US$ 15,5 bilh\u00f5es. O fundador do Telegram diz que governos tentam pression\u00e1-lo, mas que o aplicativo, que tem 900 milh\u00f5es de usu\u00e1rios ativos, deve permanecer uma \"plataforma neutra\" e n\u00e3o um \"influenciador da geopol\u00edtica\".\n* Com informa\u00e7\u00f5es da Reuters","128":"O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade afirmou neste s\u00e1bado (24) que o governo \"reconhece todo o trabalho e excel\u00eancia\" da Anvisa (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria). O comunicado foi publicado depois que o presidente Lula (PT) criticou uma suposta demora da ag\u00eancia na libera\u00e7\u00e3o de medicamentos.\nO que aconteceu\nO governo publicou uma nota ap\u00f3s Lula e o presidente da Anvisa, Antonio Barra Torres, trocarem cr\u00edticas na \u00faltima sexta (23). Ao comentar um pedido do bilion\u00e1rio Carlos Sanchez, dono da farmac\u00eautica EMS, o presidente disse que a ag\u00eancia precisa \"andar um pouco mais r\u00e1pido\" para liberar medicamentos. Em resposta, Torres divulgou uma carta aberta afirmando que a Anvisa est\u00e1 com falta de servidores, e que alertou o governo sobre isso.\nA nota da Sa\u00fade culpa o governo Bolsonaro pela falta de servidores. O comunicado afirma que em 2023, no in\u00edcio do governo Lula, a Anvisa estava \"sucateada, sem reposi\u00e7\u00e3o de vagas e sem o apoio necess\u00e1rio para cumprir seu papel com a seguran\u00e7a sanit\u00e1ria e compromisso com a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o\".\nO minist\u00e9rio atribuiu \"negacionismo\" ao governo Bolsonaro e fez refer\u00eancia \u00e0 gest\u00e3o da Covid-19. \"Aumentamos os recursos para a ci\u00eancia em 5 vezes e nossa pol\u00edtica \u00e9 baseada em conhecimento cient\u00edfico e n\u00e3o em not\u00edcias falsas para a popula\u00e7\u00e3o, que tiraram centenas de milhares de vidas de brasileiras e brasileiros na pandemia\", diz um trecho da nota.\nNa nota, o governo fala em \"retomar a inser\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\" da Anvisa, mas n\u00e3o promete contratar mais servidores. Na carta que escreveu em resposta a Lula, Barra Torres afirmou que s\u00f3 foram liberadas 50 vagas das 120 dispon\u00edveis para concurso p\u00fablico para preencher os quadros da ag\u00eancia. \nCom n\u00famero insuficiente de trabalhadores e com tarefas de trabalho que s\u00f3 fazem crescer, o tempo para realiza\u00e7\u00e3o de tais tarefas, s\u00f3 pode se tornar mais longo. Nosso trabalho \u00e9 pessoa-dependente. Se n\u00e3o h\u00e1 pessoas trabalhando em n\u00famero suficiente, o trabalho leva mais tempo para entregar resultadosAntonio Barra Torres, presidente da Anvisa, sobre a falta de servidores na ag\u00eancia","129":"A defesa do perito Eduardo Tagliaferro prepara uma a\u00e7\u00e3o de institucionalidade que ser\u00e1 apresentada ao Supremo Tribunal Federal (STF) nos pr\u00f3ximos dias para questionar a abertura de inqu\u00e9ritos de of\u00edcio pelos ministros, como ocorreu na investiga\u00e7\u00e3o sobre o vazamento de mensagens do gabinete de Alexandre de Moraes.\nO advogado Eduardo Kuntz considera que essa prerrogativa deveria ser exercida exclusivamente pelo presidente do tribunal.\nSegundo o criminalista pretende argumentar na a\u00e7\u00e3o, as investiga\u00e7\u00f5es deveriam ser instauradas pelo ministro-presidente e, na sequ\u00eancia, sorteadas para relatoria entre os membros da corte.\nO processo deve se basear no artigo 43 do regimento interno do STF. Esse foi o dispositivo usado para justificar a abertura do inqu\u00e9rito das fake news no Supremo, em 2019. O artigo prev\u00ea que \"ocorrendo infra\u00e7\u00e3o \u00e0 lei penal na sede ou depend\u00eancia do tribunal, o presidente instaurar\u00e1 inqu\u00e9rito, se envolver autoridade ou pessoa sujeita \u00e0 sua jurisdi\u00e7\u00e3o, ou delegar\u00e1 esta atribui\u00e7\u00e3o a outro ministro\".\nPara o advogado, o ministro Alexandre de Moraes n\u00e3o poderia ter agido de of\u00edcio, ou seja, sem a provoca\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de investiga\u00e7\u00e3o, como o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao abrir a investiga\u00e7\u00e3o sobre o vazamento das mensagens envolvendo seus auxiliares. Na avalia\u00e7\u00e3o do criminalista, o inqu\u00e9rito \u00e9 nulo e deve ser arquivado por v\u00edcio formal.\nA investiga\u00e7\u00e3o sobre a divulga\u00e7\u00e3o dos di\u00e1logos foi associada ao inqu\u00e9rito das fake news, que investiga ataques, ofensas e amea\u00e7as aos ministros. Alexandre de Moraes justificou que o \"vazamento deliberado de informa\u00e7\u00f5es\" pode estar associado a uma \"atua\u00e7\u00e3o estruturada de uma poss\u00edvel organiza\u00e7\u00e3o criminosa que tem por um de seus fins desestabilizar as institui\u00e7\u00f5es republicanas\".\nA a\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo preparada por Eduardo Kuntz tamb\u00e9m deve usar trechos do C\u00f3digo Penal que estabelecem as regras de impedimento para magistrados atuarem em investiga\u00e7\u00f5es e processos criminais.\nEssa n\u00e3o \u00e9 a primeira investiga\u00e7\u00e3o aberta de of\u00edcio por Alexandre a partir de epis\u00f3dios que o envolvem. Isso tamb\u00e9m ocorreu no inqu\u00e9rito sobre as hostilidades que sofreu no aeroporto de Roma. Foi o ministro quem mandou instaurar a investiga\u00e7\u00e3o. No entanto, naquele processo, houve a redistribui\u00e7\u00e3o ao gabinete de Dias Toffoli.\nComo mostrou a Coluna do Estad\u00e3o, colegas do STF avaliam que Moraes deveria abrir m\u00e3o da relatoria do caso para evitar desgastes ou questionamentos sobre sua atua\u00e7\u00e3o.","130":"O TRE-MA (Tribunal Regional Eleitoral do Maranh\u00e3o) mudou os nomes de 33 cargos e transformou assistentes em \"chefes de si mesmas\" para ampliar o n\u00famero de mulheres em cargos de comando, um dos crit\u00e9rios levados em conta pelo CNJ (Conselho Nacional de Justi\u00e7a) para avaliar tribunais.\nO que aconteceu\nTribunal alterou nomes de cargos sem mudan\u00e7a de atribui\u00e7\u00f5es nem aumento de sal\u00e1rio. Respons\u00e1vel por fiscalizar e julgar as campanhas eleitorais do Maranh\u00e3o, inclusive para avaliar os cumprimentos das cotas de g\u00eanero e minorias nas candidaturas, o TRE-MA aprovou em julho uma resolu\u00e7\u00e3o que alterou a nomenclatura de 56 cargos na Corte Eleitoral, sem criar novos gastos ou mesmo trocar as atribui\u00e7\u00f5es dos servidores.\nAumento de \"chefes\". Ap\u00f3s a mudan\u00e7a, em 33 casos, servidores com fun\u00e7\u00e3o de \"assistente\" passaram a ser chamados de \"chefes\" em seus respectivos setores. Deste total, em apenas dois casos as pessoas que mudaram de cargo eram homens. \nChefes apenas de si mesmas. Em quatro casos, a reportagem identificou que as novas \"chefes\" s\u00e3o as \u00fanicas servidoras do setor. H\u00e1 tamb\u00e9m 15 casos de \"chefes\" mulheres em setores que contam somente com pessoas em cargos superiores. \nMais \"chefe\" do que outras. Um setor acabou ficando com quatro \"chefes\" e um \"assistente\". Dos quatro l\u00edderes, o que possui o cargo de hierarquia mais alta \u00e9 um homem, que ocupa o posto de \"chefe de se\u00e7\u00e3o\". As outras tr\u00eas mulheres se tornaram chefes justamente com a resolu\u00e7\u00e3o aprovada em julho. \nOutro setor tem somente tr\u00eas servidores. Duas mulheres eram assistentes e viraram \"chefes\". Um homem \u00e9 superior delas.\nHomens ficaram como assistentes. Nos quadros do tribunal, a reportagem ainda identificou seis casos de servidores homens com o mesmo n\u00edvel hier\u00e1rquico das \"chefes\" mulheres que mantiveram as nomenclaturas antigas, de \"assistentes\". O levantamento n\u00e3o leva em conta os dados de servidores terceirizados, que n\u00e3o est\u00e3o sujeitos \u00e0s mudan\u00e7as de nomenclatura.\nO TRE fala em \"valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o feminina nas fun\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a\". Diz ainda que \"j\u00e1 teve oportunidade de editar mais de 17 resolu\u00e7\u00f5es com a mesma finalidade nos \u00faltimos tr\u00eas anos\" (leia mais ao final da reportagem). \"Atualmente, temos 244 homens e 155 mulheres, o que, a despeito dos esfor\u00e7os deste tribunal, ainda denota uma menor quantidade de mulheres em cargos e fun\u00e7\u00f5es comissionadas, realidade que se pretende mudar ao longo dos pr\u00f3ximos anos.\"\nPresidente disse ser s\u00f3 mudan\u00e7a de nome. Ao aprovar a resolu\u00e7\u00e3o em julho, o presidente do TRE-MA afirmou que a proposta buscava somente mudar a denomina\u00e7\u00e3o dos cargos. O desembargador Jos\u00e9 Gon\u00e7alo de Sousa Filho deixou claro que n\u00e3o criaria nenhum cargo. A altera\u00e7\u00e3o foi aprovada pelo plen\u00e1rio em 15 de julho.\nEu adianto que nenhuma dessas resolu\u00e7\u00f5es cria qualquer despesa, alteram s\u00f3 a denomina\u00e7\u00e3o e remanejam o cargo para outro lugar. N\u00e3o estamos criando nenhum cargo, apenas alterando a denomina\u00e7\u00e3o e remanejando.Jos\u00e9 Gon\u00e7alo de Sousa Filho, presidente do TRE-MA, em sess\u00e3o que criou os novos cargos de chefia\nDisputa entre tribunais\nNa pr\u00e1tica, tribunal infla n\u00famero de chefias comandadas por mulheres. O Conselho Nacional de Justi\u00e7a, respons\u00e1vel por fiscalizar os tribunais de todo o pa\u00eds, instituiu uma pol\u00edtica nacional de incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o feminina que estabelece que os tribunais devam buscam medidas para promover a igualdade de g\u00eanero. Dentre essas medidas est\u00e1 o incentivo para que mulheres assumam, por exemplo, mais cargos de comando. \nIndicador \u00e9 usado para avaliar tribunais. Todo ano o CNJ avalia os tribunais de todo o pa\u00eds para conceder o Pr\u00eamio CNJ de Qualidade, a partir de v\u00e1rios crit\u00e9rios. Um deles \u00e9 a nomea\u00e7\u00e3o de mulheres para cargos de chefia. Os tribunais mais bem avaliados ganham diferentes selos, em uma esp\u00e9cie de competi\u00e7\u00e3o para avaliar a melhor gest\u00e3o. \nNo ano passado, o TRE-MA recebeu o selo \"Diamante\", o segundo melhor. Na ocasi\u00e3o, somente o Tribunal Regional Eleitoral de Mato Grosso do Sul recebeu o selo \"Excel\u00eancia\", em primeiro lugar.\nOutro lado\nPor meio de nota, tribunal afirmou que mudan\u00e7as buscaram adequar natureza dos cargos. O secret\u00e1rio de Gest\u00e3o de Pessoas do Tribunal, Gilson Borges, informou que o TRE-MA iniciou um projeto de reestrutura\u00e7\u00e3o administrativa em 2023 e que levou \u00e0 revis\u00e3o de todos os cargos e fun\u00e7\u00f5es para deixar \"mais claras\" as atribui\u00e7\u00f5es dos servidores. Segundo ele, neste contexto foi estabelecida a premissa de valorizar a participa\u00e7\u00e3o feminina nas fun\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a.\nAl\u00e9m disso, tribunal diz que eventuais mudan\u00e7as de atribui\u00e7\u00f5es ainda ser\u00e3o regulamentadas. Secret\u00e1rio tamb\u00e9m afirmou que a exist\u00eancia de profissionais de n\u00edveis hier\u00e1rquicos diferentes \u00e9 comum no servi\u00e7o p\u00fablico e que podem haver rela\u00e7\u00f5es de subordina\u00e7\u00e3o entre um servidor de menor hierarquia que seu subordinado.\nReportagem tamb\u00e9m questionou o CNJ, sem sucesso. Foram enviadas perguntas por email e foi feito contato por telefone, mas o CNJ n\u00e3o respondeu at\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o desta reportagem. O espa\u00e7o segue aberto.\nA exist\u00eancia de v\u00e1rios n\u00edveis hier\u00e1rquicos \u00e9 inerente \u00e0 estrutura organizacional da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Assim, em uma mesma unidade organizacional, \u00e9 poss\u00edvel haver rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre um servidor(a) que ocupe fun\u00e7\u00e3o e outro(a) a quem esteja subordinado(a) hierarquicamente. Nota do Tribunal Regional Eleitoral do Maranh\u00e3o\nAs altera\u00e7\u00f5es nas nomenclaturas levaram em conta o exerc\u00edcio de atividades relacionadas ao planejamento, coordena\u00e7\u00e3o, monitoramento e controle, distinguindo-as das atribui\u00e7\u00f5es de assessoramento.Nota do Tribunal Regional Eleitoral do Maranh\u00e3o","131":"O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (PSD-MG), defendeu prud\u00eancia na an\u00e1lise de pedidos de impeachment do ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Alexandre de Moraes, que ganharam tra\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos dias. A declara\u00e7\u00e3o foi feita em um evento de homenagem da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG) ao parlamentar, nesta sexta-feira, 23.\nPacheco foi questionado por jornalistas sobre a ofensiva que ganhou for\u00e7a sobretudo entre bolsonaristas ap\u00f3s ap\u00f3s o jornal Folha de S\u00e3o Paulo mostrar que Moraes ordenou, de forma n\u00e3o oficial, a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE) para embasar suas decis\u00f5es contra aliados do ex-presidente Jair Bolsonaro (PL).\nO Estad\u00e3o mostrou que na semana passada que Pacheco n\u00e3o via clima para pautar o impeachment, segundo seus aliados. Membros da tropa de choque de apoio a Bolsonaro no Senado, como Eduardo Gir\u00e3o (PL-CE) e Damares Alves (Republicanos-DF) passaram a endossar a sa\u00edda de Moraes do cargo.\n\"Eu, como presidente do Senado, depois de tr\u00eas anos e sete meses, vou ter muita prud\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a esse tipo de tema para n\u00e3o permitir que esse pa\u00eds vire uma esculhamba\u00e7\u00e3o de quem quer acabar com ele\", declarou o senador no evento em Minas Gerais, na sexta-feira.\nEm seguida, Pacheco afirmou ter responsabilidade com o seu cargo e com a democracia, e que uma medida dr\u00e1strica como o impeachment de um ministro do STF afetaria a economia, a infla\u00e7\u00e3o, o d\u00f3lar e o desemprego. E lembrou que negou um pedido contra o mesmo ministro, apresentado por Bolsonaro em 2021, por n\u00e3o ter viabilidades jur\u00eddica e pol\u00edtica.\nO presidente do Senado ainda alfinetou deputados da oposi\u00e7\u00e3o que agora pedem a deposi\u00e7\u00e3o de Moraes ao mencionar que aprovou na Casa uma proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) para limitar o poder de decis\u00f5es monocr\u00e1ticas, isto \u00e9, individuais, de ministros do STF. A proposta, no entanto, ficou parada com os deputados at\u00e9 o \u00faltimo dia 16, quando o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), a enviou para a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ), ap\u00f3s a Corte formar maioria no plen\u00e1rio para manter a decis\u00e3o do ministro Fl\u00e1vio Dino de suspender as emendas parlamentares ao Or\u00e7amento.\n\"\u00c9 incr\u00edvel que esses mesmos que pedem impeachment de ministro do STF se calaram durante oito meses, depois de eu ter aprovado no Senado essa PEC das decis\u00f5es monocr\u00e1ticas. Como se pretendessem n\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o do problema de limitar Poderes institucionais, mas que pretendessem a lacra\u00e7\u00e3o em rede social, pautado no desequil\u00edbrio e medidas de ruptura\", declarou.","132":"A pol\u00edcia alem\u00e3 anunciou, neste s\u00e1bado (24), que prendeu uma segunda pessoa na investiga\u00e7\u00e3o do ataque mortal a facadas ocorrido na sexta-feira em um festival popular em Solingen, reivindicado pela organiza\u00e7\u00e3o Estado Isl\u00e2mico, cujo autor est\u00e1 foragido.\nA pris\u00e3o foi anunciada quando for\u00e7as especiais realizavam uma grande opera\u00e7\u00e3o em um centro de recep\u00e7\u00e3o de refugiados pr\u00f3ximo ao local do ataque, que deixou tr\u00eas mortos e quatro gravemente feridos.\nA pol\u00edcia j\u00e1 havia informado a pris\u00e3o de um adolescente de 15 anos de idade sob suspeita de \"deixar de relatar\" um ato criminoso.\nTestemunhas relataram t\u00ea-lo visto conversando com um indiv\u00edduo que poderia ser o autor do ataque, disse o promotor p\u00fablico de D\u00fcsseldorf, Markus Caspers.\nOs mortos s\u00e3o dois homens de 56 e 67 anos e uma mulher de 56. Oito pessoas ficaram feridas, quatro delas gravemente.\nA festa onde aconteceu o esfaqueamento foi um dos v\u00e1rios eventos planejados para comemorar o 650\u00ba anivers\u00e1rio da funda\u00e7\u00e3o de Solingen, uma cidade no oeste do pa\u00eds.","133":"A suspens\u00e3o dos perfis de Pablo Mar\u00e7al (PRTB) rachou a direita e criou uma saia justa para o prefeito Ricardo Nunes (MDB), que \u00e9 apoiado pelo ex-presidente Jair Bolsonaro (PL)\nLideran\u00e7as e influenciadores dessa corrente pol\u00edtica est\u00e3o reclamando de \"censura\" contra o candidato do PRTB \u00e0 prefeitura de S\u00e3o Paulo. Ex-ministro da Justi\u00e7a de Bolsonaro, o senador Sergio Moro (Uni\u00e3o Brasil) escreveu em sua conta na rede X:\n\"Suspender as redes sociais de um candidato - qualquer candidato - liminarmente e sem defesa \u00e9 uma agress\u00e3o \u00e0 liberdade de express\u00e3o e pol\u00edtica. Se existe impulsionamento ilegal, que se corrija isso e n\u00e3o suspenda tudo. A Justi\u00e7a precisa ter propor\u00e7\u00e3o.\"\nO deputado federal Ricardo Salles (Novo) - que cogitou ser candidato mas foi preterido pelo PL para apoiar Nunes - fez uma refer\u00eancia indireta. \"O sistema \u00e9 f...\", escreveu.\nConforme antecipou a coluna, a Justi\u00e7a Eleitoral concedeu uma liminar em a\u00e7\u00e3o movida pela campanha da candidata Tabata Amaral (PSB) suspendendo as redes sociais de Mar\u00e7al at\u00e9 o fim das elei\u00e7\u00f5es municipais.\nOs perfis continuam no ar at\u00e9 a notifica\u00e7\u00e3o oficial pelas plataformas, o que deve ocorrer em breve. Mar\u00e7al, no entanto, j\u00e1 est\u00e1 convocando seus seguidores para novos perfis e para o WhatsApp e se posicionando com uma \"v\u00edtima do sistema\".\nO PSB argumenta que o candidato do PRTB comete abuso de poder econ\u00f4mico ao pagar seguidores para fazer \"cortes\" e promover sua campanha nas redes sociais. Ele nega.\nO cumprimento das regras eleitorais e a defesa da pr\u00f3pria democracia versus a liberdade de express\u00e3o \u00e9 um debate que movimenta a direita e a esquerda no Brasil desde 2018 e chegou a ser alvo de um projeto de lei sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o das plataformas no Congresso.\nS\u00f3 que agora Nunes e seu padrinho pol\u00edtico, Bolsonaro, est\u00e3o do lado de quem est\u00e1 sendo prejudicado pelo candidato que joga fora das regras do jogo.\nEm guerra aberta contra Mar\u00e7al, que vem tirando votos de Nunes entre os bolsonaristas, a fam\u00edlia Bolsonaro demorou a comentar a suspens\u00e3o das contas do candidato do PRTB. O receio era apoiar Mar\u00e7al ou parecer que defendem \"censura\". No in\u00edcio da noite, o ex-presidente usou as redes sociais para \"independente de quem seja, n\u00e3o concordo com censura, t\u00e1 ok?\"\nF\u00e1bio Wajngarten, ex-secret\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o, foi um dos pouco a falar sobre o assunto:\n\"Perseguido foi o presidente Bolsonaro, voc\u00ea cavou esse p\u00eanalti a\u00ed. Daqui a pouco vai dizer que o Marcola tamb\u00e9m \u00e9 perseguido. Faz o M de mensalinho\", escreveu Wajngarten.\nBuscando n\u00e3o desagradar os eleitores bolsonaristas, Nunes se posicionou contra a liminar, sem apoiar Mar\u00e7al.\n\"Sou contra qualquer tipo de censura. A regra tem que ser igual para todos. Ou a Justi\u00e7a libera todos os candidatos para fazerem o mesmo, ou ningu\u00e9m utiliza estrutura paralela com cortes impulsionados\", escreveu o prefeito no X.\nSegundo apurou a coluna, a campanha do prefeito decidiu n\u00e3o entrar na Justi\u00e7a contra Mar\u00e7al para solicitar a cassa\u00e7\u00e3o da candidatura exatamente para evitar que ele se transformasse em m\u00e1rtir e Nunes num defensor da \"censura\".","134":"Pior do que a nudez inesperada \u00e9 o nu que n\u00e3o causa espanto. Ao avalizar nesta semana a fraudulenta reelei\u00e7\u00e3o de Nicol\u00e1s Maduro, o Tribunal Supremo de Justi\u00e7a da Venezuela imp\u00f4s a Lula o pior tipo de impudor: a indec\u00eancia que ningu\u00e9m pediu para ver, embora todos j\u00e1 intu\u00edssem que o presidente brasileiro ficaria, por assim dizer, com o derri\u00e8re exposto na janela.\nNa noita desta sexta-feira, Lula conversou por telefone com o presidente da Col\u00f4mbia, Gustavo Petro. Ambos buscavam uma sa\u00edda negociada para a crise venezuelana. Intimados pelas circunst\u00e2ncias a se reposionar, ainda hesitam em reconhecer o \u00f3bvio. Combinaram uma nova conversa para a pr\u00f3xima semana.\nA articula\u00e7\u00e3o inclu\u00eda tamb\u00e9m o presidente mexicano Andr\u00e9s L\u00f3pez Obrador. Entretanto, acometido pela s\u00edndrome do que estava por vir, Obrador retirou-se da negocia\u00e7\u00e3o. Livrou-se preventivamenre do constrangimento de admitir em p\u00fablico a obviedade de que a Venezuela tornou-se uma ditadura cl\u00e1ssica.\nO constrangimento \u00e9 maior para Lula. Na semana passada, trope\u00e7ando no \u00f3bvio, Lula declarou que \"a Venezuela vive um regime muito desagrad\u00e1vel\". Admitiu que Maduro adquiriu um \"vi\u00e9s autorit\u00e1rio\". Mas sustentou que o pa\u00eds vizinho \"ainda n\u00e3o \u00e9 uma ditadura\".\nAcorrentado a v\u00edcios ideol\u00f3gicos do passado, Lula demora a se dar conta de que, aplicando-se os seus conceitos \u00e0 conjuntura brasileira, Bolsonaro, admirador confesso da ditadura militar, n\u00e3o seria sen\u00e3o um personagem ligeiramente antidemocr\u00e1tico. O 8 de janeiro e o golpe falhado, que previa a anula\u00e7\u00e3o da vit\u00f3ria do pr\u00f3prio Lula, seriam meras conting\u00eancias aceit\u00e1veis.\nLula ainda defendia a hip\u00f3tese de supera\u00e7\u00e3o do caos venezuelano por meio da realiza\u00e7\u00e3o de uma ut\u00f3pica nova elei\u00e7\u00e3o. A transposi\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula para a realidade brasileira conduziria \u00e0 suposi\u00e7\u00e3o absurda de que Lula e o PT aceitariam graciosamente a submiss\u00e3o do resultado das urnas de 2022 a um tira-teima, uma esp\u00e9cie de VAR eleitoral.\nNo calor da fraude da autoproclama\u00e7\u00e3o de sua reelei\u00e7\u00e3o, Maduro prometera ao assessor internacional de Lula, Celso Amorim, que divulgaria as atas com os resultados individualizados das se\u00e7\u00f5es eleitorais da Venezuela em \"dois ou tr\u00eas dias\". Com a rapidez de um raio, o ditador voltou atr\u00e1s. \nMaduro alegou que um hipot\u00e9tico ataque hacker mergulara a Venezuela numa \"batalha cibern\u00e9tica nunca antes vista\". Transferiu as atas ocultas da Comiss\u00e3o Nacional Eleitoral, esp\u00e9cie de TSE venezuelano, sob dom\u00ednio chavista, para o manietado Tribunal Supremo de Justi\u00e7a.\nConforme o mundo esperava, a Corte Suprema da Venezuela, outra inst\u00e2ncia submetida \u00e0s conveni\u00eancias do ditador, avalizou a fraude. Pior: proibiu a divulga\u00e7\u00e3o das atas eleitorais. Muito pior: preparou o terreno para a pris\u00e3o do rival oposicionista Edmundo Gonz\u00e1lez e de de sua madrinha pol\u00edtica Mar\u00eda Corina.\nEmparedada, a diplomacia brasileira evolui rapidamente do constrangimento para o vexame. N\u00e3o \u00e9 que Lula seja um observador inerte da derrocada do regime venezuelano. O problema \u00e9 que, no limite, ele \u00e9 correspons\u00e1vel pela encrenca, pois sempre contemporizou com o deprava\u00e7\u00e3o do chavismo.\nEm 2013, quando sua criatura Dilma Rousseff era inquilina do Planalto, Lula gravou um v\u00eddeo para uma campanha de Maduro. Na pe\u00e7a, dizia que a gest\u00e3o do ditador repesentava \"a Venezuela que Ch\u00e1vez sonhou\". No ano passado, desenrolou o tapete vermelho para recepcionar Maduro em Bras\u00edlia. \nLula defendeu a reinser\u00e7\u00e3o do vizinho no Mercosul. Disse que a ditadura venezuelana n\u00e3o passava de \"narrativa\" ficcional. Sustentou que a democracia \u00e9 um conceito \"relativo\". Deu no que est\u00e1 dando.\nConsiderando-se que Maduro produz o maior flagelo humanit\u00e1rio da hist\u00f3ria do continente, aterrorizando os venezuelanos com a morte de manifestantes, a pris\u00e3o indiscriminada de patr\u00edcios sublevados e a potencializa\u00e7\u00e3o da di\u00e1spora venezuelana, a consequ\u00eancia da leni\u00eancia do Planalto \u00e9 politicamente devastadora.\nNum instante em que metade da sociedade brasileira respira aliviada por ter conseguido livrar o Brasil do projeto ditatorial de Bolsonaro pela margem mixuruca de 1,8 ponto percentual dos votos, Lula converte a derrocada de Maduro num processo de eros\u00e3o da sua popularidade. \u00c9 como se o xam\u00e3 do petismo disputasse com o capit\u00e3o golpista o posto de l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o.\nNa teoria, o Itamaraty mant\u00e9m o compromisso de n\u00e3o reconhecer a vit\u00f3ria de Maduro enquanto n\u00e3o vierem \u00e0 luz as atas da elei\u00e7\u00e3o de 28 de julho. Na pr\u00e1tica, submetido \u00e0 conting\u00eancia de que o rompimento de rela\u00e7\u00f5es com a Venezuela n\u00e3o conv\u00e9m ao Brasil, a diplomacia brasileira reconhece tacitamente a reelei\u00e7\u00e3o fraudulenta do ditador, condenando-se a conviver com ele.","135":"Qual \u00e9 a diferen\u00e7a entre Pablo Mar\u00e7al e o bolsonarismo? S\u00f3 a origem. O resto \u00e9 farinha do mesmo reacionarismo.","136":"Desembarco hoje nos Estados Unidos. Pelos pr\u00f3ximos meses e at\u00e9 2025, esta coluna passar\u00e1 a ser escrita de Nova York, centro do poder, da criatividade, de desconcertantes contradi\u00e7\u00f5es sociais, de diplomacia, de hipocrisia e de muita cultura.\nExatos 40 anos depois de minha primeira estadia nos EUA, volto para ser testemunha de um dos per\u00edodos mais fundamentais da hist\u00f3ria recente do pa\u00eds.\nUma encruzilhada de uma na\u00e7\u00e3o que ditou, nem sempre por instrumentos democr\u00e1ticos, as regras comportamentais, culturais, tecnol\u00f3gicas e econ\u00f4micas para uma parcela da humanidade.\nVenho para escutar, desconstruir clich\u00eas, tentar entender a complexidade de uma sociedade que passa, mais uma vez, por uma verdadeira batalha por sua alma. Uma pot\u00eancia sobre a qual paira a pergunta inc\u00f4moda sobre sua decad\u00eancia ou reinven\u00e7\u00e3o.\nEm novembro, um pa\u00eds rachado vai \u00e0s urnas, sob a sombra de um complexo industrial da desinforma\u00e7\u00e3o. Uma elei\u00e7\u00e3o marcada, entre outras coisas, por uma campanha que promete uma \"deporta\u00e7\u00e3o em massa\" de pessoas que nunca foram de outra na\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o ser\u00e1 a primeira vez que o pa\u00eds se olhar\u00e1 no espelho e ter\u00e1 de fazer perguntas dif\u00edceis. A hist\u00f3ria \u2014e seus ecos\u2014 nos revelam a profundidade da opress\u00e3o e desigualdade que mulheres, imigrantes, ind\u00edgenas e afroamericanos escravizados viveram, antes de poderem ser considerados cidad\u00e3os.\nTampouco ser\u00e1 a primeira vez que um grupo lutar\u00e1 por manter o que acredita ser o \"American Way of Life\".\nEm 1948, por exemplo, o governador segregacionista da Carolina do Sul, Strom Thurmond, estava concorrendo \u00e0 Presid\u00eancia por um partido que lutava contra os direitos civis. Num discurso, ele alertou que o projeto de Harry Truman para proibir o linchamento e a discrimina\u00e7\u00e3o na contrata\u00e7\u00e3o de empregados \"minaria o modo de vida americano\". Foi ovacionado.\nA hist\u00f3ria americana revela como profundas divis\u00f5es, rancores e protestos moldaram esse pa\u00eds. Um Destino Manifesto que justificou um massacre de povos inteiros. Um pa\u00eds que, por s\u00e9culos, construiu sua \"grandeza\" sob um apartheid expl\u00edcito, transformado hoje em impl\u00edcito.\nMas tamb\u00e9m um pa\u00eds da luta inspiradora por direitos. Um pa\u00eds de Martin Luther King e Rosa Parks, da genialidade de Nina Simone, Jasper Johns e tantos outros.\nNos pr\u00f3ximos meses, o que est\u00e1 em jogo n\u00e3o \u00e9 apenas a escolha de quem ocupar\u00e1 a Casa Branca. Mas o destino de pol\u00edticas que podem afetar milh\u00f5es de pessoas no Haiti, na Venezuela, na Palestina, na Ucr\u00e2nia, em Cuba, no Sud\u00e3o, na China e mesmo no Brasil.\nPor giros inesperados da vida, ser\u00e1 desse posto privilegiado de observa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m olharei para os desafios da ONU e sua burocratiza\u00e7\u00e3o da utopia. Uma entidade que, para muitos, est\u00e1 sob os escombros de Gaza.\nO sistema multilateral criado em 1945 e com sede em Nova York j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 suficiente para dar respostas aos atuais desafios e para um mundo que viu seus eixos de poder migrarem. A pandemia acelerou a desconstru\u00e7\u00e3o de um mundo. Mas n\u00e3o h\u00e1 quem ouse decifrar o que vir\u00e1 em seu lugar.\nA disputa pelo poder est\u00e1 em andamento em cada canto do planeta em ebuli\u00e7\u00e3o. E esse movimento tem um cap\u00edtulo fundamental aqui, nesta encruzilhada eleitoral e existencial nos EUA.\nWelcome on board. A viagem promete ser fascinante.","137":"Ainda que publicamente colegas do STF (Supremo Tribunal Federal) n\u00e3o economizem elogios aos m\u00e9todos investigativos adotados pelo ministro Alexandre de Moraes, nem todo integrante da corte aprova as medidas assinadas por ele. Em especial, as mais recentes.\nQuando perguntados sobre os \u00faltimos epis\u00f3dios em car\u00e1ter reservado, os elogios p\u00fablicos se calam - e, no lugar deles, fei\u00e7\u00f5es reticentes denunciam que nem tudo merece aprova\u00e7\u00e3o.\nMesmo com ressalvas \u00e0 metodologia de Moraes, ministros do Supremo preferem n\u00e3o critic\u00e1-lo em um momento de fragilidade - tanto dele, quanto do tribunal frente aos outros Poderes.\nPedidos de impeachment de Moraes s\u00e3o recorrentes no Congresso Nacional. O movimento mais recente nesse sentido surgiu a partir da reportagem da Folha de S\u00e3o Paulo que revelou que o gabinete do ministro no Supremo ordenou, de forma n\u00e3o oficial, a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios pelo TSE (Tribunal Superior Eleitoral) para embasar decis\u00f5es contra bolsonaristas no inqu\u00e9rito das fake news. Na \u00e9poca, Moraes presidia a corte eleitoral.\nAo mesmo tempo, decis\u00f5es recentes do STF acirraram o atrito com o Congresso Nacional - como, por exemplo, a que dificultou o pagamento de emendas parlamentares ao Or\u00e7amento da Uni\u00e3o. O Congresso amea\u00e7ou retaliar com a vota\u00e7\u00e3o de projetos que limitam a atua\u00e7\u00e3o do tribunal.\nNo dia seguinte \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da reportagem da Folha de S\u00e3o Paulo, Gilmar Mendes, Lu\u00eds Roberto Barroso e o procurador-geral da Rep\u00fablica, Paulo Gonet, elogiaram Moraes em discursos proferidos no plen\u00e1rio do STF.\nFortalecido, Moraes seguiu a mesma toada: na segunda-feira (19), abriu por conta pr\u00f3pria um inqu\u00e9rito para investigar o epis\u00f3dio. Ele mesmo se declarou relator. Determinou tamb\u00e9m o depoimento de Eduardo Tagliaferro, ex-chefe da Assessoria Especial de Enfrentamento \u00e0 Desinforma\u00e7\u00e3o do TSE, e ordenou a apreens\u00e3o do aparelho celular dele.\nNa decis\u00e3o que instaurou o inqu\u00e9rito, Moraes escreveu que \"o vazamento e a divulga\u00e7\u00e3o de mensagens particulares trocadas entre servidores dos referidos tribunais (TSE e STF) se revelam como novos ind\u00edcios da atua\u00e7\u00e3o estruturada de uma poss\u00edvel organiza\u00e7\u00e3o criminosa que tem por um de seus fins desestabilizar as institui\u00e7\u00f5es republicanas\".\nGonet tem apoiado os m\u00e9todos de Moraes n\u00e3o apenas em palavras, mas em atitudes. N\u00e3o reclamou de n\u00e3o ter sido consultado para a abertura de inqu\u00e9rito, como \u00e9 praxe acontecer nas investiga\u00e7\u00f5es conduzidas pelo STF.\nPara completar a parceria, o procurador-geral recomendou a apreens\u00e3o do celular de Tagliaferro enquanto ele prestava depoimento. Segundo Gonet, a medida era necess\u00e1ria \"para identificar os autores dos vazamentos criminosos praticados e cessar as pr\u00e1ticas delitivas, para resguardar a seguran\u00e7a e a lisura de importantes trabalhos investigativos\".\nA \u00faltima semana remonta \u00e0 g\u00eanese da aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos pouco ortodoxos de investiga\u00e7\u00e3o no STF. Em 2019, o ent\u00e3o presidente da corte, Dias Toffoli, abriu por conta pr\u00f3pria o que ficou conhecido como inqu\u00e9rito das fake news, com o objetivo de apurar ataques a integrantes do tribunal. Deu a relatoria a Moraes.\nA partir de ent\u00e3o, coube ao mesmo ministro comandar outras investiga\u00e7\u00f5es semelhantes - como o inqu\u00e9rito que investiga a atua\u00e7\u00e3o de mil\u00edcias digitais e as apura\u00e7\u00f5es decorrentes da tentativa de golpe de 8 de janeiro de 2023.\nPassados mais de cinco anos da abertura do primeiro inqu\u00e9rito, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de quando o caso das fake news e outras investiga\u00e7\u00f5es ser\u00e3o encerradas. Em um movimento contr\u00e1rio, mais inqu\u00e9ritos s\u00e3o abertos nos mesmos moldes, revelando uma tend\u00eancia do STF de legitimar, ao menos publicamente, m\u00e9todos investigativos pouco usuais para proteger a si mesmos.","138":"\u00c9 um esc\u00e2ndalo que Javier Milei permita que condenados pela Justi\u00e7a brasileira por participarem do ataque \u00e0s sedes dos Tr\u00eas Poderes em 8 de janeiro de 2023 usem o seu pa\u00eds como plataforma para bombar manifesta\u00e7\u00f5es que defendem atos golpistas e, portanto, t\u00eam a mesma natureza.\nReportagem do UOL, neste s\u00e1bado (24), mostra que brasileiros que fugiram para a Argentina a fim de evitar puni\u00e7\u00f5es por seus crimes gravaram v\u00eddeos conclamando para protestos no Brasil no pr\u00f3ximo 7 de setembro.\nA justificativa \u00e9 atacar o ministro Alexandre de Moraes, relator no Supremo Tribunal Federal da a\u00e7\u00e3o que julga a tentativa de golpe de Estado. Reclamam que uma s\u00e9rie de reportagens da Folha de S.Paulo, que critica o ministro, mostra que ele agiu fora da linha. Na pr\u00e1tica, contudo, o objetivo do grupo \u00e9 defender o golpismo que se instalou no Brasil entre a derrota eleitoral do bolsonarismo em outubro de 2022 e o 8 de janeiro.\nMilei nunca se furtou a demonstrar a amizade com a fam\u00edlia Bolsonaro e o desprezo pelo presidente Lula. Tanto que faltou a uma reuni\u00e3o do Mercosul para participar de um evento da extrema direita em Santa Catarina, colocando seus interesses pessoais \u00e0 frente daqueles dos argentinos. Tamb\u00e9m j\u00e1 ofereceu ajuda ao bilion\u00e1rio Elon Musk em meio aos seus ataques contra Moras e o STF.\nQuando levas de condenados ou processados come\u00e7aram a quebrar suas tornozeleiras eletr\u00f4nicas e fugirem para o vizinho, Milei foi criticado, mas deu guarida . A justificativa tem sido de que o asilo pol\u00edtico \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o latino-americana \u2014 mesmo que, normalmente, seja ele ser concedido aos que fogem de uma ditadura, n\u00e3o para aqueles que fogem por tentar implementar uma.\nAgora, os fuj\u00f5es brasileiros est\u00e3o usando o local que os acolheu como plataforma para atacar um dos poderes da Rep\u00fablica. Pior: para convocar por atos que tentam reescrever uma parte tenebrosa de nossa hist\u00f3ria recente. Vendem-se como her\u00f3is, mas s\u00e3o bandidos comuns.\nO sil\u00eancio de Milei diante disso ser\u00e1 anu\u00eancia, o equivalente a chancelar o que os fuj\u00f5es est\u00e3o fazendo. Ou seja, interfer\u00eancia na pol\u00edtica interna de um pa\u00eds amigo e interdependente econ\u00f4mica e socialmente do seu.\nTor\u00e7amos para que os adultos no governo argentino ou pelo menos o esp\u00edrito de Conan, seu cachorro morto com o qual Milei j\u00e1 confessou conversar atrav\u00e9s de um medium, o aconselhem de que esse tipo de agress\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma boa ideia.","139":"A tr\u00eas dias da estreia no Aberto dos Estados Unidos, o tenista espanhol Carlos Alcaraz desistiu de um treino deste s\u00e1bado (24) devido a uma entorse no tornozelo que considera \"n\u00e3o ter sido s\u00e9ria\".\u00a0\nAcho que o tornozelo \"est\u00e1 bem. Parei de treinar por precau\u00e7\u00e3o. N\u00e3o me senti confort\u00e1vel o suficiente para continuar caso piorasse\", explicou Alcaraz em entrevista coletiva em Flushing Meadows (Nova York).\u00a0\nO espanhol, vencedor deste Grand Slam em 2022, torceu o tornozelo direito ao devolver uma bola durante o treino com o argentino Francisco Cer\u00fandolo.\u00a0\n\"Veremos como (o tornozelo) reage ao longo do dia quando ficar mais frio, mas acho que n\u00e3o ser\u00e1 nada s\u00e9rio. Est\u00e1 tudo sob controle\", disse ele. \"Amanh\u00e3 tentarei treinar de novo sem pensar nisso\".\u00a0\n\"N\u00e3o fiquei nada preocupado com a minha participa\u00e7\u00e3o no US Open\", insistiu. \"Obviamente fiquei irritado porque n\u00e3o queria parar de treinar, tamb\u00e9m por respeito a Cer\u00fandolo\".\nAlcaraz, de 21 anos, conquistou os t\u00edtulos de Roland Garros e Wimbledon nesta temporada, elevando sua contagem de trof\u00e9us de Grand Slam para quatro.\u00a0\nDesde ent\u00e3o, por\u00e9m, a joia espanhola emendou decep\u00e7\u00f5es com a derrota na final dos Jogos Ol\u00edmpicos para Novak Djokovic e uma elimina\u00e7\u00e3o inesperada na estreia no Masters 1000 de Cincinnati, onde foi visto pela primeira vez destruindo uma raquete no ch\u00e3o, com raiva.\u00a0\nAlcaraz disse neste s\u00e1bado que n\u00e3o ficou surpreso com a grande repercuss\u00e3o que sua atitude causou. Ele pediu desculpas horas ap\u00f3s a sua elimina\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\"N\u00e3o me surpreendeu porque \u00e9 algo novo para todos, algo novo para mim tamb\u00e9m\", explicou. \"Eu nunca tinha reagido dessa forma, mas ao mesmo tempo acho normal ter algum tipo de rea\u00e7\u00e3o que no final voc\u00ea n\u00e3o controla. Acho que todo mundo em algum momento da vida n\u00e3o conseguiu controlar suas emo\u00e7\u00f5es\".\u00a0\nO espanhol tamb\u00e9m minimizou a quase total falta de rodagem em quadra dura para este Aberto dos Estados Unidos.\n\"Para mim n\u00e3o importa\", destacou. \"Antes de Roland Garros eu n\u00e3o tinha muitas partidas no saibro e foi um resultado muito bom, e o mesmo aconteceu depois em Wimbledon\".\u00a0\nSobre a derrota para Djokovic na final de Paris-2024, Alcaraz disse que \"foi um momento dif\u00edcil\", mas \"dias depois eu j\u00e1 estava bem\".\u00a0\n\"Me dei conta de que havia conquistado a medalha de prata, foi uma grande conquista da qual tenho que me orgulhar\", lembrou. \"Vou encarar a pr\u00f3xima final ou os pr\u00f3ximos jogos importantes da minha carreira de uma forma diferente ou melhor do que nos Jogos Ol\u00edmpicos\".\nbur-gbv\/cl\/aam\n\u00a9 Agence France-Presse","140":"O prefeito de Ribeir\u00e3o Preto, Duarte Nogueira (PSDB), garantiu que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de evacua\u00e7\u00e3o de casas no munic\u00edpio. Neste s\u00e1bado (24), a cidade no interior de S\u00e3o Paulo registrou 14 focos ativos em diferentes regi\u00f5es.\nO que aconteceu\nAo UOL, o prefeito afirmou que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de sair do local. Nogueira disse que o \u00fanico local onde essa possibilidade foi cogitada foi na regi\u00e3o sul do distrito de Bonfim Paulista, no condom\u00ednio de luxo Residencial Alphaville. \"As pessoas ficaram assustadas e temeram que suas casas pudessem ser atingidas pelo fogo. Ele afirmou que os moradores j\u00e1 voltaram para os im\u00f3veis.\nUma forte tempestade de poeira e fuligem de queimada transformou \"o dia em noite\" neste s\u00e1bado e tamb\u00e9m contribuiu com cen\u00e1rio de medo.\nNogueira informou que nenhuma casa foi atingida e que caminh\u00f5es-pipa se deslocaram para o local e conseguiram controlar os dois principais focos de inc\u00eandio. A \u00faltima etapa foi controlada com aceiros, faixas de terreno sem vegeta\u00e7\u00e3o que funcionam como barreiras contra a propaga\u00e7\u00e3o do fogo.\nO prefeito afirmou que a\u00e7\u00f5es de contigenciamento realizadas h\u00e1 dois anos ajudaram a manter a situa\u00e7\u00e3o sob controle. \"Agora, estamos focados no rescaldo, cuidando de locais onde o fogo pode n\u00e3o ser percept\u00edvel, mas ainda existe\", informou.\nAs secas anteriores foram problem\u00e1ticas, mas n\u00e3o t\u00e3o severas quanto essa. Em mais de 20 anos, nunca vi algo dessa magnitude. Ribeir\u00e3o Preto, Duarte Nogueira (PSDB)\nA umidade relativa do ar abaixo de 20% e uma estiagem prolongada explicam a situa\u00e7\u00e3o agravada deste ano, diz o prefeito. Existe expectativa de chuva para este domingo (25), o que pode ajudar a conter novos focos de inc\u00eandio.\nA Guarda Civil e o Corpo de Bombeiros est\u00e3o atuando nas \u00e1reas afetadas. O governo do estado, atrav\u00e9s do Corpo de Bombeiros e da Pol\u00edcia Militar, est\u00e1 colaborando no controle dos focos de inc\u00eandio.\nA busca por unidades de sa\u00fade para tratar de problemas respirat\u00f3rios aumentou 60% em Ribeir\u00e3o Preto, em compara\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia aos fins de semana, informou a prefeitura. \"A Secretaria Municipal de Sa\u00fade continua monitorando a situa\u00e7\u00e3o e est\u00e1 preparada para atender a poss\u00edveis aumentos na demanda, especialmente nos pr\u00f3ximos dias, na segunda e ter\u00e7a-feira\", diz o \u00f3rg\u00e3o.","141":"S\u00c3O PAULO (Reuters) - O Brasil e a Col\u00f4mbia emitiram declara\u00e7\u00e3o conjunta na noite deste s\u00e1bado em que novamente afirmam que continuam aguardando a divulga\u00e7\u00e3o de atas de vota\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o presidencial na Venezuela e manifestaram \"total oposi\u00e7\u00e3o\" \u00e0s san\u00e7\u00f5es contra o pa\u00eds.\n\"Brasil e Col\u00f4mbia tomam nota da decis\u00e3o do Tribunal Supremo de Justi\u00e7a (TSJ) da Venezuela sobre o processo eleitoral. Reiteram que continuam a aguardar a divulga\u00e7\u00e3o, pelo CNE, das atas desagregadas por se\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o\", afirma a nota conjunta dos dois pa\u00edses \u00e0 imprensa.\nA declara\u00e7\u00e3o foi emitida ap\u00f3s conversas por telefone na sexta-feira e neste s\u00e1bado entre o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e seu colega colombiano Gustavo Petro.\n\"Manifestam tamb\u00e9m sua total oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 continuada aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es unilaterais como instrumento de press\u00e3o\", afirmam os dois pa\u00edses, acrescentando que as san\u00e7\u00f5es s\u00e3o contr\u00e1rias ao direito internacional e prejudicam a popula\u00e7\u00e3o.\n\"A normaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Venezuela requer o reconhecimento de que n\u00e3o existe uma alternativa duradoura ao di\u00e1logo pac\u00edfico e \u00e0 conviv\u00eancia democr\u00e1tica na diversidade\", afirmaram os pa\u00edses na declara\u00e7\u00e3o.","142":"Os presidentes do Brasil, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, e da Col\u00f4mbia, Gustavo Petro, insistiram neste s\u00e1bado em que a Venezuela publique as atas da pol\u00eamica elei\u00e7\u00e3o presidencial vencida por Nicol\u00e1s Maduro, cujo resultado foi validado pela Justi\u00e7a daquele pa\u00eds.\n\"Ambos os presidentes permanecem convencidos de que a credibilidade do processo eleitoral somente poder\u00e1 ser restabelecida mediante a publica\u00e7\u00e3o transparente dos dados desagregados por se\u00e7\u00e3o eleitoral e verific\u00e1veis\", diz um comunicado conjunto divulgado ap\u00f3s novos contatos telef\u00f4nicos entre os l\u00edderes.\ndas\/mel\/lb\n\u00a9 Agence France-Presse","143":"Os presidentes do Brasil, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, e da Col\u00f4mbia, Gustavo Petro, insistiram neste s\u00e1bado em que a Venezuela publique as atas da pol\u00eamica elei\u00e7\u00e3o presidencial vencida por Nicol\u00e1s Maduro, cujo resultado foi validado nesta semana pela Justi\u00e7a venezuelana.\n\"Ambos os presidentes permanecem convencidos de que a credibilidade do processo eleitoral somente poder\u00e1 ser restabelecida mediante a publica\u00e7\u00e3o transparente dos dados desagregados por se\u00e7\u00e3o eleitoral e verific\u00e1veis\", diz uma declara\u00e7\u00e3o conjunta divulgada ap\u00f3s novos contatos telef\u00f4nicos entre os l\u00edderes.\nO Tribunal Supremo de Justi\u00e7a (TSJ) da Venezuela certificou na \u00faltima quinta-feira a reelei\u00e7\u00e3o de Maduro, que chamou a decis\u00e3o de \"contundente\", em meio a den\u00fancias da oposi\u00e7\u00e3o de fraude e \"judicializa\u00e7\u00e3o\" eleitoral.\nMaduro havia pedido ao TSJ que \"certificasse\" o resultado das elei\u00e7\u00f5es de 28 de julho, nas quais o Conselho Nacional Eleitoral (CNE) o proclamou vencedor com 52% dos votos. A oposi\u00e7\u00e3o garante ter vencido o pleito e acusa tanto o tribunal quanto o CNE de servirem ao chavismo.\nA falta de transpar\u00eancia levanta suspeitas de v\u00e1rios pa\u00edses e organiza\u00e7\u00f5es internacionais, e a decis\u00e3o do TSJ foi criticada pela comunidade internacional.\nDiferentemente de l\u00edderes de outros pa\u00edses, como os Estados Unidos, que rejeitaram completamente a valida\u00e7\u00e3o do TSJ, Lula e Petro disseram apenas que \"tomam nota\" dessa decis\u00e3o.\nBrasil e Col\u00f4mbia ressaltaram que mant\u00eam abertos seus canais de comunica\u00e7\u00e3o tanto com o governo venezuelano quanto com a oposi\u00e7\u00e3o, e reiteraram sua disposi\u00e7\u00e3o a facilitar o entendimento, embora sem clareza sobre o alcance desses di\u00e1logos.\ndas\/mel\/lb\n\u00a9 Agence France-Presse","144":"O s\u00e9rvio Novak Djokovic disse neste s\u00e1bado (24) que compreende a frustra\u00e7\u00e3o de alguns tenistas com a \"falta de coer\u00eancia\" na luta antidoping que percebem devido ao caso do duplo positivo do astro italiano Jannik Sinner.\u00a0\n\"Entendo que a frustra\u00e7\u00e3o dos jogadores se deve \u00e0 falta de coer\u00eancia. Entendo que o caso dele foi basicamente resolvido no momento em que foi anunciado (ter\u00e7a-feira). Mas acho que j\u00e1 se passaram cinco ou seis meses desde que contaram a not\u00edcia a ele \u00a0e a sua equipe\", disse Djokovic em entrevista coletiva em Nova York, antes do Aberto dos Estados Unidos, que come\u00e7a na segunda-feira.\u00a0\n\"Sim, h\u00e1 muitos problemas no sistema. Vemos falta de protocolos claros e uniformes\", acrescentou o s\u00e9rvio, que em 2019 ajudou a fundar a associa\u00e7\u00e3o independente de jogadores PTPA.\u00a0\nOs dois testes positivos de Sinner para a subst\u00e2ncia proibida clostebol ocorreram em mar\u00e7o passado, mas s\u00f3 foram divulgados na ter\u00e7a-feira, quando a Ag\u00eancia Internacional para a Integridade do T\u00eanis (ITIA) inocentou o italiano no final de uma investiga\u00e7\u00e3o.\nO campe\u00e3o do \u00faltimo Aberto da Austr\u00e1lia alegou que as pequenas quantidades detectadas de clostebol, um anabolizante derivado da testosterona, vieram de seu fisioterapeuta, que usou um spray de venda livre para tratar um corte em um dedo e contaminou o tenista ao massage\u00e1-lo.\u00a0\nDesde ent\u00e3o, v\u00e1rios jogadores denunciaram um poss\u00edvel tratamento favor\u00e1vel a Sinner, que p\u00f4de continuar competindo durante o processo.\u00a0\n\"Eu entendo os sentimentos de muitos jogadores que se perguntam se s\u00e3o tratados da mesma forma que os outros\", disse Djokovic. \"Muitos jogadores tiveram casos semelhantes e n\u00e3o obtiveram o mesmo resultado\".\u00a0\n\"Vamos esperar que os \u00f3rg\u00e3os dirigentes do nosso esporte possam aprender com este caso e ter uma abordagem melhor para o futuro. Acho que coletivamente tem que haver uma mudan\u00e7a, \u00e9 \u00f3bvio\", acrescentou o atual campe\u00e3o do US Open.\u00a0\nEm outra coletiva de impresna neste s\u00e1bado em Flushing Meadows, o espanhol Carlos Alcaraz disse que o caso de Sinner \"\u00e9 um problema muito s\u00e9rio\" e deve haver raz\u00f5es desconhecidas pelas quais ele n\u00e3o foi sancionado.\n\"H\u00e1 algo por tr\u00e1s de tudo isso que muitas pessoas provavelmente n\u00e3o sabem, nem eu sei\", disse ele. \"No final (Sinner) testou positivo, mas haver\u00e1 alguma raz\u00e3o pela qual eles o deixaram continuar jogando que n\u00e3o sabemos. Tampouco posso falar muito mais sobre isso\".\u00a0\n\"\u00c9 um momento muito dif\u00edcil para ele, com certeza\", acrescentou Alcaraz, que mant\u00e9m uma boa rela\u00e7\u00e3o pessoal com o seu grande rival de gera\u00e7\u00e3o.\nrg-gbv\/cl\/aam\n\u00a9 Agence France-Presse","145":"O presidente da Argentina, Javier Milei, divulgou neste fim de semana uma foto nas redes sociais com a ex-vedete Amalia \"Yuyito\" Gonz\u00e1lez, que apresentou como sua namorada.\nO presidente, 53, mostrou-se na companhia de Amalia, 64, na noite de ontem, antes de participar do ato pelo 140\u00ba anivers\u00e1rio da Bolsa de Com\u00e9rcio na cidade de Ros\u00e1rio.\nAmalia compartilhou a publica\u00e7\u00e3o do presidente, acompanhada da legenda \"Sa\u00edda de sexta com meu namorado\" e de estrofes da m\u00fasica \"Love Is in the Air\", de John Paul Young.\nAmalia \u00e9 uma figura famosa do mundo do espet\u00e1culo argentino associada romanticamente na d\u00e9cada de 1980 a Carlos Menem antes de ele se tornar presidente. Mais tarde, a atriz, modelo e comunicadora relacionou-se com Guillermo Coppola, representante e amigo do jogador Diego Armando Maradona.\nOs rumores de um romance entre o presidente e a ex-vedete come\u00e7aram semanas atr\u00e1s. Os dois causaram sensa\u00e7\u00e3o no m\u00eas passado, no Teatro Col\u00f3n, onde assistiram \u00e0 \u00f3pera \"Carmen\".\nO casal voltou a ganhar as manchetes no \u00faltimo dia 13, quando deu o primeiro beijo em p\u00fablico, durante um evento no Pal\u00e1cio Liberdade, antes conhecido como Centro Cultural Kirchner. Um dia depois, Amalia confirmou em um programa de TV o que chamou de \"romance\" com o presidente.\nMilei anunciou em abril o fim de seu relacionamento com a humorista e imitadora F\u00e1tima Florez, sua companheira desde meados de 2023.\nO presidente argentino, que n\u00e3o tem filhos e nunca se casou, namorou entre 2018 e 2019 a cantora Daniela Mori.","146":"Desde 2015, o poderio or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro do Congresso aumentou 11 vezes. A fatia do or\u00e7amento federal gasta com emendas dos parlamentares foi multiplicada de R$ 3,4 bilh\u00f5es (2015) para R$ 37,8 bilh\u00f5es (valor provis\u00f3rio de 2024).\nEsse feito in\u00e9dito e hist\u00f3rico \u00e9 resultado do trabalho, principalmente, de tr\u00eas presidentes da C\u00e2mara dos Deputados: Eduardo Cunha, o idealizador; Rodrigo Maia, o multiplicador; e Arthur Lira, executor m\u00e1ximo. Por tr\u00eas anos seguidos, Lira executou 99% das emendas de seus colegas parlamentares, mais do que todos os seus antecessores no cargo.\nSomando-se todos os valores empenhados para emendas parlamentares entre 2015 e agosto de 2024, deputados e senadores se apoderaram do destino de R$ 213 bilh\u00f5es do meu, do seu, do nosso.\nPara chegar a esse grau de sucesso, os tr\u00eas presidentes da C\u00e2mara precisaram aprovar uma s\u00e9rie de emendas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Em regra, elas aumentaram os valores destinados aos parlamentares dentro do or\u00e7amento, tornaram a execu\u00e7\u00e3o das emendas mais opacas e dif\u00edceis de fiscalizar. Foi assim:\nEduardo Cunha:\nNo seu primeiro ano como presidente da C\u00e2mara, Cunha aprovou adendo \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, em 2015, e tornou obrigat\u00f3ria a execu\u00e7\u00e3o de parte das emendas individuais dos parlamentares ao or\u00e7amento.Dos R$ 9,7 bilh\u00f5es previstos para 2015, conseguiu executar R$ 3,4 bi. Apenas 36% do valor.\nRodrigo Maia: \nEm seu primeiro ano como presidente da C\u00e2mara, Maia aprovou mudan\u00e7a constitucional, em 2019, e tornou tamb\u00e9m impositivas as emendas de bancada estaduais.Dos mais de R$ 13,6 bilh\u00f5es (R$ 9 bi individuais + R$ 4,6 bi de bancada) previstos para emendas em 2019, conseguiu executar R$ 13 bi: 95% de sucesso.Maia aprovou uma segunda mudan\u00e7a na Constitui\u00e7\u00e3o e criou as chamadas \"emendas Pix\", que os parlamentares podem enviar a munic\u00edpios e governos estaduais sem definir o objeto da despesa, dificultando sua fiscaliza\u00e7\u00e3o.Em 2020, al\u00e9m das emendas Pix, entrou em vigor um novo tipo de emenda: as emendas de relator (chamadas de \"or\u00e7amento secreto\" por ocultarem o patrono de fato da emenda).Dos R$ 36 bilh\u00f5es previstos no or\u00e7amento de 2020 (R$ 20 bi de relator, R$ 9,5 individuais, R$ 6 bi bancada), Maia no seu \u00faltimo ano como presidente da C\u00e2mara conseguiu executar R$ 35,4 bi: 98% de sucesso.\nArthur Lira:\nEm 2021, no seu primeiro ano como presidente da C\u00e2mara, Lira tinha previsto no or\u00e7amento R$ 33,8 bilh\u00f5es em emendas parlamentares; conseguiu executar R$ 33,4 bi: 99% de sucesso.Em 2022, um adendo \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o aumentou o percentual destinado \u00e0s emendas parlamentares de 1,2% para 2% da receita corrente l\u00edquida. Mas por causa da recess\u00e3o p\u00f3s-pandemia, a receita do governo caiu e o valor bruto das emendas tamb\u00e9m: dos R$ 25,8 bilh\u00f5es previstos, Lira conseguiu executar R$ 25,5 bi (99% de sucesso).Em 2023, com Lira reeleito e a receita do governo voltando a crescer, os recursos previstos para emendas parlamentares aumentaram para R$ 35,8 bilh\u00f5es (R$ 21 bi para emendas individuais, R$ 7,7 bi para emendas de bancada, R$ 6,9 para emendas de comiss\u00e3o). Conseguiu executar R$ 35,4 bi: 99% de sucesso.Em 2024, no seu \u00faltimo ano como presidente da C\u00e2mara, Lira conseguiu aumentar em 37% o valor or\u00e7ado para as emendas. Dos R$ 49 bilh\u00f5es previstos, j\u00e1 conseguiu executar R$ 37,8 bi em agosto - o maior valor da hist\u00f3ria. Por enquanto, sua taxa de sucesso \u00e9 de 77%, mas sua meta \u00e9 bater os 99% pelo quarto ano seguido. Ser\u00e1 um feito in\u00e9dito.\nAp\u00f3s press\u00e3o do Executivo e do Supremo Tribunal Federal, o Congresso concordou em definir novas regras para tornar a execu\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares ao or\u00e7amento mais transparentes. Mas isso ainda vai depender de uma regulamenta\u00e7\u00e3o a ser negociada entre os parlamentares e o governo. O valor recorde para as emendas, por\u00e9m, est\u00e1 garantido e perpetuado.\nEscute a \u00edntegra do podcast A Hora\nPodcast A Hora, com Jos\u00e9 Roberto de Toledo e Thais Bilenky\nA Hora \u00e9 o novo podcast de not\u00edcias do UOL com os jornalistas Thais Bilenky e Jos\u00e9 Roberto de Toledo. O programa vai ao ar todas as sextas-feiras pela manh\u00e3 nas plataformas de podcast e, \u00e0 tarde, no YouTube.\nEscute a \u00edntegra nos principais players de podcast, como o Spotify e o Apple Podcasts j\u00e1 na sexta-feira pela manh\u00e3. \u00c0 tarde, a \u00edntegra do programa tamb\u00e9m estar\u00e1 dispon\u00edvel no formato videocast no YouTube. O conte\u00fado dar\u00e1 origem tamb\u00e9m a uma newsletter, enviada aos s\u00e1bados de manh\u00e3.","147":"Numa intensifica\u00e7\u00e3o do conflito no Oriente M\u00e9dio, Israel e Hezbollah ampliaram ataques m\u00fatuos entre s\u00e1bado (24) e domingo (25). Alegando \"autodefesa\", o governo de Benjamin Netanyahu usou mais de cem jatos para destruir, no L\u00edbano, bases do grupo ligado ao Ir\u00e3. J\u00e1 o Hezbollah afirmou que disparou mais de 320 m\u00edsseis e drones contra as bases militares e centros do Mossad, em Israel. Segundo o grupo, a opera\u00e7\u00e3o teria sido \"conclu\u00edda\".\nEnquanto isso, com as negocia\u00e7\u00f5es sobre um cessar-fogo em Gaza em um impasse, as diplomacias nos EUA, de pa\u00edses \u00e1rabes e Europa temem que a nova tens\u00e3o conduza a regi\u00e3o a uma guerra regional.\nEm Washington, o presidente Joe Biden passou a acompanhar de perto os acontecimentos nas \u00faltimas horas. Mas a Casa Branca insistiu que o governo americano continua comprometido com o \"direito de Israel de se defender\". Fontes diplom\u00e1ticas revelam que Biden foi informado por parte das autoridades israelenses de que esse ataque de preven\u00e7\u00e3o seria realizado.\nNa ONU, a tens\u00e3o est\u00e1 sendo considerada como \"alarmante\". Em uma declara\u00e7\u00e3o, o Escrit\u00f3rio do Coordenador Especial das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o L\u00edbano (Unscol) e a For\u00e7a Interina das Na\u00e7\u00f5es Unidas no L\u00edbano (Unifil) chamaram a situa\u00e7\u00e3o de \"preocupantes\" e pediram a todas as partes que evitassem uma escalada maior. \"\u00c0 luz dos preocupantes acontecimentos na Linha Azul desde o in\u00edcio da manh\u00e3, a Unscol e a Unifil pedem a todos que cessem o fogo e se abstenham de novas a\u00e7\u00f5es de escalada\", disseram.\nDiplomatas na regi\u00e3o acreditam que nem o Hezbollah e nem Israel querem um conflito armado maior na regi\u00e3o. Mas a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 de que a crise saia de controle. O governo de Egito alertou sobre os riscos de uma prolifera\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e os riscos de um segundo front para o conflito, desta vez entre o Hezbollah e Israel.\nJ\u00e1 o Reino Unido pediu uma desescalada para \"evitar uma grande guerra regional\". \"Esse \u00e9 o verdadeiro perigo que a regi\u00e3o enfrenta\", disse Pat McFadden, ministro do governo brit\u00e2nico. No L\u00edbano, o governo manteve uma reuni\u00e3o de emerg\u00eancia e afirmou estar trabalhando para evitar uma escalada da crise.\nO que ocorreu?\nDurante a madrugada de s\u00e1bado para domingo, as For\u00e7as de Defesa de Israel anunciaram ataques contra bases do Hezbollah no sul do L\u00edbano. Oficialmente, o governo de Benjamin Netanyahu alegou que havia identificado o risco de um bombardeio iminente por parte do grupo apoiado pelo Ir\u00e3. Os disparos de Israel teriam visado um lan\u00e7ador de foguetes, que estava prestes a enviar m\u00edsseis \u00e0 cidade de Tel Aviv.\nA ofensiva israelense, portanto, teria como objetivo neutralizar esse ataque e, para isso, cerca de 40 m\u00edsseis e ofensivas foram realizadas. \"A For\u00e7a de Defesa de Israel identificou a organiza\u00e7\u00e3o terrorista Hezbollah se preparando para disparar m\u00edsseis e foguetes em dire\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio israelense\", disse a autoridade militar israelense. Segundo eles, \"em resposta a essas amea\u00e7as\", Israel est\u00e1 \"atacando alvos terroristas no L\u00edbano.\"\nOs voos a partir do aeroporto Ben Gurion, em Tel Aviv, foram temporariamente suspensos, e o gabinete de Netanyahu manteve uma reuni\u00e3o de emerg\u00eancia na manh\u00e3 deste domingo. Antes mesmo do encontro, o ministro da defesa israelense, Yoav Gallant, declarou uma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia em Israel pelas pr\u00f3ximas 48 horas.\nA prefeitura de Tel Aviv ainda anunciou o cancelamento de todas as atividades de lazer na cidade. Praias e centros culturais foram fechados. Empresas como a Air France cancelaram ainda seus voos tanto para Beirute como Tel Aviv.\nGallant disse que conversou com seu colega americano Lloyd Austin e o informou sobre o ataque no L\u00edbano. Gallant declarou ainda estava determinado a \"usar todos os meios \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o para proteger nossos cidad\u00e3os\".\nMais de 320 foguetes contra Israel\nMenos de uma hora depois dos primeiros ataques de Israel, o Hezbollah explicou que sua ofensiva seria uma resposta ao assassinato de seu comandante, Fuad Shukr, em Beirute, em 30 de julho.\nO ataque, segundo grupo liban\u00eas, teve como alvo bases militares israelenses para \"facilitar a passagem de drones\" em dire\u00e7\u00e3o aos alvos desejados nas profundezas de Israel. \"E os drones passaram como planejado\", disse.\nO grupo tamb\u00e9m disse que disparou mais de 320 foguetes Katyusha contra 11 bases militares e quart\u00e9is israelenses, incluindo a base de Meron e quatro locais nas Colinas de Gol\u00e3 ocupadas. Israel garante que interceptou a maioria dos ataques.\n\"Essas opera\u00e7\u00f5es militares levar\u00e3o algum tempo para serem conclu\u00eddas. Depois disso, ser\u00e1 divulgada uma declara\u00e7\u00e3o detalhada sobre seu processo e alvo\", disse o Hezbollah em um comunicado.\n\"Neste momento, a Resist\u00eancia Isl\u00e2mica no L\u00edbano est\u00e1 na mais alta prontid\u00e3o e enfrentar\u00e1 qualquer agress\u00e3o sionista, especialmente se ela atingir civis com uma puni\u00e7\u00e3o severa\", acrescentou.\nMenos de uma hora depois, o Hezbollah anunciou que a primeira fase da resposta havia sido conclu\u00edda e que os objetivos militares foram atingidos \"com sucesso\".\nO governo de Israel admitiu que os ataques s\u00e3o uma realidade. \"Ao lado das casas de civis libaneses no sul do L\u00edbano, podemos ver que o Hezbollah est\u00e1 se preparando para lan\u00e7ar um amplo ataque contra Israel, colocando em risco os civis libaneses\", indicou.\n\"Alertamos os civis localizados nas \u00e1reas onde o Hezbollah est\u00e1 operando para que saiam imediatamente do caminho do perigo para sua pr\u00f3pria seguran\u00e7a. A agress\u00e3o cont\u00ednua do Hezbollah corre o risco de arrastar o povo do L\u00edbano, o povo de Israel e toda a regi\u00e3o para uma escalada mais ampla\", apontou o governo de Netanyahu.\nPara os \u00e1rabes, por\u00e9m, o argumento de Israel \u00e9 uma \"manipula\u00e7\u00e3o\". O Ir\u00e3 e seus aliados Hezbollah e Hamas acusam Netanyahu de n\u00e3o querer um acordo de paz e de ser o autor dos assassinatos dos l\u00edderes de ambos grupos, h\u00e1 poucas semanas.\nTeer\u00e3 sinalizou que essas mortes seriam vingadas. Mas n\u00e3o especificou como isso ocorreria. Uma das esperan\u00e7as na ONU era de que essa escalada pudesse ser evitada e que um acordo de cessar-fogo pudesse ser negociado.\nMas o processo continua num impasse, depois de o Hamas acusar o governo de Israel de apresentar novas exig\u00eancias para fechar um pacto.\nOutros grupos indicam que tamb\u00e9m atacar\u00e3o Israel\nNeste domingo, os rebeldes Houthi do I\u00eamen, tamb\u00e9m apoiados pelo Ir\u00e3, declararam seu apoio aos ataques do Hezbollah contra Israel e indicaram que tamb\u00e9m lan\u00e7ar\u00e3o uma ofensiva.\n\"Parabenizamos o Hezbollah e seu secret\u00e1rio-geral pelo grande e corajoso ataque realizado pela resist\u00eancia nesta manh\u00e3 contra o inimigo israelense\", disseram os houthis em um comunicado. Os rebeldes disseram que a \"resposta forte e eficaz confirma que a resist\u00eancia \u00e9 capaz, forte e honesta em suas promessas e amea\u00e7as\".\nOs houthis prometeram lan\u00e7ar seus pr\u00f3prios ataques contra Israel. \"Reafirmamos mais uma vez que a resposta do I\u00eamen est\u00e1 definitivamente chegando\", disse a declara\u00e7\u00e3o.","148":"Nevou em Santa Catarina neste s\u00e1bado (24). A Defesa Civil do estado diz que o fen\u00f4meno aconteceu por uma combina\u00e7\u00e3o das baixas temperaturas com a umidade. Esta \u00e9 a segunda vez em duas semanas que neva em Santa Catarina.\nO que aconteceu\nA Defesa Civil do estado afirma que o estado vive mudan\u00e7a brusca no tempo desde sexta-feira (23). H\u00e1 passagem de uma frente fria seguida por uma intensa massa de ar polar.\nAs regi\u00f5es mais afetadas pelo frio s\u00e3o as do Planalto Sul. \"Nas imagens e v\u00eddeos veiculados nas m\u00eddias foi poss\u00edvel identificar a precipita\u00e7\u00e3o de \u00e1gua l\u00edquida e flocos de neve concomitantemente na cidade de Bom Jardim da Serra\", afirma a Defesa Civil. \nNo s\u00e1bado (24), nevou em Bom Jardim da Serra. Tamb\u00e9m h\u00e1 relatos de neve em Urubici. Pessoas que estavam nos locais de neve postaram imagens nas redes sociais.\nNeste domingo (25), h\u00e1 relatos de locais com gelo. Em Urupema, por exemplo, as \u00e1rvores est\u00e3o cobertas de sincelo, nome dado ao gelo que fica suspenso nas \u00e1rvores.\nA Defesa Civil orienta que popula\u00e7\u00e3o redobre os cuidados por causa do frio. A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 de uso de agasalhos adequados e que as pessoas fiquem em locais abrigados, com cuidado especial com crian\u00e7as, idosos, pessoas enfermas e em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social.\nPrevis\u00e3o para o domingo\nNeste domingo, os term\u00f4metros marcavam entre -2\u00b0C e 4\u00b0C \u00e0s 9h na Serra Catarinense. Entre o Grande Oeste, Planalto Norte e Grande Florian\u00f3polis Serrana de 1\u00b0C a 8\u00b0C e nas demais \u00e1reas, entre 6\u00b0C e 14\u00b0C. \nH\u00e1 ventos fracos. A Defesa Civil diz que s\u00e3o rajadas pr\u00f3ximas de 25 e 30 km\/h nas \u00e1reas costeiras e de maior altitude do interior do estado. H\u00e1 presen\u00e7a de nevoeiros em \u00e1reas pontuais. Ainda h\u00e1 possibilidade de neve neste domingo. ","149":"Evang\u00e9licos preferem que pastores n\u00e3o se candidatem ou misturem pol\u00edtica com religi\u00e3o, segundo pesquisa Datafolha do final de julho sobre o eleitorado paulistano. Os pastores Henrique Vieira (PSOL-RJ) e Marco Feliciano (PL-SP) falaram com o UOL sobre quem faz campanha nas igrejas, fundamentalismo religioso e como ser\u00e1 o voto dos evang\u00e9licos nestas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es.\nO que aconteceu\nEvang\u00e9licos preferem que pastor n\u00e3o pe\u00e7a voto. A pesquisa Datafolha divulgada no \u00faltimo domingo ouviu 613 evang\u00e9licos na cidade de S\u00e3o Paulo e 56% deles afirmaram que preferiam que o l\u00edder religioso n\u00e3o apoiasse um candidato durante o per\u00edodo eleitoral - 70% afirmaram que s\u00e3o contra indica\u00e7\u00f5es de pol\u00edticos que devem ser eleitos pelos religiosos.\nPara Marco Feliciano, o pastor pode sim pedir votos. \"Temos que pastorear os nossos rebanhos\", defende ele.\nHenrique Vieira prefere separar religi\u00e3o e pol\u00edtica. O Pastor Henrique Vieira disse que quando estava decidindo se iria lan\u00e7ar para deputado federal, se afastou da pr\u00f3pria igreja, porque n\u00e3o queria que a sua candidatura e a sua prega\u00e7\u00e3o se misturassem. \"Eu me licenciei do p\u00falpito da minha pr\u00f3pria igreja\".\nContra campanha no p\u00falpito. Para o pastor, a sua pr\u00f3pria presen\u00e7a no ambiente religioso j\u00e1 poderia ser um indicativo de interfer\u00eancia pol\u00edtica, o que ele \u00e9 veementemente contra. \"Sendo candidato, a minha presen\u00e7a j\u00e1 era campanha\", explica o pastor da Igreja Batista do Caminho. \"Amando a minha igreja, amando pregar, amando estar com meus irm\u00e3os e irm\u00e3s, fiz o sacrif\u00edcio de n\u00e3o ir. Eu sou contra fazer campanha nas igrejas, distribuir santinhos, usar o p\u00falpito para amea\u00e7ar as pessoas sobre em quem elas devem votar\", afirma Vieira.\nJ\u00e1 o pastor Marco Feliciano n\u00e3o consegue separar a sua atua\u00e7\u00e3o como pastor da de deputado federal. Ele \u00e9 o l\u00edder da Catedral do Avivamento, igreja neopentecostal ligada \u00e0 Assembleia de Deus e reconhece que a maior parte dos seus eleitores s\u00e3o crist\u00e3os. \"N\u00e3o h\u00e1 como separar, pois ambos [pastor e deputado] falam ao povo, ambos s\u00e3o tribunos por natureza, a diferen\u00e7a s\u00e3o os 'serm\u00f5es': na C\u00e2mara, os debates pol\u00edticos; nos p\u00falpitos, as prega\u00e7\u00f5es espirituais\".\nPara os especialistas, na pr\u00e1tica, a separa\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica e religi\u00e3o \u00e9 ainda mais complexa do que parece. A pesquisadora da UFES (Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo) Raquel Rocha estuda as interfer\u00eancias religiosas na pol\u00edtica e percebe que para a maior parte dos evang\u00e9licos o senso de comunidade e pertencimento \u00e9 que os mant\u00e9m frequentando a igreja - a consequ\u00eancia disso \u00e9 que ser representado por um \"irm\u00e3o da igreja\" \u00e9 uma vontade individual.\nMesmo que um pastor n\u00e3o pe\u00e7a voto, se um 'irm\u00e3o da igreja' -- que \u00e9 algu\u00e9m de confian\u00e7a de boa parte da igreja -- , com ideais pol\u00edticos comuns naquela comunidade religiosa se candidata, o grupo tende a se interessar pelo projeto pol\u00edtico dele. A religi\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o de confian\u00e7a, trocas e t\u00e3o presente na vida da maioria dessas pessoas, que \u00e9 natural que eles votem nesse 'irm\u00e3o'.pesquisadora Raquel Rocha\nPastores quase sempre votam diferente\nAborto, pol\u00edtica armamentista e a legaliza\u00e7\u00e3o da maconha s\u00e3o algumas pautas que mostram a diversidade de opini\u00f5es de evang\u00e9licos sobre a pol\u00edtica. Os pastores Marco Feliciano e Henrique Vieira integram a Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, Minorias e Igualdade Racial. Ambos costumam citar a B\u00edblia no plen\u00e1rio, os votos s\u00e3o diferentes.\nUm exemplo foi a vota\u00e7\u00e3o do projeto batizado de \"Lei Dandara\", que aprova pena maior para homic\u00eddio que envolver discrimina\u00e7\u00e3o contra popula\u00e7\u00e3o LGBTQIA+. Durante a vota\u00e7\u00e3o, o pastor Marco Feliciano levou dados sobre mortes de heterossexuais e defendeu que \"no Brasil \u00e9 mais seguro ser gay\" e votou contra o projeto. J\u00e1 Henrique Vieira, defendeu a import\u00e2ncia de reconhecer a exist\u00eancia de uma viol\u00eancia espec\u00edfica direcionada contra a popula\u00e7\u00e3o LGBTQIA+ e votou a favor.\nOs dois dificilmente t\u00eam converg\u00eancias. Quando o tema \u00e9 a criminaliza\u00e7\u00e3o de mulheres que abortaram, Marco Feliciano \u00e9 a favor, Henrique Vieira \u00e9 contra - e o mesmo acontece na pauta sobre a criminaliza\u00e7\u00e3o da maconha.\nO contr\u00e1rio acontece na pauta sobre o porte de armas. Feliciano j\u00e1 falou que \u00e9 contra o cidad\u00e3o ter armas na rua, mas a favor de que se possa ter uma em casa, em defesa da fam\u00edlia. J\u00e1 Henrique Vieira, que integra a Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Combate ao Crime Organizado, \u00e9 contra a circula\u00e7\u00e3o de armas.\nMais armas circulando com menos controle significa mais desvio. Na minha opini\u00e3o, organiza\u00e7\u00f5es criminosas se beneficiaram e muito de uma pol\u00edtica de flexibiliza\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo a mais armas circulando em nosso pa\u00eds. Al\u00e9m disso, numa cultura de \u00f3dio, intoler\u00e2ncia e machismo, imagina s\u00f3 o efeito de uma arma de fogo na m\u00e3o. Pesquisas indicam que aumentou muito o n\u00famero de feminic\u00eddios. Porque a viol\u00eancia \u00e9 um fen\u00f4meno complexo, que tem a ver com a intoler\u00e2ncia e o \u00f3dio.deputado Pastor Henrique Vieira, durante sess\u00e3o da Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Combate ao Crime Organizado no dia 16 de abril\nDesacreditados com a pol\u00edtica, evang\u00e9licos preferem votar em 'irm\u00e3o da igreja'\nLevantamento do Datafolha indicou que 55% dos evang\u00e9licos discordam da premissa de que pol\u00edtica e valores religiosos devem andar juntos, mas pastores concordam que valores crist\u00e3os devem orientar decis\u00f5es - mesmo que tenham opini\u00f5es diferentes.\nPara o pastor Henrique Vieira a f\u00e9 deve sim orientar a vis\u00e3o de mundo e a\u00e7\u00f5es, mas a religi\u00e3o n\u00e3o pode ser utilizada como um projeto de poder. \"Defendo a autonomia da igreja e separa\u00e7\u00e3o entre igreja e estado\", disse ele ao UOL. Ele consegue enxergar diversidade na igreja e pluralidade entre os evang\u00e9licos e n\u00e3o questiona aqueles que votam em quem confiam. \"O voto \u00e9 uma express\u00e3o de um v\u00ednculo, est\u00e1 para al\u00e9m do campo religioso e n\u00e3o d\u00e1 pra questionar esse voto que \u00e9 o desdobramento do n\u00edvel de conviv\u00eancia e confian\u00e7a.\"\nMarco Feliciano relembrou esc\u00e2ndalos pol\u00edticos envolvendo pastores e considerou que a presen\u00e7a deles no Congresso \u00e9 um avan\u00e7o. \"Houve um tempo em que evang\u00e9licos n\u00e3o aceitavam que pastores fossem candidatos. Houveram muitos esc\u00e2ndalos na pol\u00edtica envolvendo pastores\", relembrou. Hoje ele acredita que evang\u00e9licos devem representar evang\u00e9licos, em todos os lugares.\nCom o passar do tempo a igreja percebeu a necessidade de ter representantes no parlamento, e ap\u00f3s a minha chegada e a persegui\u00e7\u00e3o que sofri em 2013 por conta da comiss\u00e3o de direitos Humanos, a esquerda que tentou me transformar em exemplo que do que n\u00e3o queriam no parlamento, acabaram me transformando em modelo a ser seguido. Como resultado, depois de 2013 o n\u00famero de pastores e evang\u00e9licos cresceu consideravelmente.pastor Marco Feliciano\nHenrique Vieira n\u00e3o v\u00ea da mesma maneira. Ele prefere enxergar diversidade na igreja e pluralidade entre os evang\u00e9licos. \"A igreja precisa discutir a cidade e at\u00e9 fazer rodas de debates com pol\u00edticos diferentes, de uma forma democr\u00e1tica\", explica o pastor, que \u00e9 contra o fundamentalismo crist\u00e3o. \"O campo fundamentalista est\u00e1 muito associado \u00e0 extrema direita, \u00e0 intoler\u00e2ncia religiosa, ao armamentismo, ao Bolsonarismo e utiliza o culto para partidarizar as igrejas.\"\n\"\u00c9 equivocado dizer que o fundamentalismo \u00e9 exclusivo de neopentecostais.\" O Vieira faz quest\u00e3o de ressaltar que nem todo conservador crist\u00e3o \u00e9 fundamentalista. \"O fundamentalismo religioso est\u00e1 em todos os lugares.\"\nO fundamentalismo \u00e9 esse modelo de que n\u00e3o consegue respeitar a diversidade e quer controlar o comportamento e a vida das pessoas por meio do estado, das legisla\u00e7\u00f5es - o fundamentalismo fere a democracia e se apresenta como um projeto de poder.pastor Henrique Vieira\nO fundamentalismo religioso \u00e9 fortalecido pelo enfraquecimento do estado. Para a pesquisadora Raquel Rocha, quando a inseguran\u00e7a e a pobreza crescem, o fundamentalismo religioso tende a se intensificar. \"Quando boa parte da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 desassistida pelas pol\u00edticas p\u00fablicas, quem faz esse suporte \u00e9 a igreja. E esse sentimento de gratid\u00e3o \u00e9 levado em conta na hora de votar\", explica.\nO l\u00edder religioso forma fam\u00edlias, integra a popula\u00e7\u00e3o desassistida em um n\u00facleo social onde existe um espa\u00e7o seguro para jovens e crian\u00e7as da periferia. O sentimento \u00e9 de gratid\u00e3o e de confian\u00e7a. Hoje, essas igrejas conseguem abordar as pessoas de forma que, muitas vezes, os movimentos sociais e sindicais n\u00e3o conseguem. Temos que deixar de lado a ideia de que o voto fundamentalista religioso \u00e9 puramente ideol\u00f3gico e determinado por uma r\u00e9gua moral - o fundamentalismo se fortalece com as desigualdades.especialista em m\u00eddia religiosa da UFES, Raquel Rocha","150":"O CMA (Comando Militar da Amaz\u00f4nia) investiga uma foto em que dois soldados aparecem fazendo um gesto em alus\u00e3o ao Comando Vermelho.\nO que aconteceu\nO CMA abriu investiga\u00e7\u00e3o neste s\u00e1bado (24) para apurar as circunst\u00e2ncias da foto. N\u00e3o se sabe quando ela foi tirada e nem quem aparece nas imagens, j\u00e1 que os militares est\u00e3o com os rostos tampados.\nO registro, que circula nas redes sociais, mostra dois homens do ex\u00e9rcito fazendo o C e o V com as m\u00e3os. O s\u00edmbolo \u00e9 nacionalmente conhecido por serem as iniciais de Comando Vermelho, fac\u00e7\u00e3o de origem carioca com atua\u00e7\u00e3o em Manaus (AM).\nEm nota, o Ex\u00e9rcito disse que vai lidar com o caso com o \"m\u00e1ximo rigor\". A foto, supostamente, teria sido registrada em uma unidade militar da capital amazonense. O caso ganhou repercuss\u00e3o nas redes sociais na \u00faltima quinta-feira (22).\nO ato pode prejudicar a imagem e a reputa\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas. A associa\u00e7\u00e3o a s\u00edmbolos criminosos ou que simulem liga\u00e7\u00e3o com organiza\u00e7\u00f5es criminosas fere o c\u00f3digo de conduta militar e, portanto, seria um ato de indisciplina grave.\nReafirmamos que qualquer conduta incompat\u00edvel com os princ\u00edpios e valores das For\u00e7as Armadas ser\u00e1 tratada com o m\u00e1ximo rigor. Todas as medidas disciplinares e legais cab\u00edveis ser\u00e3o adotadas, visando assegurar o cumprimento da lei, bem como a manuten\u00e7\u00e3o da ordem e da disciplina militar. O Ex\u00e9rcito Brasileiro refor\u00e7a o compromisso com a \u00e9tica, o respeito \u00e0 hierarquia e \u00e0 disciplina, reiterando que qualquer ato contr\u00e1rio a esses valores ser\u00e1 tratado com o devido rigor.Nota do CMA","151":"Dois policias militares da Baixada Santista foram presos preventivamente neste s\u00e1bado (24) acusados de fraudar licita\u00e7\u00f5es para manuten\u00e7\u00e3o de viaturas.\nO que aconteceu\nOs policiais, um de S\u00e3o Vicente e um da Praia Grande, foram presos preventivamente acusados de fraudar solicita\u00e7\u00f5es para consertos de viaturas. Segundo a investiga\u00e7\u00e3o, os ve\u00edculos iam para manuten\u00e7\u00e3o, por vezes, sem necessidade. \nOs suspeitos s\u00e3o o Sargento Evandro Lopes dos Santos e o cabo Vitor Ribeiro, do CPI-6 (Comando de Policiamento do Interior da Baixada Santista). Eles foram alvos de mandados de busca e apreens\u00e3o por conta das irregularidades. Al\u00e9m dos militares, empresas e civis s\u00e3o investigados no esquema.\nEm dois dias, os agentes fizeram a solicita\u00e7\u00e3o de 200 servi\u00e7os de alinhamento. Conforme a investiga\u00e7\u00e3o, os policiais solicitaram no curto per\u00edodo de tempo 400 balanceamentos veiculares e a montagem de 80 pneus.\nAs irregularidades foram constatadas ap\u00f3s quebra de sigilo fiscal. Para a decreta\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva, O Tribunal de Justi\u00e7a Militar de S\u00e3o Paulo levou em conta o depoimento do dono de uma oficina mec\u00e2nica, que disse ter atendido as solicita\u00e7\u00f5es com medo de repres\u00e1lias ou preju\u00edzo ao estabelecimento.\nO dono de uma oficina disse, em depoimento, que repassou dinheiro aos agentes ap\u00f3s servi\u00e7os prestados. Ainda segundo a investiga\u00e7\u00e3o, boa parte das solicita\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00f5es nem eram necess\u00e1rias. As viaturas iam para conserto e, por vezes, voltavam para o p\u00e1tio do jeito que chegaram.\nO UOL tenta contato com o Comando de Policiamento do Interior - 6 e com as defesas dos policiais envolvidos. Caso haja manifesta\u00e7\u00e3o, a reportagem ser\u00e1 atualizada. \nA SSP-SP (Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo) informou na segunda-feira (26) que os policiais seguem detidos no Pres\u00eddio Militar Rom\u00e3o Gomes. \"A corregedoria da institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apura os fatos por meio de um inqu\u00e9rito policial militar (IPM)\", informou a pasta.\nFalsifica\u00e7\u00e3o de documentos\nA Corregedoria da Pol\u00edcia Militar identificou, tamb\u00e9m, falsifica\u00e7\u00e3o de documentos para os servi\u00e7os. Para a manuten\u00e7\u00e3o e troca de pe\u00e7as, eram aplicados pre\u00e7os incoerentes aos servi\u00e7os.\nOs militares em quest\u00e3o tinham pleno acesso \u00e0s licita\u00e7\u00f5es e documentos para as manuten\u00e7\u00f5es, pois integravam a Se\u00e7\u00e3o de Motomecaniza\u00e7\u00e3o do CPI-6. Com isso, haveria fraude dos processos licitat\u00f3rios para fracionar as despesas dos consertos e para transfer\u00eancia de pagamentos para empresas por servi\u00e7os que sequer foram prestados.\nO Tribunal de Justi\u00e7a Militar do Estado de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m acatou o pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Militar para apreender celulares, quebrar o sigilo dos aparelhos e recolher documentos e quantias em dinheiro. Os dois policiais presos devem passar neste domingo (25) por audi\u00eancia de cust\u00f3dia. \nObservo que os ind\u00edcios da pr\u00e1tica dos crimes de peculato e falsifica\u00e7\u00e3o e crimes previstos na Lei de Licita\u00e7\u00f5es, com suspeita de organiza\u00e7\u00e3o criminosa, s\u00e3o id\u00f4neos, fortes e est\u00e3o, em parte, materializados nas provas j\u00e1 produzidas e demonstrada pela Autoridade de Pol\u00edcia Judici\u00e1ria Militar, na sua Representa\u00e7\u00e3o. Com isto, as apreens\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias para complementar a prova e instruir os autos, com a finalidade de fornecer elementos para a propositura da a\u00e7\u00e3o penal militar (...) existem raz\u00f5es relevantes para que n\u00e3o se percam estes elementos de prova.Tribunal de Justi\u00e7a Militar do Estado de S\u00e3o Paulo","152":"O fundador e CEO do Telegram, Pavel Durov, foi preso no aeroporto de Bourget, em Paris, na noite de s\u00e1bado (24). Durov nasceu na R\u00fassia, tem 39 anos e diz ter mais de 100 filhos biol\u00f3gicos.\nQuem \u00e9 Durov\nDurov tem 39 anos e nasceu em Leningrado, atual S\u00e3o Petersburgo, na R\u00fassia. Passou grande parte da inf\u00e2ncia na It\u00e1lia, porque seu pai trabalhava no pa\u00eds. Voltou \u00e0 R\u00fassia para estudar.\nA fortuna de do CEO do Telegram \u00e9 estimada em US$ 11,5 bilh\u00f5es. O dado \u00e9 da Forbes de 2023, valor que o colocava em 148\u00ba no ranking de bilion\u00e1rios. \nDurov disse ter mais de 100 filhos biol\u00f3gicos espalhados pelo mundo. \"Como isso \u00e9 poss\u00edvel para um cara que nunca foi casado e prefere viver sozinho?\", questiona o presidente executivo do Telegram. De acordo com Durov, a centena de filhos seria resultado de doa\u00e7\u00f5es de esperma feitas por ele ao longo dos \u00faltimos anos.\nA hist\u00f3ria teria come\u00e7ado h\u00e1 15 anos. Na \u00e9poca, um amigo teria pedido a Pavel Durov que doasse esperma, j\u00e1 que o amigo e sua esposa estariam passando por problemas de fertilidade. O chefe da cl\u00ednica respons\u00e1vel por doa\u00e7\u00f5es teria ent\u00e3o dito ao empres\u00e1rio que \"material de alta qualidade\" estaria em falta. Durov teria ouvido ainda que seria seu \"dever c\u00edvico\" doar mais esperma para ajudar anonimamente outros casais.\nA not\u00edcia sobre os mais de 100 filhos teria chegado neste ano. O executivo diz que recebeu a not\u00edcia de que \"minha atividade de doa\u00e7\u00e3o passada ajudou mais de cem casais em doze pa\u00edses a terem filhos\", diz. Al\u00e9m disso, afirma, ainda h\u00e1 ao menos uma cl\u00ednica que ainda possui seu esperma congelado para uso an\u00f4nimo.\nSa\u00edda da R\u00fassia\nDurov formado em Filologia na Universidade de S\u00e3o Petersburgo. Ele gostava de programa\u00e7\u00e3o, \u00e1rea que estudava constantemente e, durante os estudos, criou seu primeiro site, chamado durov.com. \nAntes do Telegram, criado em 2013, o empres\u00e1rio tinha uma rede social chamada VKontakte, criada em 2006. Acuado pelo regime russo, ele vendeu a plataforma e deixou o pa\u00eds em 2014. Discreto, Pavel Durov disse em abril, em uma rara entrevista, que teve a ideia de lan\u00e7ar mensagens criptografadas ap\u00f3s ter sido pressionado pelas autoridades russas quando fundou a VK, rede social concorrente do Facebook que criou em seu pa\u00eds de origem e que era usada pela oposi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\nO empres\u00e1rio viveu em diversos locais. Durov contou que tentou se estabelecer em Berlim, Londres, Cingapura e S\u00e3o Francisco antes de optar por Dubai, cujo ambiente de neg\u00f3cios e \"neutralidade\" elogiou. \"Acho que estamos fazendo um bom trabalho com o Telegram, com 900 milh\u00f5es de usu\u00e1rios mensais que provavelmente ultrapassar\u00e3o 1 bilh\u00e3o de usu\u00e1rios ativos dentro de um ano\", afirmou o empres\u00e1rio.\nNo emirado do Golfo, o Telegram protegeu-se das regras de modera\u00e7\u00e3o do Estado. Na \u00e9poca, a Uni\u00e3o Europeia e os Estados Unidos pressionavam as grandes plataformas a eliminarem conte\u00fados ilegais. Com grupos de discuss\u00e3o que podem acomodar at\u00e9 200 mil pessoas, as mensagens s\u00e3o por vezes acusadas de aumentar o potencial viral de informa\u00e7\u00f5es falsas e de prolifera\u00e7\u00e3o de conte\u00fados de \u00f3dio, neonazistas, ped\u00f3filos, conspirat\u00f3rios ou terroristas.\nPris\u00e3o de Durov\nDurov estava voltando do em seu jato particular e foi preso por volta das 20h (15h, no hor\u00e1rio de Bras\u00edlia). A TF1, emissora de TV da Fran\u00e7a, cita que ele \u00e9 alvo de um mandado de pris\u00e3o no pa\u00eds como parte de uma investiga\u00e7\u00e3o policial preliminar.\nA investiga\u00e7\u00e3o se concentra na falta de modera\u00e7\u00e3o de conte\u00fado no Telegram, segundo o canal de not\u00edcias. A Justi\u00e7a considera que a aus\u00eancia de coopera\u00e7\u00e3o com as autoridades torna Durov c\u00famplice de tr\u00e1fico de drogas, crimes contra crian\u00e7as e fraudes, dizem as not\u00edcias.\nDurov diz que Telegram seguir\u00e1 \"neutro\". O fundador do aplicativo diz que governos tentam pression\u00e1-lo, mas que o app, que tem 900 milh\u00f5es de usu\u00e1rios ativos, n\u00e3o ser\u00e1 um \"jogador na geopol\u00edtica\".\n*Com RFI e Estad\u00e3o Conte\u00fado. ","153":"O deputado Silas C\u00e2mara (Republicanos-AM), l\u00edder da bancada evang\u00e9lica, passou por uma cirurgia de emerg\u00eancia e est\u00e1 internado em S\u00e3o Paulo.\nO que aconteceu\nEle passa bem, mas segue em acompanhamento, segunda a lideran\u00e7a do Republicanos na C\u00e2mara. O deputado sofre de insufici\u00eancia card\u00edaca e passou por procedimento de emerg\u00eancia na manh\u00e3 de s\u00e1bado (24).\nEle est\u00e1 no no Hospital da Benefic\u00eancia Portuguesa, em S\u00e3o Paulo. A previs\u00e3o de acompanhamento \u00e9 de pelo menos 48 horas.\nColegas parlamentares e membros do governo publicaram mensagens de apoio nas redes sociais. \"Desejo uma pronta recupera\u00e7\u00e3o. Que todos possamos nos unir em ora\u00e7\u00f5es e pensamentos para sua plena sa\u00fade e bem-estar\", publicou o ministro Alexandre Padilha (Rela\u00e7\u00f5es Institucionais).\nO AGU (Advogado-Geral da Uni\u00e3o), Jorge Messias, evang\u00e9lico, tamb\u00e9m se pronunciou. \"Neste momento de adversidade, mas muita f\u00e9, desejo-lhe, meu caro amigo, uma pronta recupera\u00e7\u00e3o\", disse o ministro.","154":"Israel e Hezbollah intensificaram os ataques m\u00fatuos entre este s\u00e1bado (24) e domingo (25). Nesta disputa, os israelenses t\u00eam uma arma poderosa: o Iron Dome (Domo de Ferro, na tradu\u00e7\u00e3o do ingl\u00eas), um escudo antim\u00edssil com mais de 90% de efic\u00e1cia.\nComo funciona o Domo de ferro\nSat\u00e9lites monitoram Gaza 24 horas por dia. Radares escaneiam a regi\u00e3o cinco vezes por segundo. Quando um foguete \u00e9 lan\u00e7ado, ele \u00e9 identificado quase que imediatamente.\nTrajet\u00f3ria do foguete \u00e9 calculada em um segundo e meio. Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o do disparo, o sistema estima o local da queda quase que instantaneamente.\nRegi\u00e3o da queda define se o foguete ser\u00e1 interceptado. Se o sistema avaliar que o disparo atingir\u00e1 uma \u00e1rea desabitada de Israel, o escudo antim\u00edsseis n\u00e3o faz nada para interceptar o ataque. Se for cair em uma regi\u00e3o povoada, o Domo de Ferro entra em a\u00e7\u00e3o. \nNeste caso, pelo menos dois m\u00edsseis israelenses s\u00e3o disparados para interceptar o foguete. O sistema tamb\u00e9m calcula para que o objeto n\u00e3o seja abatido sobre uma cidade ou uma \u00e1rea habitada.\nQuanto custa e quem paga?\nSistema \u00e9 caro e mantido com dinheiro dos EUA. Cada m\u00edssil interceptador do Domo de Ferro custa US$ 60 mil (cerca de R$ 300 mil), e o dinheiro para financiar o complexo sistema de defesa vem do Congresso norte-americano.\nA rapidez do sistema \u00e9 fundamental. Um foguete disparado de Gaza pode atingir a cidade de Sderot, a cinco quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia, entre 11 e 15 segundos. J\u00e1 para Tel Aviv, a segunda maior cidade de Israel, esse tempo \u00e9 de um minuto e meio.\nO Domo de Ferro foi desenvolvido por Israel em parceria com os EUA. Segundo o governo israelense, ele \u00e9 um sistema apenas de defesa, que n\u00e3o serve para ataques. Os bombardeiros israelenses em Gaza costumam ser feitos por ca\u00e7as.","155":"A R\u00fassia entrou com pedido de acesso a Pavel Durov, CEO do Telegram preso na Fran\u00e7a na noite deste s\u00e1bado (24). A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 da ag\u00eancia de not\u00edcias russa Tass.\nO que aconteceu\nPedido \u00e9 da embaixada da R\u00fassia em Paris e foi enviado ao Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Fran\u00e7a. \"Imediatamente ap\u00f3s tomar conhecimento de sua pris\u00e3o, nossa embaixada em Paris entrou em contato com a parte local e enviou uma nota ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores franc\u00eas exigindo acesso a ele [Pavel Durov]\", disse a porta-voz da chancelaria russa, Maria Zakharova.\nA R\u00fassia tamb\u00e9m quer que Durov tenha seus direitos garantidos. As autoridades russas pedem que a Fran\u00e7a explique os motivos pelos quais o CEO do Telegram foi preso.\n\"At\u00e9 agora, as autoridades francesas t\u00eam evitado cooperar sobre o assunto\", diz um comunicado do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores russo. A imprensa local da Fran\u00e7a diz que Durov \u00e9 acusado de terrorismo, tr\u00e1fico de drogas, fraude, lavagem de dinheiro e pornografia infantil.\nDurov foi preso por volta das 20h (15h, no hor\u00e1rio de Bras\u00edlia) no aeroporto de Bourget, em Paris. Segundo emissoras franceses, ele foi alvo de um mandado de pris\u00e3o como parte de uma investiga\u00e7\u00e3o policial preliminar sobre a falta de modera\u00e7\u00e3o de conte\u00fado no Telegram.\nQuem \u00e9 Durov\nDurov tem 39 anos e nasceu em Leningrado, atual S\u00e3o Petersburgo, na R\u00fassia. Passou grande parte da inf\u00e2ncia na It\u00e1lia, porque seu pai trabalhava no pa\u00eds. Voltou \u00e0 R\u00fassia para estudar.\nEmpres\u00e1rio disse ter mais de 100 filhos biol\u00f3gicos espalhados pelo mundo. \"Como isso \u00e9 poss\u00edvel para um cara que nunca foi casado e prefere viver sozinho?\", questiona o presidente executivo do Telegram. De acordo com Durov, a centena de filhos seria resultado de doa\u00e7\u00f5es de esperma feitas por ele ao longo dos \u00faltimos anos.\nO Telegram, com sede em Dubai, foi fundado por Durov em 2013. Ele deixou a R\u00fassia em 2014 ap\u00f3s se recusar a cumprir exig\u00eancias para fechar comunidades de oposi\u00e7\u00e3o na sua plataforma de m\u00eddia social VK, que ele vendeu.\nDurov tem fortuna estimada pela Forbes em US$ 15,5 bilh\u00f5es. O fundador do Telegram diz que governos tentam pression\u00e1-lo, mas que o aplicativo, que tem 900 milh\u00f5es de usu\u00e1rios ativos, deve permanecer uma \"plataforma neutra\" e n\u00e3o um \"influenciador da geopol\u00edtica\".","156":"Lula e Gustavo Petro tentaram de tudo para dissolver a crise venezuelana. Mas tudo n\u00e3o quis nada com os presidentes do Brasil e da Col\u00f4mbia. A despeito disso, os dois reiteraram em nota divulgada na noite deste s\u00e1bado que \"continuam a aguardar a divulga\u00e7\u00e3o das atas desagregadas por se\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o\" do pleito de 28 de julho.\nA dupla demora a perceber que, de onde menos se espera, \u00e9 que n\u00e3o sai nada mesmo. O texto do comunicado conjunto afirma que \"Brasil e Col\u00f4mbia tomam nota da decis\u00e3o do Tribunal Supremo de Justi\u00e7a da Venezuela sobre o processo eleitoral.\" Controlada por Nicol\u00e1s Maduro, a Corte avalizou a fraude. E proibiu a divulga\u00e7\u00e3o dos boletins eleitorais. Nesse contexto, esperar alguma coisa do nada \u00e9 a modalidade mais in\u00fatil de esperan\u00e7a.\nBrasil e Col\u00f4mbia real\u00e7aram que foram avalistas do acordo de Barbados, que inclu\u00eda a ut\u00f3pica suposi\u00e7\u00e3o de que o ditador promoveria elei\u00e7\u00f5es limpas. Abstiveram-se de lembar que n\u00e3o denunciaram a tempo a viola\u00e7\u00e3o do trato. O texto n\u00e3o menciona, por constrangedores, os esfor\u00e7os empreendidos para contornar o caos. Isso inclui o bal\u00e3o de ensaio da anistia para os crimes de Maduro. E a fantasia do tira-teima de uma nova elei\u00e7\u00e3o.\nAlheios \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de Maduro de que reprimir\u00e1 com \"punho de ferro\" as manifesta\u00e7\u00f5es pac\u00edficas de um eleitorado garfado, Lula e Petro utilizaram no comunicado um linguajar de punhos de renda. O texto anota que \"os dois presidentes conclamam todos os envolvidos a evitar recorrer a atos de viol\u00eancia e \u00e0 repress\u00e3o.\" A exist\u00eancia de mais de duas dezenas de mortos e de algo como 2.400 presos tranforma a conclama\u00e7\u00e3o num flerte com o rid\u00edculo.\nLula e Petro proclamaram que \"mant\u00eam abertos seus canais de comunica\u00e7\u00e3o com as partes\". Repisaram a \"disposi\u00e7\u00e3o de facilitar o entendimento\". \u00c9 como se ainda enxergassem luz no fim de um t\u00fanel onde n\u00e3o h\u00e1 sen\u00e3o o clar\u00e3o das balas disparadas pelo aparato repressor de Maduro. \nA aus\u00eancia de alternativas imposta pela fraude de Maduro clarifica as mentes. Est\u00e1 entendido que Brasil e Col\u00f4mbia, embora n\u00e3o reconhe\u00e7am a vit\u00f3ria de Maduro, equipam-se para absorver a fraude. Ainda que se admita que o rompimento de rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com a Venezuela seria uma tolice, brasileiros e colombiamos seriam privados do constrangimento se Lula e Petro desistissem de esperar.\nNa pr\u00e1tica, a reitera\u00e7\u00e3o do apelo para a divulga\u00e7\u00e3o das atas que Maduro escondeu \u00e9 coisa de quem espera muito sabendo que pode esperar pouco. A posse do ditador no seu terceiro e ileg\u00edtimo mandato est\u00e1 marcada para janeiro. A sociedade da Venezuela j\u00e1 notou que, no momento, a esperan\u00e7a \u00e9 a \u00faltima que mata... de fome e de desespero. \nLula e Petro rodam em torno de um nada que j\u00e1 ultrapassa tudo. O fato de negarem os fatos n\u00e3o faz com que a realidade desapare\u00e7a. O flagelo da di\u00e1spora venezuelana, maior trag\u00e9dia humanit\u00e1ria da hist\u00f3ria do continente, ser\u00e1 potencializado.","157":"Entre as reuni\u00f5es secretas no Cairo, em Tel Aviv e no Catar para tentar encontrar uma forma de promover um cessar-fogo entre Israel e o Hamas, negociadores frequentemente interrompem as conversas para ouvir os \u00faltimos coment\u00e1rios feitos por Kamala Harris, Donald Trump ou mesmo Joe Biden sobre \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em Gaza.\nFontes envolvidas no tenso di\u00e1logo admitem que um acordo n\u00e3o depende apenas do que o Hamas ou Israel est\u00e3o dispostos a ceder. Mas tamb\u00e9m do que um acordo \u2014ou seu fracasso\u2014 representaria para a elei\u00e7\u00e3o americana.\nDiplomatas no Oriente M\u00e9dio destacam que existe, de fato, uma ofensiva por parte de Joe Biden e Kamala Harris para conseguir um acordo antes das elei\u00e7\u00f5es, no come\u00e7o de novembro. Um pacto seria considerado uma plataforma pol\u00edtica e uma vit\u00f3ria para a campanha da atual vice-presidente.\nA articula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou em maio, internamente, na Casa Branca. Em seguida, o processo foi apresentado ao Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, que chancelou a proposta.\nBiden, segundo assessores diplom\u00e1ticos na regi\u00e3o, tem colocado Kamala Harris nas conversas telef\u00f4nicas com Benjamin Netanyahu, e os negociadores admitem para embaixadores estrangeiros que Washington quer \"resolver\" a crise como forma de ganhar pontos no processo eleitoral.\nO primeiro-ministro israelense, por\u00e9m, aposta numa vit\u00f3ria de Donald Trump, o que lhe garantiria um cheque em branco para continuar e terminar a destrui\u00e7\u00e3o de Gaza. Sua estrat\u00e9gia, portanto, \u00e9 a de arrastar as negocia\u00e7\u00f5es at\u00e9 novembro, na esperan\u00e7a de que, depois, tenha a Casa Branca incondicionalmente ao seu lado.\nO resultado tem sido, portanto, um processo negociador tenso, com Israel apresentando novas condi\u00e7\u00f5es a cada rodada de conversas e, assim, for\u00e7ando o prolongamento do di\u00e1logo at\u00e9 novembro.\nTens\u00e3o interna entre democratas\nA dimens\u00e3o do conflito para a pol\u00edtica dom\u00e9stica americana ficou clara durante o discurso desta semana de Kamala Harris na conven\u00e7\u00e3o democrata. O evento estava sendo alvo de forte press\u00e3o, com protestos queimando a bandeira americana e at\u00e9 confrontos com a pol\u00edcia de Chicago.\nUma ala mais progressista do partido questionou o motivo pelo qual nenhum palestino foi convidado a falar durante a semana de encontros. A campanha havia sido solicitada a incluir um representante da popula\u00e7\u00e3o de ascend\u00eancia Palestina. Mas os democratas colocaram na programa\u00e7\u00e3o apenas Jon Polin e Rachel Goldberg, pais de Hersh Goldberg-Polin, sequestrada pelo Hamas em 7 de outubro.\nNo palco, a fam\u00edlia seguiu a linha do partido de insistir em atrair votos. Polin, por exemplo, destacou como Biden e Kamala estavam \"trabalhando sem descanso\" para liberar os ref\u00e9ns. \"E isso vai parar o desespero em Gaza\", disse. Segundo ele, um cessar-fogo traria calma para a regi\u00e3o.\nA recusa em levar ao palco um palestino gerou protestos de importantes nomes entre os democratas, incluindo a deputada Alexandria Ocasio-Cortez.\nDiante das press\u00f5es internas, a candidata optou por costurar um discurso que n\u00e3o amea\u00e7aria faz\u00ea-la perder os votos pr\u00f3-Israel e nem afastar ainda mais a ala democrata que pede uma atitude mais clara do partido contra os crimes cometidos por Benjamin Netanyahu.\nEm seu discurso, ela deixou claro que os EUA estavam trabalhando \"24 horas por dia\" por um acordo. De um lado, insistiu sobre o \"direito de Israel de se defender\". Ela voltou a acusar o Hamas pelos atos terroristas de 7 de outubro e denunciou a viol\u00eancia sexual contra as v\u00edtimas israelenses.\nMas tamb\u00e9m alertou sobre a \"devastadora\" perda de vidas e denunciou a \"escala de sofrimento\". Para ela, o povo palestino deve ter o direito \u00e0 \"dignidade, seguran\u00e7a, liberdade e autodetermina\u00e7\u00e3o\".\nTrump: 'Kamala odeia Israel'\nTrump, por seu lado, tem deixando claras suas cr\u00edticas \u00e0s propostas de um cessar-fogo apresentadas por Biden-Harris.\nSegundo ele, a defesa de um cessar-fogo apenas d\u00e1 ao Hamas tempo para se reagrupar. Trump criticou aqueles que est\u00e3o pressionando por um acordo, chamando-os de \"bandidos pr\u00f3-Hamas\" e \"simpatizantes da jihad\" e amea\u00e7ando prend\u00ea-los e deport\u00e1-los se ele se tornar presidente novamente.\nNesta semana, o ex-presidente acusou Kamala Harris de n\u00e3o estar ao lado de Tel Aviv. \"Ela odeia Israel\", escreveu nas redes sociais, ap\u00f3s o discurso da democrata.\nEle ainda revelou que aconselhou a Netanyahu a conclus\u00e3o r\u00e1pida da guerra de Israel em Gaza, durante seu \u00faltimo encontro, em julho. \"Isso tem que acabar r\u00e1pido. Consiga sua vit\u00f3ria e acabe com isso. Isso tem que parar, a matan\u00e7a tem que parar\", declarou Trump, referindo-se \u00e0 sua conversa com o primeiro-ministro israelense em Mar-a-Lago.\nPress\u00e3o em estados cr\u00edticos\nApesar da press\u00e3o de Trump, o posicionamento de Harris pode n\u00e3o ser suficiente para acalmar os cr\u00edticos internos do partido e uma ala da sociedade americana. Gaza, de fato, causou um acalorado debate dentro do partido Democrata. Pesquisas realizadas pela YouGov\/Economist indicaram que 42% dos democratas querem uma redu\u00e7\u00e3o da ajuda militar dos EUA para Israel, 30% defendem o atual volume de dinheiro e apenas 10% querem um aumento.\nGrupos dentro dos democratas, como o Uncommitted National Movement, pedem ainda que Harris adote um embargo de armas contra Israel e alertam que, sem um posicionamento mais enf\u00e1tico, ela corre o risco de perder votos nos estados mais cr\u00edticos para a elei\u00e7\u00e3o.\nUm deles \u00e9 Michigan, onde h\u00e1 uma das maiores concentra\u00e7\u00f5es de descendentes de \u00e1rabes em todos os EUA.\nPara analistas na regi\u00e3o, um dos cen\u00e1rios mais prov\u00e1veis seria um aumento da press\u00e3o sobre Netanyahu, caso Kamala Harris ven\u00e7a a elei\u00e7\u00e3o.","158":"O c\u00e9u alaranjado tomando conta de cidades, linhas de fogo gigantes travando rodovias, falta de \u00e1gua para consumo humano ou animal, rajadas de cinzas invadindo casas e muita dificuldade de respirar mostrou a S\u00e3o Paulo, nos \u00faltimos dias, um vislumbre de seu futuro. Sim, o pujante estado pode virar um pl\u00e1gio mal ajambrado de Mad Max, a s\u00e9rie de filmes p\u00f3s-apocal\u00edptica, com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\nOs paulistas dependem da Amaz\u00f4nia para sobreviver, literalmente. Na Am\u00e9rica do Sul, na \u00c1frica e na Austr\u00e1lia, o Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio corta desertos. Por aqui, gra\u00e7as \u00e0 umidade que vem da nossa maior floresta, bate na Cordilheira do Andes e desce para o Sudeste e o Sul \u00e9 que temos vida.\nQuando a Amaz\u00f4nia vive uma forte seca, S\u00e3o Paulo se lasca junto. Seja nas m\u00e3os de fazendeiros criminosos, seja por acidente, o fogo encontra por aqui um ambiente prop\u00edcio para se alastrar. Se a floresta for para o saco, os paulistas v\u00e3o junto. Simples assim. Tchau, tchau agropecu\u00e1ria e ind\u00fastrias. O com\u00e9rcio, por outro lado, sempre vai ter, at\u00e9 porque precisamos de quem venda m\u00e1scaras e rem\u00e9dios para o pulm\u00e3o.\nO El Ni\u00f1o acabou, mas seus efeitos continuam, potencializados pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. N\u00e3o \u00e9 que nunca vivemos um cen\u00e1rio Mad Max antes, mas eventos extremos se tornaram mais frequentes por nossa culpa. Se voc\u00ea discorda disso, faz parte dos 20% negacionistas, segundo pesquisa Datafolha do m\u00eas passado, que veem em tudo isso uma oscila\u00e7\u00e3o natural. Uma minoria, uma vez que 77% creem que mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o causadas principalmente por a\u00e7\u00e3o humana.\nQuando cientistas alertaram que a subida da temperatura m\u00e9dia do planeta j\u00e1 estava levando ao aumento na frequ\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos extremos, os negacionistas, orgulhosos de sua burrice, questionavam nas redes \"este inverno fez mais frio, cad\u00ea o aquecimento\"?\nAgora, todos assistem assustados o clima pintar cen\u00e1rios apocal\u00edpticos. O que muitos chamam de inferno \u00e9 apenas um aperitivo de nosso novo normal. O fogo que consome \u00e1reas de S\u00e3o Paulo toca a mesma trombeta da \u00e1gua que cobriu o Rio Grande do Sul e matou dezenas, anunciando que um novo clima veio para ficar.\nQualquer alce que caiu em um buraco na Sib\u00e9ria ap\u00f3s o colapso do permafrost local, qualquer urso polar deprimido por estar \u00e0 deriva em uma placa de gelo que se soltou no \u00c1rtico, qualquer cavalo caramelo ilhado em um telhado nas enchentes no Rio Grande do Sul ou ainda qualquer tamandu\u00e1-bandeira cercado pelas chamas de uma queimada descontrolada na Amaz\u00f4nia \u00e9 capaz de dizer que, infelizmente, j\u00e1 ajustamos o termostato do planeta para a posi\u00e7\u00e3o \"gratinar os idiotas\". E que, neste momento, diante da falta de medidas eficazes tomadas por governos para reduzir as emiss\u00f5es de carbono, estamos nos esfor\u00e7ando apenas para que o assado fique pronto antes da hora.\nAs mudan\u00e7as clim\u00e1ticas em andamento na Terra j\u00e1 s\u00e3o irrevers\u00edveis. Nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, teremos milh\u00f5es de refugiados ambientais por conta da subida no n\u00edvel dos oceanos e pelos eventos clim\u00e1ticos extremos; fome em grande escala devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e desertifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 perda da capacidade pesqueira; aumento na quantidade de pessoas doentes e subnutridas, al\u00e9m de conflitos e guerras em busca de \u00e1gua e de terra para plantar.\nMuita gente vai morrer no Brasil e no mundo. E os sobreviventes ter\u00e3o que adaptar sua vida para conviver com um ambiente mais hostil. Os ricos ser\u00e3o ter\u00e3o mais chances, mas n\u00e3o v\u00e3o passar ilesos. Afinal, o c\u00e9u laranja de Ribeir\u00e3o Preto nesta semana cobriu ricos e pobres.\nO que n\u00e3o significa que n\u00e3o possamos evitar uma cat\u00e1strofe ainda maior causadas pelas as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, reduzindo desmatamento, queimadas, emiss\u00e3o de poluentes, e n\u00e3o podemos adaptar cidades e o campo para esse novo normal.\nO mundo tentava manter o aumento da temperatura global em 1,5 graus Celsius at\u00e9 2100, o que vai ser imposs\u00edvel dada a nossa incompet\u00eancia. Podemos chegar a 3, 4 ou 5 graus a mais. De acordo com o Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC), com um limite de aumento de 2 graus Celsius na temperatura global, o n\u00edvel do mar vai subir quase meio metro. Adeus, cidades costeiras.\nFazer com que pessoas acreditem que tudo est\u00e1 mudando sem que sintam isso na pele \u00e9 dif\u00edcil. Por isso, que esses terr\u00edveis eventos extremos em S\u00e3o Paulo, no Rio Grande do Sul, no Brasil e no mundo t\u00eam a capacidade de mobilizar por mudan\u00e7as. Talvez o esperado investimento para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es e a mudan\u00e7a no comportamento dos cidad\u00e3os, bem como o desenvolvimento de tecnologias mais baratas para sequestrar carbono da atmosfera, vir\u00e3o quando houver p\u00e2nico diante dos tais eventos.\nO mundo, ainda em choque com os horrores da Segunda Guerra Mundial, proclamou, tr\u00eas anos ap\u00f3s o fim do conflito, a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos - nosso documento mais importante. Infelizmente, \u00e9 depois de andar pelo vale da sombra que estamos mais abertos para olhar o futuro e desejar que o sofrimento igual nunca mais se repita. Infelizmente, porque h\u00e1 inocentes (desde os que s\u00e3o muito novos ou que nem nasceram at\u00e9 os que sempre estiveram alijados do consumo por serem pobres demais) que n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3cios da trag\u00e9dia ambiental como a maioria de n\u00f3s.\nA quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais \"evitar\" mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e sim \"reduzir a trag\u00e9dia que j\u00e1 come\u00e7ou\". O mundo precisa entender que j\u00e1 est\u00e1 no fundo po\u00e7o. A quest\u00e3o \u00e9 que, no fundo, h\u00e1 um al\u00e7ap\u00e3o.\nVamos sediar a COP-30, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, em Bel\u00e9m, no ano que vem. Temos a chance de ajudar a fechar o abismo entre a promessa vazia de metas grandiosas e a pr\u00e1tica cotidiana de destrui\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, do Cerrado, do Pantanal, da Mata Atl\u00e2ntica, impulsionada por setores criminosos do agroneg\u00f3cio e do extrativismo, pela boiada de projetos que facilitam a grilagem e a destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente sob a batuta do Congresso Nacional, pelo desmonte da fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do governo anterior e que est\u00e1 sendo reconstru\u00edda agora a muito custo e at\u00e9 pelo discurso de \"progresso\", com o usado para justificar a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na costa amaz\u00f4nica do Amap\u00e1.\nN\u00e3o acreditem em quem fala que estamos em contagem regressiva: j\u00e1 adentramos uma nova era de extin\u00e7\u00e3o em massa de uma s\u00e9rie de esp\u00e9cies. Talvez menos a nossa. Pois, ao final, os ricos comprar\u00e3o sua seguran\u00e7a e herdar\u00e3o a Terra, desta vez mais \u00e1rida e violenta. Sem Tina Turner (para os mais velhos), nem Anya Taylor-Joy e Charlize Theron, num pl\u00e1gio de Mad Max \u2014 que vir\u00e1 n\u00e3o como trag\u00e9dia, mas como farsa.","159":"O presidente Lula (PT) fez uma visita de emerg\u00eancia \u00e0 sede do Ibama, em Bras\u00edlia, em meio ao crescimento dos focos de inc\u00eandio no pa\u00eds.\nO que aconteceu\nLula foi ao PrevFogo (Centro Nacional de Preven\u00e7\u00e3o e Combate aos Inc\u00eandios Florestais). Ele conheceu a sala de situa\u00e7\u00e3o, criada h\u00e1 dois meses, onde s\u00e3o monitorados os focos de queimadas pelo pa\u00eds, junto aos ministros Marina Silva (Meio Ambiente) e Alexandre Padilha (Rela\u00e7\u00f5es Institucionais).\nH\u00e1 46 munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo em alerta m\u00e1ximo para inc\u00eandios, segundo o governo. Destas cidades, 21 t\u00eam focos ativos de inc\u00eandio. No s\u00e1bado (24), eram 36 cidades sob alerta e 17 com focos ativos.\nNa reuni\u00e3o, Lula falou sobre a necessidade de controlar os focos antes do fogo \"se propagar\". \"A gente acaba de apagar o fogo, voc\u00ea vira as costas, ele volta maior ainda. Voc\u00ea apaga outra vez, ele volta outra vez\", disse.\nLula dever\u00e1 participar da reuni\u00e3o semanal do governo sobre os inc\u00eandios. Segundo Marina, os governadores tamb\u00e9m ser\u00e3o convidados.\n\"A din\u00e2mica do fogo \u00e9 nova, o tempo todo estamos fazendo ajustes\", disse Marina. \"Envolve, inclusive, a a\u00e7\u00e3o criminosa daqueles que est\u00e3o ateando fogo propositalmente.\"\nJ\u00e1 havia uma press\u00e3o por resposta mais \u00e1gil do governo federal. Lula estava no estado para participar de eventos eleitorais, mas ainda n\u00e3o sobrevoou os locais. Em julho, ele foi ao Mato Grosso do Sul acompanhar o fogo no pantanal.\nO governo anunciou o envio de quatro avi\u00f5es das For\u00e7as Armadas para ajudar no combate aos inc\u00eandios. Segundo ministro do Desenvolvimento Regional, Waldez G\u00f3es, as aeronaves dever\u00e3o focar em combate ao fogo e monitoramento das \u00e1reas atingidas para poss\u00edveis novos focos, disse o ministro. \nInc\u00eandios em SP\nO estado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 com focos ativos de inc\u00eandio em 8 das 11 regi\u00f5es. Segundo balan\u00e7o publicado \u00e0s 10h40, a \u00e1rea mais atingida \u00e9 a de Ribeir\u00e3o Preto, no nordeste do estado, que tem 10 cidades com focos ativos de queimadas. O governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) foi \u00e0 cidade para acompanhar o combate ao fogo na regi\u00e3o.\nEm Ribeir\u00e3o Preto, as aulas foram suspensas em todas as escolas municipais. Segundo a prefeitura, foi constatado ac\u00famulo de fuligem nos col\u00e9gios, e as atividades dever\u00e3o retomadas na ter\u00e7a (27). Ontem, moradores tiveram que deixar suas casas, cercadas por fogo e uma tempestade de poeira.\nQueimadas impactaram vizinhos. Goi\u00e2nia e outros munic\u00edpios do Estado amanheceram sob a presen\u00e7a de uma densa fuma\u00e7a neste domingo. A previs\u00e3o \u00e9 de que a fuma\u00e7a se dissipe gradativamente at\u00e9 quarta-feira. \nGoi\u00e1s com quase 900 focos de queimadas. Segundo a Secretaria de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Goi\u00e1s, at\u00e9 ontem (24), houve registro de 897 focos de queimadas no estado. No mesmo per\u00edodo de 2023, foram 488 focos.\nImpacto em voos. O aeroporto de Goi\u00e2nia opera com baixa visibilidade e com restri\u00e7\u00f5es de pouso. Foram registrados ao menos oito cancelamentos de voos.","160":"MANILA (Reuters) - As Filipinas acusaram neste domingo navios chineses de bloquearem uma embarca\u00e7\u00e3o que transportava provis\u00f5es para os pescadores filipinos no Mar do Sul da China, dizendo que os barcos fizeram manobras \"agressivas e perigosas\".\nA embarca\u00e7\u00e3o do Gabinete de Pesca das Filipinas \"foi alvo do navio da Marinha do Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Popular e de v\u00e1rios navios da Guarda Costeira da China, que tentaram cercar e bloquear a miss\u00e3o humanit\u00e1ria\", disse a for\u00e7a-tarefa de Manila no Mar do Sul da China em um comunicado.\nA Guarda Costeira da China disse ter tomado \"medidas de controle\" contra a embarca\u00e7\u00e3o filipina que entrou \"ilegalmente\" nas \u00e1guas pr\u00f3ximas ao banco de areia Sabina e se aproximou repetidamente de seus navios de forma perigosa.\n(Por Karen Lema)\n((Tradu\u00e7\u00e3o Reda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo, 55 11 56447753))\nREUTERS AAJ","161":"CAIRO (Reuters) - O Egito alertou contra os perigos da abertura de uma nova frente de guerra no L\u00edbano, disse o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores em um comunicado no domingo, e pediu estabilidade no pa\u00eds, j\u00e1 que o Hezbollah e Israel entraram em confronto novamente.\n(Por Jaidaa Taha)","162":"CAIRO (Reuters) - O Escrit\u00f3rio do Coordenador Especial das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o L\u00edbano (UNSCOL) e a For\u00e7a Interina das Na\u00e7\u00f5es Unidas no L\u00edbano (UNIFIL) descreveram os acontecimentos na fronteira libanesa-israelense como \"preocupantes\" e conclamaram todas as partes a cessar fogo e a evitar novas escaladas, disseram em comunicado.\n(Por Maya Gebeily)\n((Tradu\u00e7\u00e3o Reda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo, 55 11 56447753))\nREUTERS AAJ","163":"Um pastor de 53 anos foi preso e indiciado em Dourados (MS) por abuso sexual de quatro mulheres.\nO que aconteceu\nO suspeito exigia estar sozinho com as v\u00edtimas em momentos de ora\u00e7\u00e3o de uma igreja no munic\u00edpio.  A Pol\u00edcia Civil concluiu o inqu\u00e9rito na sexta-feira (23).\nL\u00edder religioso teria abusado de quatro mulheres, entre 20 e 40 anos. Todas eram membros da igreja que ele presidia, mostrou a investiga\u00e7\u00e3o.\nAs frequentadoras da igreja relataram que o pastor utilizava sua posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a espiritual. Com isso, dava \"selinhos\" e tocava nas v\u00edtimas, al\u00e9m de convenc\u00ea-las a manter rela\u00e7\u00f5es sexuais sob a justificativa de \"cura espiritual\" ordenada por Deus, que exigiria a troca de \"energia vital\".\nDen\u00fancias foram feitas no in\u00edcio de agosto. Os relatos coletados pela Delegacia de Atendimento \u00e0 Mulher de Dourados indicam que os abusos aconteciam durante momentos de ora\u00e7\u00e3o, alguns realizados de madrugada em templos ou locais de culto em constru\u00e7\u00e3o.\n Membros da igreja come\u00e7aram a expressar desconforto com as atitudes invasivas do pastor, no in\u00edcio deste ano, o que levou alguns fi\u00e9is a n\u00e3o frequentarem mais o templo. Segundo testemunhas, obreiros da igreja chegaram a pedir ao pastor que parasse de realizar toques durante as ora\u00e7\u00f5es e evitasse encontros a s\u00f3s com mulheres, mas as pr\u00e1ticas continuaram.\nEle est\u00e1 preso preventivamente desde o dia 15 de agosto. O advogado de defesa afirmou que seu cliente n\u00e3o se manifestaria na fase de inqu\u00e9rito policial, e o pastor n\u00e3o foi interrogado.\nEm caso de viol\u00eancia, denuncie\nAo presenciar um epis\u00f3dio de agress\u00e3o contra mulheres, ligue para 190 e denuncie.\nCasos de viol\u00eancia dom\u00e9stica s\u00e3o, na maior parte das vezes, cometidos por parceiros ou ex-companheiros das mulheres, mas a Lei Maria da Penha tamb\u00e9m pode ser aplicada em agress\u00f5es cometidas por familiares.\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel realizar den\u00fancias pelo n\u00famero 180 \u2014 Central de Atendimento \u00e0 Mulher \u2014 e do Disque 100, que apura viola\u00e7\u00f5es aos direitos humanos.","164":"Em meio ao clima de festa dos Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos, Paris recorda neste domingo (25) os 80 anos da liberta\u00e7\u00e3o da cidade da ocupa\u00e7\u00e3o nazista, que durou 1.500 dias durante a Segunda Guerra Mundial. Em uma cerim\u00f4nia oficial, o presidente Emmanuel Macron destacou \"o combate sem fim contra o \u00f3dio\" que deve ser promovido ainda hoje.\u00a0\n\u00a0\nEm 25 de agosto de 1944, a maior parte da 2\u00aa Divis\u00e3o Blindada comandada pelo general Leclerc entrou na capital ocupada pelos alem\u00e3es e ap\u00f3s uma semana de greves, barricadas e batalhas de rua lideradas pela resist\u00eancia.\nOitenta anos depois, um \"desfile militar e popular\" percorreu um dos itiner\u00e1rios seguidos pelo batalh\u00e3o no sul da capital francesa. \"\u00c9 maravilhoso que 80 anos depois, ainda haja tanto entusiasmo (...) \u00c9 importante conhecer tudo, todo o seu sacrif\u00edcio\", disse \u00e0 AFP B\u00e9n\u00e9dicte de Francqueville, 88 anos, \u00faltima filha viva do general Leclerc.\nNa cerim\u00f4nia oficial, a tocha dos Jogos Paral\u00edmpicos Paris 2024 foi acolhida. Em seu discurso, o presidente franc\u00eas recordou o \"aspecto universal da opera\u00e7\u00e3o francesa\" que resultou na liberta\u00e7\u00e3o, com a atua\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia interna, da 2\u00aa Divis\u00e3o Blindada e o apoio dos Estados Unidos, do c\u00f4nsul sueco na \u00e9poca e do governador militar alem\u00e3o.\n\"N\u00f3s nos lembramos da ajuda dos Aliados e da maneira na qual eles combateram, lado a lado, americanos e franceses. Daqueles que t\u00eam a Fran\u00e7a como p\u00e1tria e daqueles que, nascidos fora, tinham a liberdade como um ideal\", disse Macron, na pra\u00e7a Denfert Rochereau.\u00a0\nComo foi a liberta\u00e7\u00e3o de Paris\nA libera\u00e7\u00e3o de Paris ocorreu quase quatro tr\u00eas meses depois do Desembarque aliado na Normandia, ocorrido em 6 de junho de 1944. No dia 15 de agosto, os aliados atracam tamb\u00e9m pelo sul, na Proven\u00e7a, mas a chegada \u00e0 capital ainda parecia distante. Os parisienses ent\u00e3o organizam uma revolta popular, a come\u00e7ar pelo comando da pol\u00edcia.\nNo amanhecer de 19 de agosto, 3 mil policiais franceses \u00e0 paisana tomaram a caserna da \u00eele de la Cit\u00e9, no centro de Paris, onde os bombeiros j\u00e1 estavam rebelados e haviam erguido a bandeira tricolor quatro dias antes. \u00c9 o in\u00edcio da insurrei\u00e7\u00e3o de Paris, em meio a uma greve geral lan\u00e7ada na cidade no mesmo momento.\nSeis dias de combates contra as for\u00e7as alem\u00e3s transformaram a capital num campo de batalha, mas segundo os historiadores, os 20 mil soldados nazistas, mal equipados, pouco resistiram \u00e0 empreitada. Apenas 167 policiais franceses perderam a vida, apesar da ordem de Adolf Hitler ao general Von Choltitz de reduzir Paris a ru\u00ednas - miss\u00e3o que ele decidiu, de \u00faltima hora, desobedecer.\nA vit\u00f3ria se consolidou com a chegada das primeiras tropas aliadas nas ruas da capital, em 24 de agosto. Um dia depois, o general De Gaulle desfilaria, triunfante, na avenida Champs Elys\u00e9es, aplaudido pela multid\u00e3o. \u00a0\nA comemora\u00e7\u00e3o \u00e9 celebrada este ano em um contexto de ascens\u00e3o da extrema direita na Uni\u00e3o Europeia e na Fran\u00e7a, enquanto a Ucr\u00e2nia enfrenta seu terceiro ano de combates com a R\u00fassia.\u00a0 Claire Rol-Tanguy, filha do coronel Rol Tanguy, que dirigiu as for\u00e7as francesas em Paris, declarou que estas cerim\u00f4nias s\u00e3o necess\u00e1rias porque t\u00eam \"liga\u00e7\u00f5es com a atualidade, que nos permitem mostrar que n\u00e3o h\u00e1 fatalidade\", disse. \"Resistir, \u00e0s vezes \u00e9 muito dif\u00edcil, mas no final vencemos\", comentou.\nAs homenagens tamb\u00e9m s\u00e3o populares: bandas marciais, m\u00fasicos e dan\u00e7arinos j\u00e1 se apresentaram no s\u00e1bado para relembrar o clima de Paris no dia 24 de agosto de 1944, quando os primeiros soldados da 2\u00aa DB chegaram.\nHomenagem a republicanos espanh\u00f3is\nParis tamb\u00e9m prestou homenagem aos 160 homens da 'Nove', a 9\u00aa companhia do regimento em marcha do Chade, em sua maioria republicanos espanh\u00f3is, que sob o comando de Leclerc e do capit\u00e3o Raymond Dronne, foram os primeiros a entrar a capital.\nApesar do seu papel ativo na liberta\u00e7\u00e3o de Paris, s\u00f3 na d\u00e9cada de 2000 \u00e9 que estes homens foram reconhecidos. Ap\u00f3s a Guerra Civil Espanhola (1936-1939), eles continuaram lutando no norte da \u00c1frica, na Fran\u00e7a e na Alemanha para derrotar o nazismo.\n\"Ao libertar Paris, estes homens marcaram o in\u00edcio da liberta\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a e do continente europeu (...), da hist\u00f3ria europeia, da hist\u00f3ria das nossas liberdades\", celebrou no s\u00e1bado a prefeita parisiense, Anne Hidalgo.\nA hist\u00f3ria deles foi esquecida durante d\u00e9cadas. Depois da guerra, a Fran\u00e7a marcada pela colabora\u00e7\u00e3o do regime de Vichy com a Alemanha nazista tentou apresentar a liberta\u00e7\u00e3o de Paris como um ato dos franceses.\n\"Paris indignada! Paris destru\u00edda! Paris martirizada! Mas libertada, libertada por si mesma, libertada por seu povo, com a colabora\u00e7\u00e3o dos ex\u00e9rcitos da Fran\u00e7a\", gritou, em 25 de agosto de 1944, o general Charles de Gaulle, l\u00edder da Fran\u00e7a Livre.\nOs descendentes dos exilados espanh\u00f3is continuam sua luta pela mem\u00f3ria da 'Nove' e \"de todos os estrangeiros que permitiram esta vit\u00f3ria da liberdade e da paz\" na Fran\u00e7a, nas palavras de V\u00e9ronique Salou, da associa\u00e7\u00e3o 24 de agosto de 2024.\nCom AFP","165":"Treze pessoas morreram e duas ficaram feridas na prov\u00edncia de Maluku do Norte, na Indon\u00e9sia, neste domingo, ap\u00f3s inunda\u00e7\u00f5es no leste do extenso arquip\u00e9lago, afirmaram autoridades.\nA ag\u00eancia de gerenciamento de desastres do pa\u00eds, BNPB, disse que as enchentes, causadas por fortes chuvas desde s\u00e1bado, tamb\u00e9m danificaram gravemente 10 casas na cidade de Ternate.\nCitando previs\u00f5es de que as chuvas fortes podem continuar nos pr\u00f3ximos dias, a BNPB alertou os moradores locais a ficarem atentos.\n\"Pedimos \u00e0s pessoas que permane\u00e7am vigilantes e sigam as instru\u00e7\u00f5es das autoridades sobre poss\u00edveis inunda\u00e7\u00f5es subsequentes\", disse o porta-voz Abdul Muhari.\nO BNPB disse que enviou uma equipe para ajudar a retirar as v\u00edtimas. A ag\u00eancia de resgate Basarnas tamb\u00e9m disse que os esfor\u00e7os para retirada das v\u00edtimas, que foram atingidas por deslizamentos de terra e detritos arrastados pelas \u00e1guas das enchentes, est\u00e3o em andamento.\nEm maio, inunda\u00e7\u00f5es repentinas e deslizamentos de terra na prov\u00edncia de Sumatra Ocidental, na Indon\u00e9sia, mataram mais de 60 pessoas.","166":"CAIRO (Reuters) - O presidente eg\u00edpcio, Abdel Fattah al-Sisi, advertiu o principal general dos Estados Unidos durante uma reuni\u00e3o neste domingo sobre os perigos de um grande conflito no L\u00edbano.\nO general da For\u00e7a A\u00e9rea dos EUA C.Q. Brown, presidente do Estado-Maior Conjunto, chegou ao Egito horas depois de uma importante troca de m\u00edsseis entre Israel e o Hezbollah liban\u00eas.\nO Hezbollah lan\u00e7ou centenas de foguetes e drones contra Israel e Israel disse que atacou o L\u00edbano com cerca de 100 jatos para impedir um ataque maior, em um dos maiores confrontos em mais de 10 meses de guerra na fronteira.\nEm um comunicado, o gabinete de Sisi disse que o l\u00edder eg\u00edpcio disse a Brown que a comunidade internacional precisava \"exercer todos os esfor\u00e7os e intensificar as press\u00f5es para aliviar a tens\u00e3o e interromper o estado de escalada que amea\u00e7a a seguran\u00e7a e a estabilidade de toda a regi\u00e3o\".\n\"Nesse sentido, Sisi alertou sobre os perigos de se abrir uma nova frente de confronto no L\u00edbano e enfatizou a necessidade de preservar a estabilidade e a soberania do L\u00edbano\", diz o comunicado.\nBrown n\u00e3o fez coment\u00e1rios p\u00fablicos durante sua visita, na qual ele tamb\u00e9m se encontrou com o ministro da Defesa e com o chefe de Defesa do Egito.\nEm coment\u00e1rios \u00e0 Reuters antes de chegar \u00e0 regi\u00e3o no s\u00e1bado, Brown disse que pretendia discutir maneiras de evitar qualquer nova escalada nas tens\u00f5es que poderiam se transformar em um conflito mais amplo.\nO porta-voz de Brown disse que o general norte-americano discutiu maneiras de \"impedir que o conflito se amplie\" durante as reuni\u00f5es.\nAntes de viajar ao Egito, Brown se reuniu com o presidente da Junta de Chefes de Estado-Maior da Jord\u00e2nia, major-general Yousef Al-Huneiti, em Am\u00e3.\nEm comunicado, o porta-voz de Brown disse que os dois l\u00edderes militares discutiram \"as tens\u00f5es regionais e os esfor\u00e7os para diminu\u00ed-las\". Eles tamb\u00e9m discutiram \"a urg\u00eancia de se obter um cessar-fogo em Gaza e um acordo de liberta\u00e7\u00e3o de ref\u00e9ns\".\nOs negociadores t\u00eam se reunido no Cairo para tentarem um acordo de cessar-fogo em Gaza em troca de ref\u00e9ns israelenses mantidos pelo Hamas.\nO governo do presidente dos EUA, Joe Biden, tem procurado limitar as consequ\u00eancias da guerra em Gaza entre o Hamas e Israel, que j\u00e1 est\u00e1 em seu 11\u00ba m\u00eas. Os ataques de Israel arrasaram grandes \u00e1reas de Gaza, provocaram confrontos na fronteira entre o pa\u00eds e o L\u00edbano, e desencadeou ataques dos Houthis do I\u00eamen contra navios do Mar Vermelho. Enquanto isso, tropas dos EUA foram atacadas por mil\u00edcias alinhadas ao Ir\u00e3 na S\u00edria, no Iraque e na Jord\u00e2nia.\nNas \u00faltimas semanas, as for\u00e7as armadas dos EUA refor\u00e7aram suas tropas no Oriente M\u00e9dio para se protegerem contra novos ataques do Ir\u00e3 ou de seus aliados, enviando o grupo de ataque do porta-avi\u00f5es Abraham Lincoln para a regi\u00e3o para substituir o grupo de ataque do porta-avi\u00f5es Theodore Roosevelt.\nOs EUA tamb\u00e9m enviaram um esquadr\u00e3o de F-22 Raptor da For\u00e7a A\u00e9rea para a regi\u00e3o e implantaram um submarino de m\u00edsseis de cruzeiro.\nAl\u00e9m dos perigos de uma grande escalada entre Israel e o L\u00edbano, as autoridades dos EUA est\u00e3o atentas a qualquer movimento militar do Ir\u00e3.\nO Ir\u00e3 prometeu uma resposta severa ao assassinato do l\u00edder do Hamas, Ismail Haniyeh, que ocorreu quando ele visitava Teer\u00e3 no final do m\u00eas passado. O assassinato de Haniyeh foi atribu\u00eddo a Israel, que n\u00e3o confirmou nem negou seu envolvimento.\n(Por Phil Stewart)","167":"A Sabesp emitiu alerta neste domingo (25) para o risco de falta de \u00e1gua em duas cidades do interior de S\u00e3o Paulo devido ao alto consumo contra a fuligem dos inc\u00eandios que atingem a regi\u00e3o.\nO que aconteceu\nAlerta da empresa vale para os munic\u00edpios de Franca e Restinga. Em comunicado, a Sabesp diz que j\u00e1 trabalha com o fornecimento m\u00e1ximo de \u00e1gua e pede que os moradores das duas cidades usem o recurso sem desperd\u00edcios.\nV\u00e1rios bairros das cidades j\u00e1 sofrem com desabastecimento. Segundo a empresa, o consumo de \u00e1gua est\u00e1 excessivamente alto porque as pessoas est\u00e3o fazendo uso para limpar a sujeira e a fuligem dos inc\u00eandios que atingem o interior do estado. \nSabesp informou que a normaliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de fornecimento de \u00e1gua em Franca deve ocorrer na noite deste domingo (25), de forma gradual. Restinga, que tamb\u00e9m registrou falta d'\u00e1gua, j\u00e1 est\u00e1 com o fornecimento normalizado.\nA empresa tamb\u00e9m informou que registrou consumo acima da m\u00e9dia, por causa da limpeza da sujeira provocada pelas queimadas na regi\u00e3o de Franca neste fim de semana. A companhia pede que moradores mantenham o consumo consciente, \"especialmente neste momento com focos de inc\u00eandios de grande extens\u00e3o e em v\u00e1rias \u00e1reas da regi\u00e3o\".\nAlerta m\u00e1ximo de inc\u00eandio atinge 46 cidades do interior de S\u00e3o Paulo. O estado tamb\u00e9m est\u00e1 com focos ativos de inc\u00eandio em 8 das 11 regi\u00f5es. Segundo balan\u00e7o publicado \u00e0s 10h40, a \u00e1rea mais atingida \u00e9 a de Ribeir\u00e3o Preto, no nordeste do estado, que tem 10 cidades com focos ativos de queimadas. Tarc\u00edsio foi \u00e0 cidade para acompanhar o combate ao fogo na regi\u00e3o.\nDois homens foram presos por inc\u00eandios criminosos. Os suspeitos homens foram detidos em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e Batatais. A confirma\u00e7\u00e3o das pris\u00f5es foi feita pelo governador de S\u00e3o Paulo, Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos). Segundo o governador, o primeiro homem foi detido no s\u00e1bado (24), e o segundo neste domingo (25). O homem preso hoje, ainda de acordo com Tarc\u00edsio, j\u00e1 tem passagens pela pol\u00edcia.\nEm Ribeir\u00e3o Preto, as aulas foram suspensas em todas as escolas municipais. Segundo a prefeitura, foi constatado ac\u00famulo de fuligem nos col\u00e9gios, e as atividades dever\u00e3o retomadas na ter\u00e7a (27). As aulas que foram suspensas ser\u00e3o respostas em outubro, segundo o prefeito Duarte Nogueira (PSDB). Ontem, moradores tiveram que deixar suas casas, cercadas por fogo e uma tempestade de poeira.\nUma rodovia no entorno de Ribeir\u00e3o Preto segue interditada totalmente. \u00c9 a SP-255, conhecida como Jo\u00e3o Mell\u00e3o, que est\u00e1 bloqueada no km 7. Na sexta (23), mais de 15 trechos de rodovia chegaram a ser interditados total ou parcialmente, mas a maioria j\u00e1 foi liberada.\nO governo federal enviou quatro aeronaves das For\u00e7as Armadas para ajudar no combate ao fogo. Segundo o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, os avi\u00f5es e helic\u00f3pteros do Ex\u00e9rcito e da Aeron\u00e1utica v\u00e3o focar em neutralizar os focos ativos e monitorar \u00e1reas de risco. Por parte da Pol\u00edcia Militar de SP, h\u00e1 tr\u00eas helic\u00f3pteros em opera\u00e7\u00e3o.","168":"KIEV (Reuters) - O presidente ucraniano, Volodymyr Zelenskiy, disse que negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o em andamento com Ar\u00e1bia Saudita, Catar, Turquia e Su\u00ed\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a uma segunda c\u00fapula de paz.\nZelenskiy tamb\u00e9m disse que havia informado ao primeiro-ministro da \u00cdndia, Narendra Modi, que apoiar\u00e1 a \u00cdndia como anfitri\u00e3 da segunda c\u00fapula, j\u00e1 que Kiev espera encontrar um anfitri\u00e3o entre os pa\u00edses do Sul Global.\n\"Mas quero ser franco, e isso se aplica n\u00e3o apenas \u00e0 \u00cdndia, mas a qualquer Estado que tenha interesse em sediar uma segunda c\u00fapula. N\u00e3o poderemos realizar uma c\u00fapula de paz em um pa\u00eds que ainda n\u00e3o tenha aderido ao comunicado da c\u00fapula de paz\", disse Zelenskiy.\nO presidente ucraniano acrescentou que discutiu todos os pontos do comunicado e da c\u00fapula de paz anterior durante a reuni\u00e3o com Modi na sexta-feira.\n(Por Anastasiia Malenko)","169":"SYDNEY (Reuters) - Quatro pessoas, incluindo um policial, foram feridas em um ataque com faca em Sydney no in\u00edcio deste domingo, afirmou a pol\u00edcia, no mais recente da s\u00e9rie de ataques com faca na maior cidade australiana.\nUm homem que tentou fugir da cena foi preso, disse a pol\u00edcia. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma amea\u00e7a cont\u00ednua para as pessoas em Sydney, disse a Ministra da Pol\u00edcia do Estado de Nova Gales do Sul, Yasmin Catley.\nDe acordo com a pol\u00edcia, n\u00e3o houve v\u00edtimas fatais no ataque, que aconteceu ap\u00f3s um incidente \u201crelacionado com uma disputa dom\u00e9stica\u201d gerada depois de uma colis\u00e3o de ve\u00edculos no sub\u00farbio sul de Engadine.\nO criminoso \"estava armado com o que acreditamos que era uma faca para cortar caixas\", disse o superintendente da pol\u00edcia, Donald Faulds, a jornalistas.\nImagens a\u00e9reas da cena feitas pelo Australian Broadcasting Corp mostraram dois carros acidentados isolados com fitas da pol\u00edcia.\nSydney, cidade com 5 milh\u00f5es de habitantes, viu um aumento nos ataques com faca neste ano, o que motivou a pol\u00edcia de Nova Gales do Sul a endurecer as leis sobre armas brancas. O parlamento do Estado aprovou leis em junho que forneceram scanners de metal para a policia checar pessoas em shopping centers, arenas esportivas e esta\u00e7\u00f5es de transporte p\u00fablico.\nEm abril, seis pessoas foram mortas e 12 ficaram feridas em um ataque com faca em um centro comercial na \u00e1rea de Bondi, em Sydney.\n(Por Sam McKeith)","170":"PARIS (Reuters) - A Air France cancelou voos para Tel Aviv e Beirute at\u00e9 pelo menos segunda-feira, informou a empresa depois que o Hezbollah lan\u00e7ou foguetes e drones contra Israel no domingo e os militares israelenses disseram que atacaram o L\u00edbano com cerca de 100 jatos.\n\"A retomada dessas rotas estar\u00e1 sujeita a uma nova avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a\", disse a companhia a\u00e9rea em comunicado. \"A Air France reitera que a seguran\u00e7a de seus clientes e tripulantes \u00e9 sua prioridade absoluta.\"\n(Por Corentin Chappron)","171":"Israel afirmou ter frustrado um ataque a bomba em grande escala do Hezbollah no L\u00edbano neste domingo (25), mas o movimento islamista alegou que conseguiu lan\u00e7ar centenas de drones e foguetes contra posi\u00e7\u00f5es israelenses em retalia\u00e7\u00e3o ao assassinato de um de seus l\u00edderes.\nH\u00e1 semanas, a comunidade internacional vem expressando o temor de uma escalada militar regional entre o Ir\u00e3 e seus aliados, de um lado, e Israel, de outro, na esteira da guerra de Gaza, onde, depois de dez meses, ainda n\u00e3o se chegou a um cessar-fogo, apesar das negocia\u00e7\u00f5es.\nO Hamas, que vem travando uma guerra contra Israel em Gaza h\u00e1 mais de dez meses, saudou a resposta \"forte\" do Hezbollah, chamando-a de \"tapa na cara\" do governo israelense.\nO presidente dos EUA, Joe Biden, est\u00e1 acompanhando os acontecimentos \"de perto\" e um porta-voz do Pent\u00e1gono disse que Washington est\u00e1 \"pronto para apoiar\" a defesa de Israel, seu aliado.\nO Hezbollah, que \u00e9 armado e financiado pelo Ir\u00e3, amea\u00e7ou retaliar depois que um de seus comandantes militares, Fuad Shukr, foi morto em um ataque israelense na periferia sul de Beirute em 30 de julho.\nJuntamente com o Ir\u00e3 e o movimento islamista palestino Hamas, ele tamb\u00e9m amea\u00e7ou responder ao assassinato do ex-l\u00edder do Hamas, Ismail Haniyeh, em Teer\u00e3, em 31 de julho, que foi atribu\u00eddo a Israel.\nA For\u00e7a A\u00e9rea Israelense, depois de receber informa\u00e7\u00f5es sobre o ataque do Hezbollah, lan\u00e7ou \"uma opera\u00e7\u00e3o complexa pouco antes das 5h, na qual cerca de 100 aeronaves atingiram milhares de lan\u00e7adores de foguetes voltados para o norte de Israel em 40 zonas de tiro no sul do L\u00edbano\", disse o porta-voz militar, tenente-coronel Nadav Shoshani.\nPor sua vez, o porta-voz do Ex\u00e9rcito, Daniel Hagari, disse que \"mais de 270 alvos\" foram atingidos.\u00a0\nUma autoridade dos EUA disse, sob condi\u00e7\u00e3o de anonimato, que os EUA \"n\u00e3o participaram dos ataques preventivos de Israel\", mas forneceram assist\u00eancia \"em termos de rastreamento de ataques\" do Hezbollah.\n- \"Primeira fase\" da resposta -\nOs disparos do Hezbollah faziam parte de um \"ataque planejado maior e conseguimos impedir grande parte dele\", disse o tenente-coronel Shoshani.\nO primeiro-ministro israelense, Benjamin Netanyahu, advertiu que Israel n\u00e3o havia dito sua \"\u00faltima palavra\" com os bombardeios de ontem \u00e0 noite.\nO Hezbollah, por sua vez, afirmou que o ataque foi um \"sucesso\" e disse que era apenas a \"primeira fase\" da resposta \u00e0 morte de Shukr.\nSeu l\u00edder, Hasan Nasrallah, negou as \"alega\u00e7\u00f5es enganosas\" de Israel de que havia destru\u00eddo \"milhares de lan\u00e7adores de foguetes\" e interceptado \"milhares de foguetes\".\nO movimento islamista, que \u00e9 politicamente influente no L\u00edbano, disse que disparou \"um grande n\u00famero de drones\" contra o territ\u00f3rio israelense e \"mais de 320\" foguetes Katiusha contra 11 bases militares em Israel e nas Colinas de Gol\u00e3 s\u00edrias ocupadas por Israel.\nNasrallah disse que o \"principal alvo da opera\u00e7\u00e3o\" foi \"a base de Glilot, a principal base de intelig\u00eancia militar israelense\" a \"110 km da fronteira\" com o L\u00edbano. Israel afirmou que essa base \"n\u00e3o foi atingida\".\nDe acordo com o Ex\u00e9rcito israelense, o Hezbollah disparou \"mais de 150 proj\u00e9teis\", v\u00e1rios dos quais foram abatidos.\nNo final da tarde, a mesma fonte disse que um soldado da marinha foi morto \"em combate\" no norte, sem especificar se isso estava relacionado ao ataque.\nHoras depois, o bra\u00e7o armado do Hamas reivindicou a responsabilidade pelo disparo de um foguete contra Tel Aviv que, de acordo com os comandantes militares israelenses, caiu em uma \u00e1rea desabitada.\n- Apelos \u00e0 modera\u00e7\u00e3o -\u00a0\nNo sul do L\u00edbano, as autoridades relataram tr\u00eas mortos em bombardeios israelenses. S\u00e3o tr\u00eas combatentes, de acordo com o Hezbollah e o movimento aliado Amal.\nO fogo cruzado entre Israel e o Hezbollah se intensificou desde o in\u00edcio da guerra na Faixa de Gaza entre Israel e o Hamas.\nA sede da ONU no L\u00edbano pediu um \"cessar-fogo\" a ambas as partes.\u00a0\nO ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Jord\u00e2nia, Ayman Safadi, pediu neste domingo ao Conselho de Seguran\u00e7a da ONU que tome medidas \"dissuasivas\" contra Netanyahu e seus ministros, que \"matam todas as chances de paz\".\nO chefe da diplomacia brit\u00e2nica, David Lammy, pediu que uma conflagra\u00e7\u00e3o no Oriente M\u00e9dio fosse evitada \"a todo custo\".\nNesse contexto explosivo, a capital eg\u00edpcia est\u00e1 sediando uma nova rodada de negocia\u00e7\u00f5es desde quinta-feira, da qual participam chefes de intelig\u00eancia israelenses, norte-americanos, do Catar e eg\u00edpcios.\nUma delega\u00e7\u00e3o do Hamas deixou a capital eg\u00edpcia neste domingo depois de \"se reunir com os mediadores eg\u00edpcios e do Catar\", de acordo com um representante do Hamas. O movimento islamista palestino, no entanto, n\u00e3o participou da \u00faltima rodada de negocia\u00e7\u00f5es.\nO conflito em Gaza eclodiu em 7 de outubro, quando combatentes do movimento isl\u00e2mico palestino atacaram o sul de Israel, matando 1.199 pessoas, a maioria civis, de acordo com um balan\u00e7o baseado em n\u00fameros oficiais.\nEles tamb\u00e9m fizeram 251 ref\u00e9ns, dos quais 105 permanecem em Gaza, incluindo 34 que o ex\u00e9rcito israelense declarou mortos.\nEm resposta, Israel prometeu destruir o Hamas e lan\u00e7ou uma vasta ofensiva de retalia\u00e7\u00e3o que j\u00e1 deixou 40.405 mortos em Gaza, de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do territ\u00f3rio, que n\u00e3o detalha quantos s\u00e3o civis e quantos s\u00e3o combatentes.\nbur\/tp\/cab\/acc-sag-hgs\/mb\/dd\n\u00a9 Agence France-Presse","172":"LISBOA (Reuters) - Bombeiros colocaram sob controle um grande inc\u00eandio florestal na Ilha da Madeira, em Portugal, que j\u00e1 estava queimando h\u00e1 11 dias, mas autoridades disseram neste domingo que permanecem no local para evitar que o fogo volte\u00a0a crescer.\nO inc\u00eandio, que come\u00e7ou em 14 de agosto, queimou mais de 5 mil hectares de vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente em \u00e1reas montanhosas onde as encostas s\u00e3o \u00edngremes e o acesso \u00e9 muitas vezes dif\u00edcil.\n\"O fogo j\u00e1 foi controlado, mas ainda n\u00e3o pode ser considerado extinto, por isso as equipes permanecer\u00e3o vigilantes no local para evitarem poss\u00edveis reacendimentos\", disse o comandante regional da defesa civil, Antonio Nunes, \u00e0 ag\u00eancia de not\u00edcias Lusa.\nAs tentativas de combater as chamas foram prejudicadas pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas, incluindo altas temperaturas, ventos fortes e baixa umidade.\nAs autoridades da Uni\u00e3o Europeia forneceram dois avi\u00f5es Canadair para ajudar a controlar o inc\u00eandio. O governo regional disse que n\u00e3o houve feridos, nenhuma casa foi incendiada e nenhuma infraestrutura essencial foi destru\u00edda.\nA Ilha da Madeira \u00e9 uma regi\u00e3o aut\u00f4noma de Portugal com cerca de 250 mil habitantes e \u00e9 um destino tur\u00edstico popular.\n(Por Patr\u00edcia Vicente Rua)","173":"Ap\u00f3s pedido do Ibama, a Pol\u00edcia Federal informou que vai abrir inqu\u00e9ritos para apurar as circunst\u00e2ncias dos focos de inc\u00eandio no pa\u00eds.\nO que aconteceu\nInforma\u00e7\u00e3o foi confirmada hoje \u00e0 tarde pela pr\u00f3pria PF e pela ministra Marina Silva (Meio Ambiente) em reuni\u00e3o em Bras\u00edlia. Marina acompanhou o presidente Lula (PT) em reuni\u00e3o hoje no PrevFogo (Centro Nacional de Preven\u00e7\u00e3o e Combate aos Inc\u00eandios Florestais), local onde s\u00e3o monitorados os focos de queimadas no pa\u00eds.\nA ministra informou ainda que h\u00e1 mais de 30 investiga\u00e7\u00f5es da PF no pa\u00eds para apurar as queimadas. A maior concentra\u00e7\u00e3o dessas investiga\u00e7\u00f5es est\u00e1 na Amaz\u00f4nia e Pantanal. \"J\u00e1 temos a abertura de 31 inqu\u00e9ritos entre Amaz\u00f4nia e Pantanal e dois, agora, no estado de S\u00e3o Paulo\", disse.\nPF informou ter mobilizado 15 delegacias no interior de S\u00e3o Paulo para investigar as poss\u00edveis causas das queimadas. \"\u00c9 movimento at\u00edpico, de fato, mas as conclus\u00f5es s\u00f3 podem ser trazidas a p\u00fablico com a conclus\u00e3o dos inqu\u00e9ritos\", disse o delegado Andrei Rodrigues, diretor-geral da PF.\nAndrei afirmou ainda que dever\u00e1 recorrer \u00e0s imagens de regi\u00f5es de inc\u00eandio para fazer mapeamento retroativo. O objetivo \u00e9 que as filmagens auxiliem a chegar no poss\u00edvel in\u00edcio dos focos de inc\u00eandio.\nEu n\u00e3o posso dizer, agora, qual \u00e9 o ponto inicial. O inc\u00eandio n\u00e3o \u00e9 municipal, nem estadual, \u00e9 um dano federal que tem de ser investigado pela PF.Andrei Rodrigues, diretor-geral da PF\nSP tem 46 munic\u00edpios em alerta m\u00e1ximo\nEm SP, 46 munic\u00edpios est\u00e3o em alerta m\u00e1ximo para inc\u00eandios, segundo o governo estadual. Destas cidades, 21 t\u00eam focos ativos de inc\u00eandio. No s\u00e1bado (24), eram 36 cidades sob alerta e 17 com focos ativos.\nJ\u00e1 havia uma press\u00e3o por resposta mais \u00e1gil do governo federal. Lula estava no estado de S\u00e3o Paulo para participar de eventos eleitorais, mas ainda n\u00e3o sobrevoou os locais. Em julho, ele foi ao Mato Grosso do Sul acompanhar o fogo no pantanal.\nO governo anunciou o envio de quatro avi\u00f5es das For\u00e7as Armadas para ajudar no combate aos inc\u00eandios. Segundo ministro do Desenvolvimento Regional, Waldez G\u00f3es, as aeronaves dever\u00e3o focar em combate ao fogo e monitoramento das \u00e1reas atingidas para poss\u00edveis novos focos. \nInc\u00eandios em SP\nO estado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 com focos ativos de inc\u00eandio em 8 das 11 regi\u00f5es. Segundo balan\u00e7o publicado \u00e0s 10h40, a \u00e1rea mais atingida \u00e9 a de Ribeir\u00e3o Preto, no noroeste do estado, que tem 10 cidades com focos ativos de queimadas. O governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) foi \u00e0 cidade para acompanhar o combate ao fogo na regi\u00e3o.\nEm Ribeir\u00e3o Preto, as aulas foram suspensas em todas as escolas municipais. Segundo a prefeitura, foi constatado ac\u00famulo de fuligem nos col\u00e9gios, e as atividades dever\u00e3o retomadas na ter\u00e7a (27). Ontem, moradores tiveram que deixar suas casas, cercadas por fogo e uma tempestade de poeira.\nFuma\u00e7a no Centro-Oeste\nQueimadas impactaram vizinhos. Goi\u00e2nia e outros munic\u00edpios do Estado amanheceram sob a presen\u00e7a de uma densa fuma\u00e7a neste domingo. A previs\u00e3o \u00e9 de que a fuma\u00e7a se dissipe gradativamente at\u00e9 quarta-feira (28). \nGoi\u00e1s com quase 900 focos de queimadas. Segundo a Secretaria de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Goi\u00e1s, at\u00e9 ontem (24), houve registro de 897 focos de queimadas no estado. No mesmo per\u00edodo de 2023, foram 488 focos.\nImpacto no aeroporto. O aeroporto de Goi\u00e2nia opera com baixa visibilidade e com restri\u00e7\u00f5es de pouso. Foram registrados ao menos oito cancelamentos de voos.","174":"Dois homens foram presos neste final de semana por inc\u00eandios criminosos no interior de S\u00e3o Paulo.\nO que aconteceu\nOs homens foram detidos em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e Batatais. A confirma\u00e7\u00e3o das pris\u00f5es foi feita pelo governador de S\u00e3o Paulo, Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos). Segundo o governador, o primeiro homem foi detido no s\u00e1bado (24), e o segundo neste domingo (25). O homem preso hoje, ainda de acordo com Tarc\u00edsio, j\u00e1 tem passagens pela pol\u00edcia.\nAlerta m\u00e1ximo de inc\u00eandio atinge 46 cidades do interior de S\u00e3o Paulo. O estado tamb\u00e9m est\u00e1 com focos ativos de inc\u00eandio em 8 das 11 regi\u00f5es. Segundo balan\u00e7o publicado \u00e0s 10h40, a \u00e1rea mais atingida \u00e9 a de Ribeir\u00e3o Preto, no nordeste do estado, que tem 10 cidades com focos ativos de queimadas. Tarc\u00edsio foi \u00e0 cidade para acompanhar o combate ao fogo na regi\u00e3o.\nEm Ribeir\u00e3o Preto, as aulas foram suspensas em todas as escolas municipais. Segundo a prefeitura, foi constatado ac\u00famulo de fuligem nos col\u00e9gios, e as atividades dever\u00e3o retomadas na ter\u00e7a (27). As aulas que foram suspensas ser\u00e3o respostas em outubro, segundo o prefeito Duarte Nogueira (PSDB). Ontem, moradores tiveram que deixar suas casas, cercadas por fogo e uma tempestade de poeira.\nUma rodovia no entorno de Ribeir\u00e3o Preto segue interditada totalmente. \u00c9 a SP-255, conhecida como Jo\u00e3o Mell\u00e3o, que est\u00e1 bloqueada no km 7. Na sexta (23), mais de 15 trechos de rodovia chegaram a ser interditados total ou parcialmente, mas a maioria j\u00e1 foi liberada.\nO governo federal enviou quatro aeronaves das For\u00e7as Armadas para ajudar no combate ao fogo. Segundo o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, os avi\u00f5es e helic\u00f3pteros do Ex\u00e9rcito e da Aeron\u00e1utica v\u00e3o focar em neutralizar os focos ativos e monitorar \u00e1reas de risco. Por parte da Pol\u00edcia Militar de SP, h\u00e1 tr\u00eas helic\u00f3pteros em opera\u00e7\u00e3o.","175":"A Pol\u00edcia Militar de Goi\u00e1s prendeu, no \u00faltimo s\u00e1bado (24), um homem suspeito de atear fogo em v\u00e1rias fazendas nos \u00faltimos dias.\nO que aconteceu\nUm homem foi preso na tarde de ontem por incendiar propriedades rurais na regi\u00e3o sudoeste de Goi\u00e1s. O suspeito, que n\u00e3o teve o nome revelado, foi detido em flagrante ateando fogo em um pasto na zona rural de Piranhas (GO). Segundo a PM-GO, o mesmo homem tamb\u00e9m teria incendiado fazendas em Bom Jardim (GO), Caiap\u00f4nia (GO) e outros munic\u00edpios pr\u00f3ximos.\nO preso \u00e9 suspeito de \"diversas situa\u00e7\u00f5es criminosas de inc\u00eandio em \u00e1reas de pastagem\", segundo a PM-GO. Em nota, a pol\u00edcia afirma que vinha sendo acionada nos \u00faltimos dias, por donos de fazendas atingidas, e refor\u00e7ou o patrulhamento para identificar o autor dos crimes.\nA PM-GO afirma que o preju\u00edzo com as queimadas \u00e9 \"incalcul\u00e1vel\". Fazendeiros da regi\u00e3o relataram \u00e0 pol\u00edcia que v\u00e1rios animais foram queimados vivos pelo fogo.\nO suspeito responder\u00e1 pelo crime de inc\u00eandio criminoso. O delito prev\u00ea pena de 3 a 6 anos de pris\u00e3o, al\u00e9m de multa.","176":"A decis\u00e3o do juiz da 1\u00aa Zona Eleitoral de S\u00e3o Paulo, que determinou a suspens\u00e3o das contas de Pablo Mar\u00e7al, candidato do PRTB \u00e0 prefeitura, em redes sociais \u00e9 proporcional e aplica corretamente a lei.\n\u00c9 preciso entender que a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral pro\u00edbe de forma absoluta que se pague a terceiros para fazerem propaganda eleitoral na internet para um candidato ou candidata.\nClaro que um candidato pode contratar pessoas para trabalharem nas redes oficiais da campanha, mas jamais para fazerem propaganda em suas pr\u00f3prias p\u00e1ginas pessoais. N\u00e3o se pode ter influencer pago nas elei\u00e7\u00f5es.\nO que se demonstrou \u00e9 que Pablo Mar\u00e7al manteve, por meses e at\u00e9 recentemente, um esquema ilegal de pagamento a pessoas para fazerem cortes com v\u00eddeos seus, atraindo novos seguidores com isso para suas redes.\nPessoas faziam cortes com v\u00eddeos de Mar\u00e7al, colocavam em suas pr\u00f3prias redes e se esfor\u00e7avam para obter visualiza\u00e7\u00f5es. Assim, muitas pessoas eram levadas \u00e0s p\u00e1ginas de Mar\u00e7al, que ganhou milh\u00f5es de seguidores com a estrat\u00e9gia.\nLogo, as redes at\u00e9 ent\u00e3o usadas por Pablo Mar\u00e7al est\u00e3o contaminadas com o acr\u00e9scimo irregular de seguidores.\nPara que se compreenda o sentido disso, \u00e9 como se ele tivesse pago ilegalmente para aumentar o som de seu microfone, que agora atinge um n\u00famero muito maior de pessoas.\nFaria sentido s\u00f3 proibir que seguisse pagando ilegalmente pessoas para fazerem propaganda? Que seguisse aumentando o som e ampliando seu alcance?\nCertamente que n\u00e3o, pois seria beneficiado com a manuten\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas nas redes sociais com um alcance ilicitamente aumentado. Seu volume j\u00e1 est\u00e1 mais alto.\nDa\u00ed porque correta a decis\u00e3o, que expressamente permite ao candidato criar novas p\u00e1ginas, agora sem esse artif\u00edcio ilegal.\nNaturalmente que ele perde, com isso, seguidores que haviam chegado licitamente. Mas\u00e9 imposs\u00edvel fazer a distin\u00e7\u00e3o. N\u00e3o tem como saber quem chegou \u00e0s p\u00e1ginas dele organicamente e quem veio atra\u00eddo pelos cortes pagos ilegalmente.\nAssim, \u00e9 justo que ele arque com o \u00f4nus de ter conscientemente violado a lei. N\u00e3o podemos premiar a malandragem.","177":"Manette Baillie comemorou seu anivers\u00e1rio de 102 anos saltando de paraquedas neste domingo (25), em Beccles, no leste da Inglaterra.\nO que aconteceu\nBaillie saltou de um avi\u00e3o em Beccles, no condado de Suffolk. Agora, ela tem o t\u00edtulo de paraquedista mais velha da Gr\u00e3-Bretanha, recorde que pertencia a Verdun Hayes, de Devon, que saltou com 101 anos e 38 dias em maio de 2017.\nEla foi casada com um paraquedista e serviu no Servi\u00e7o Naval Real Feminino, no Egito, durante a Segunda Guerra Mundial. \"Voc\u00ea deve sempre procurar por algo novo. Eu j\u00e1 fui casada com um paraquedista, mas nunca fiz [um salto de paraquedas] eu mesma\", disse a idosa em entrevista ao Guardian.\nO plano ia al\u00e9m de proporcionar novas emo\u00e7\u00f5es. Com o feito, Manette arrecadou dinheiro para tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es de caridades, dentre elas, uma que salvou a vida do seu filho ap\u00f3s um acidente em 1969.\nQuando a porta se abriu, pensei, n\u00e3o h\u00e1 mais nada que eu possa fazer ou dizer. Apenas pule. Lembro das minhas pernas saindo e \u00e9 meio que um borr\u00e3o. Fechei os olhos. Parece que viajamos a uma velocidade muito r\u00e1pida.Manette Baillie, em entrevista \u00e0 Sky News\nManette contou que a ideia de saltar de paraquedas veio recentemente. Ela soube da experi\u00eancia de um pai de um amigo, de 85 anos. \"Se um homem de 85 anos consegue, eu tamb\u00e9m consigo\", disse na ocasi\u00e3o.\nDirigir uma Ferrari est\u00e1 entre os feitos\nBaillie mora em Benhall Green desde 1961 e costuma acrescentar uma dose de adrenalina \u00e0 vida. No seu anivers\u00e1rio de 100 anos, ela dirigiu uma Ferrari no circuito de Silverstone a 210 km\/h.","178":"Dois tripulantes que passaram mal em alto mar foram resgatados neste s\u00e1bado (24), no litoral de Pernambuco.\nO que aconteceu\nOs homens que estavam no navio \"Bourdeaux\" apresentavam quadro de infec\u00e7\u00e3o gastrointestinal e febre. A suspeita era de sepse, doen\u00e7a que resulta de uma rea\u00e7\u00e3o exagerada do corpo a algum tipo de infec\u00e7\u00e3o causada por v\u00edrus, bact\u00e9ria ou fungo.\nEles foram resgatados pela FAB (For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira), ap\u00f3s notifica\u00e7\u00e3o da Marinha. Um helic\u00f3ptero completou o resgate em 32 minutos.\nOs pacientes foram levados para Recife, onde foram encaminhados para um hospital especializado.","179":"O governo o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva suspeita que os inc\u00eandios que t\u00eam assolado o Pa\u00eds, sobretudo no interior de S\u00e3o Paulo, tenham sido causados por uma coordena\u00e7\u00e3o criminosa. Autoridades comparam os eventos a um novo \"Dia do Fogo\", em que fazendeiros de Novo Progresso (PA) convocaram uma mobiliza\u00e7\u00e3o para queimadas na regi\u00e3o em 2019.Com as crescentes queimadas no Estado paulista, o presidente Lula se reuniu com a ministra Marina Silva (Meio Ambiente e Mudan\u00e7a do Clima) no Centro Nacional de Preven\u00e7\u00e3o e Combate aos Inc\u00eandios Florestais (Prevfogo) na tarde deste domingo, 25, em Bras\u00edlia, para discutir a\u00e7\u00f5es de combate aos eventos.Acompanhavam Lula o presidente do Ibama, Rodrigo Agostinho, o diretor-geral da Pol\u00edcia Federal, Andrei Rodrigues, o ministro Alexandre Padilha (Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais) e a primeira-dama Ros\u00e2ngela Silva.Marina afirmou que 31 inqu\u00e9ritos j\u00e1 foram abertos pela Pol\u00edcia Federal para apurar inc\u00eandios supostamente criminosos pelo Pa\u00eds. Um deles diz respeito aos fogos em S\u00e3o Paulo, e um segundo tamb\u00e9m deve ser aberto nos pr\u00f3ximos dias referente \u00e0 mesma regi\u00e3o.\"Trata-se de uma a\u00e7\u00e3o criminosa de quem est\u00e1 ateando fogo criminosamente. \u00c9 uma guerra contra o fogo e contra a criminalidade\", afirmou a ministra.Mais cedo, Marina afirmou em sua conta no X (antigo Twitter) que o governo federal enviou um avi\u00e3o da Forca A\u00e9rea Brasileira, o KC-390, para ajudar no combate ao fogo que assola o estado de S\u00e3o Paulo nos \u00faltimos dias. A aeronave, contudo, n\u00e3o conseguiu operar por causa do denso nevoeiro de fuma\u00e7a.O n\u00famero de focos de inc\u00eandio registrados em agosto no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o maior para qualquer m\u00eas nas cidades paulistas desde 1998, quando os registros come\u00e7aram a ser computados pelo Programa Queimadas do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe).Marina conversou com o governador paulista Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) na noite deste s\u00e1bado, 24, para prestar solidariedade e se colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para \"enfrentarmos conjuntamente essa situa\u00e7\u00e3o, intensificada pelos fortes ventos e pela seca\".Tarc\u00edsio, por sua vez, disse neste domingo que o Estado envia ajuda humanit\u00e1ria para desabrigados por causa dos inc\u00eandios. \"Elas est\u00e3o em abrigos. Estamos mandando colch\u00f5es, \u00e1gua, kit de higiene e cestas b\u00e1sicas. Depois, vamos entrar na quest\u00e3o habita\u00e7\u00e3o\", afirmou em coletiva de imprensa que ocorreu em Ribeir\u00e3o Preto, uma das cidades mais afetadas.O governador, por\u00e9m, n\u00e3o informou quantas pessoas est\u00e3o desabrigados ou quantas casas foram danificadas pela onda de inc\u00eandios que atinge o interior de S\u00e3o Paulo. De acordo com o boletim, publicado \u00e0s 10h41, h\u00e1 21 cidades que enfrentam focos ativos de inc\u00eandio. Ao todo, s\u00e3o 46 munic\u00edpios em alerta m\u00e1ximo para queimadas.","180":"CAIRO (Reuters) - O Hamas disse neste domingo que rejeita as novas condi\u00e7\u00f5es israelenses apresentadas nas negocia\u00e7\u00f5es de cessar-fogo em Gaza, lan\u00e7ando mais d\u00favidas sobre as chances de um avan\u00e7o no mais recente esfor\u00e7o apoiado pelos Estados Unidos para acabar com a guerra de 10 meses.\nMeses de conversa\u00e7\u00f5es intermitentes n\u00e3o conseguiram chegar a um acordo para p\u00f4r fim \u00e0 devastadora campanha militar de Israel em Gaza ou libertar os ref\u00e9ns restantes capturados pelo Hamas no ataque do grupo militante a Israel em 7 de outubro, que desencadeou a guerra.\nOs principais pontos de atrito nas negocia\u00e7\u00f5es em andamento mediadas pelos EUA, Egito e Catar incluem a presen\u00e7a israelense no chamado Corredor Philadelphi, uma estreita faixa de terra de 14,5 quil\u00f4metros ao longo da fronteira sul de Gaza com o Egito.\nO Hamas disse que Israel recuou em seu compromisso de retirar as tropas do Corredor e apresentou outras novas condi\u00e7\u00f5es, incluindo a triagem dos palestinos deslocados quando eles retornarem ao norte do enclave, mais densamente povoado, quando o cessar-fogo come\u00e7ar.\n\"N\u00e3o aceitaremos discuss\u00f5es sobre retrocessos em rela\u00e7\u00e3o ao que foi acordado em 2 de julho ou novas condi\u00e7\u00f5es\", disse o oficial do Hamas Osama Hamdan \u00e0 TV Al-Aqsa do grupo no domingo.\nEm julho, o Hamas aceitou uma proposta dos EUA para iniciar conversa\u00e7\u00f5es sobre a liberta\u00e7\u00e3o de ref\u00e9ns israelenses, incluindo soldados e homens, 16 dias ap\u00f3s a primeira fase de um acordo que visava acabar com a guerra de Gaza, disse uma fonte s\u00eanior do Hamas \u00e0 Reuters.\nHamdan tamb\u00e9m disse que o Hamas entregou aos mediadores sua resposta \u00e0 \u00faltima proposta, afirmando que a conversa dos EUA sobre um acordo iminente \u00e9 falsa.\n(Por Ahmed Tolba e Nidal Al-Mughrabi)","181":"Este texto \u00e9 parte da newsletter Pra Come\u00e7ar a Semana enviada para assinantes. Quer receber antes e diretamente no seu email? Inscreva-se.\n********\nNa sexta-feira, tem in\u00edcio o hor\u00e1rio eleitoral obrigat\u00f3rio no r\u00e1dio e na TV. Ser\u00e3o dois blocos de 10 minutos por dia, at\u00e9 o dia 3 de outubro.\nEm S\u00e3o Paulo, o prefeito Ricardo Nunes (PMDB) ter\u00e1 60% do tempo. O restante ser\u00e1 distribu\u00eddo entre Guilherme Boulos (PSOL), Tabata Amaral (PSB) e Datena (PSDB), candidatos de partido com o n\u00famero m\u00ednimo de representantes exigidos por lei para a concess\u00e3o do benef\u00edcio.\nNo come\u00e7o da semana, os olhos est\u00e3o voltados para o Oriente M\u00e9dio, onde Israel e Hezbollah ampliaram ataques m\u00fatuos entre s\u00e1bado e domingo. Israel realizou ataques a\u00e9reos no sul do L\u00edbano, e o Hezbollah afirmou ter lan\u00e7ado mais de 320 m\u00edsseis.\nEm Bras\u00edlia, continua a queda de bra\u00e7o entre os poderes. Ap\u00f3s o STF determinar a suspens\u00e3o das emendas impositivas at\u00e9 que o Congresso edite regras que garantam a transpar\u00eancia dos repasses, a C\u00e2mara colocou em pauta duas propostas de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o que tentam restringir os poderes do Supremo.\nA Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da Casa deve avaliar os projetos na ter\u00e7a.\nEm Paris, come\u00e7am na quarta os Jogos Paral\u00edmpicos, que v\u00e3o at\u00e9 o dia 8 de setembro. A delega\u00e7\u00e3o brasileira ter\u00e1 279 atletas.\nVeja outros destaques da semana:\nSEGUNDA, 26\nO presidente Lula recebe atletas ol\u00edmpicos no Pal\u00e1cio do Planalto. O Brasil conquistou 20 medalhas em 11 modalidades, com tr\u00eas ouros, sete pratas e dez bronzes, e ficou na 20\u00aa posi\u00e7\u00e3o nos Jogos de Paris.\n****************\nTER\u00c7A, 27\nA CCJ da C\u00e2mara pode votar PECs das decis\u00f5es individuais do STF e a que d\u00e1 poder para os parlamentares suspenderem decis\u00f5es do Supremo. Os deputados tamb\u00e9m podem colocar em pauta a discuss\u00e3o de projetos que criminalizam ministro do STF que \"roubar\" a compet\u00eancia do Legislativo ou Executivo.\nGoverno divulga os resultados do Censo da Educa\u00e7\u00e3o Superior.\nDecolagem de um foguete SpaceX. A Miss\u00e3o Polaris Dawn, financiada pelo magnata Jared Isaacman, ir\u00e1 realizar a primeira caminhada espacial privada da hist\u00f3ria.\nO IBGE divulga IPCA-15, a pr\u00e9via da infla\u00e7\u00e3o do m\u00eas de agosto.\n****************\nQUARTA, 28\nConselho de \u00c9tica da C\u00e2mara pode votar cassa\u00e7\u00e3o do deputado Chiquinho Braz\u00e3o, acusado de ser um dos mandantes do assassinato de Marielle Franco.\nO plen\u00e1rio da C\u00e2mara pode concluir a vota\u00e7\u00e3o do segundo projeto de regulamenta\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria.\nMinist\u00e9rio do Trabalho divulga os dados sobre emprego do m\u00eas de julho.\nCome\u00e7am as Paralimp\u00edadas de Paris. Os jogos ocorrem de 28 de agosto a 8 de setembro.\n****************\nQUINTA, 29\nIBGE divulga o levantamento 'Estimativas da Popula\u00e7\u00e3o para os Munic\u00edpios e para as Unidades da Federa\u00e7\u00e3o'.\nOs Estados Unidos divulgam dados do PIB do 3\u00ba trimestre.\n****************\nSEXTA, 30\nCome\u00e7a no Brasil o hor\u00e1rio eleitoral gratuito em emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o.\nA Receita Federal deposita 4\u00ba lote de restitui\u00e7\u00e3o do imposto de renda.\nIBGE divulga taxa de desemprego do m\u00eas de julho.\n****************\nDOMINGO, 1\u00ba\nPelo mundial de F\u00f3rmula 1, os pilotos disputam o Grande Pr\u00eamio da It\u00e1lia.\n********\nLEIA MAIS NA NEWSLETTER","182":"O governador de S\u00e3o Paulo, Tarc\u00edsio de Freitas, informou \u00e0 coluna que, provavelmente, deve debelar todos focos de inc\u00eandio em S\u00e3o Paulo neste domingo (25).\nRestam apenas seis nas regi\u00f5es de Franca e Ribeir\u00e3o Preto. Nas \u00faltimas 48 horas, o Estado registrou 2.191 inc\u00eandios.\n\"Nossa ideia era resolver hoje e estamos debelando. A situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem sob controle agora\", disse Tarc\u00edsio, que acompanha a crise do 9\u00b0 grupamento do Corpo de Bombeiros em Ribeir\u00e3o Preto.\nNo local, uma tela mostra os pontos onde ainda persiste emiss\u00e3o de energia.\nO tempo chuvoso ajudou a controlar as chamas, mas v\u00e1rias iniciativas est\u00e3o em curso. A engenharia do Ex\u00e9rcito est\u00e1 fazendo os aceiros - desbastando a terra nas propriedades pr\u00f3ximas para impedir a propaga\u00e7\u00e3o das chamas.\nHelic\u00f3pteros da Marinha e do Ex\u00e9rcito continuam carregando os helibaldes, mas ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel empregar os avi\u00f5es KCs por causa da baixa visibilidade. Tamb\u00e9m h\u00e1 equipes de bombeiros em campo para evitar a reigni\u00e7\u00e3o de focos j\u00e1 debelados.","183":"A tocha paral\u00edmpica chegou na manh\u00e3 deste domingo (25) \u00e0 Fran\u00e7a pelo T\u00fanel da Mancha, carregada por Emmanuelle Assmann, medalhista na esgrima em cadeira de rodas, que foi recebida em sua chegada pela ministra dos Esportes e dos Jogos, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Castera.\u00a0\nA tr\u00eas dias da cerim\u00f4nia de abertura dos Jogos Paral\u00edmpicos, a condutora francesa chegou pouco a Coquelles (Pas-de-Calais) atrav\u00e9s do Eurot\u00fanel.\u00a0\nCom a tocha na m\u00e3o, Emmanuelle Assmann, medalhista de bronze em Atenas-2004, foi recebida por uma guarda de honra composta por membros do Comit\u00ea Organizador e crian\u00e7as vestindo as camisetas brancas dos volunt\u00e1rios.\u00a0\n\"Trata-se de incluir o esporte no cora\u00e7\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia\", declarou Oud\u00e9a-Castera, momentos antes da chegada da chama.\u00a0\nO revezamento entre condutores brit\u00e2nicos e franceses ocorreu no meio do t\u00fanel informou um oficial de comunica\u00e7\u00f5es de infraestrutura.\nA chama seguiu viagem em dire\u00e7\u00e3o a Calais, onde o caldeir\u00e3o seria aceso para em seguida ser dividida em doze tochas paral\u00edmpicas, que ser\u00e3o transportadas por 1.000 revezamentos em 50 cidades, com 12 revezamentos simult\u00e2neos.\u00a0\nEsses doze revezamentos se reunir\u00e3o em Paris no dia 28 de agosto para a cerim\u00f4nia de abertura.\u00a0\nA tocha foi acesa no s\u00e1bado em Stoke Mandeville, ber\u00e7o hist\u00f3rico dos Jogos Paraol\u00edmpicos.\ncor-lg\/cnp\/dam\/mb\/aam\n\u00a9 Agence France-Presse","184":"Duas pessoas foram declaradas desaparecidas e outras ficaram gravemente feridas no desabamento de uma caverna de gelo no sudeste da Isl\u00e2ndia, aonde um grupo de turistas fazia uma visita guiada, anunciou a pol\u00edcia neste domingo.\nO grupo de 25 pessoas visitava a geleira Breidamerkurjokull quando a caverna desabou. \"Quatro pessoas ficaram presas sob o gelo. Duas delas j\u00e1 foram resgatadas e est\u00e3o gravemente feridas\", informou a pol\u00edcia de Sudurland. \"A busca pelas outras duas continua.\"\nSegundo a imprensa local, o servi\u00e7o de socorro mobilizou dois helic\u00f3pteros na regi\u00e3o, para onde se dirigiram ambul\u00e2ncias.\nA geleira onde ocorreu o acidente fica perto da lagoa glacial Jokulsarlon, uma das principais atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas da Isl\u00e2ndia.\u00a0\nstr-jll\/yad\/jvb\/llu\/lb\n\u00a9 Agence France-Presse","185":"O aplicativo Telegram afirmou neste domingo que seu CEO, o franco-russo Pavel Durov, n\u00e3o tem \"nada a esconder\", depois que o executivo foi preso na Fran\u00e7a por crimes relacionados \u00e0 plataforma.\n\"Ele n\u00e3o tem nada a esconder e viaja com frequ\u00eancia \u00e0 Europa\", ressaltou a empresa em publica\u00e7\u00e3o no aplicativo, acrescentando que a plataforma \"cumpre as leis da Uni\u00e3o Europeia. Sua modera\u00e7\u00e3o segue os padr\u00f5es da ind\u00fastria.\"\nola-rlp\/yad\/jvb\/bc\/llu-lb\n\u00a9 Agence France-Presse","186":"A Pol\u00edcia Federal decidiu abrir dois inqu\u00e9ritos para apurar supostas a\u00e7\u00f5es criminosas nos inc\u00eandios que ocorrem no interior de S\u00e3o Paulo. O assunto foi discutido em reuni\u00e3o na tarde deste domingo, 25, entre o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, o diretor-geral da PF, Andrei Passos, os ministros Marina Silva (Meio Ambiente) e Alexandre Padilha (Rela\u00e7\u00f5es Institucionais) e o presidente do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama), Rodrigo Agostinho. J\u00e1 haviam sido abertos 29 inqu\u00e9ritos no Pa\u00eds para investigar queimadas no Pantanal e na Amaz\u00f4nia. \"As investiga\u00e7\u00f5es s\u00e3o para saber se tem uma a\u00e7\u00e3o intencional, no caso de S\u00e3o Paulo. Nos outros casos, t\u00eam fortes suspeitas, sim, de a\u00e7\u00e3o intencional. S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m, por isso est\u00e1 sendo investigado\", disse Marina, em entrevista coletiva ap\u00f3s a reuni\u00e3o, que ocorreu no Centro Nacional de Preven\u00e7\u00e3o e Combate aos Inc\u00eandios Florestais (PrevFogo) do Ibama, em Bras\u00edlia. A ministra ressaltou que a abertura dos inqu\u00e9ritos pela PF t\u00eam rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com o impacto no transporte a\u00e9reo, com a suspens\u00e3o de atividades em aeroportos por causa da fuma\u00e7a. \"\u00c9 uma verdadeira guerra contra o fogo e contra a criminalidade\", declarou Marina. \"Em S\u00e3o Paulo, n\u00e3o \u00e9 natural, em hip\u00f3tese alguma, que em poucos dias tenha tantas frentes de inc\u00eandio envolvendo concomitantemente v\u00e1rios munic\u00edpios\", emendou, ao classificar a situa\u00e7\u00e3o como \"at\u00edpica\". Segundo Marina, h\u00e1 suspeitas de que possa estar acontecendo um novo \"Dia do Fogo\", como ficou conhecido o epis\u00f3dio em que produtores rurais da Regi\u00e3o Norte fizeram uma a\u00e7\u00e3o conjunta para incendiar \u00e1reas da Amaz\u00f4nia, em 2019.De acordo com a ministra, a orienta\u00e7\u00e3o de Lula na reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria sobre os inc\u00eandios foi para que as autoridades federais trabalhem em conjunto com os governadores e prefeitos no combate \u00e0s queimadas. \"Especificamente com rela\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Paulo, mobilizamos as nossas 15 delegacias espalhadas no interior, a nossa superintend\u00eancia regional, coordenado pela diretoria de Amaz\u00f4nia Meio Ambiente em Bras\u00edlia, para que a gente possa identificar as quest\u00f5es que envolvem as queimadas\", disse Andrei Passos. O diretor da PF afirmou que s\u00e3o necess\u00e1rios dois inqu\u00e9ritos em SP porque h\u00e1 compet\u00eancias territoriais distintas.Para Padilha, deve haver crime nos inc\u00eandios. \"Minha av\u00f3 fala que 'se h\u00e1 fuma\u00e7a, h\u00e1 fogo'. Se ela estivesse viva, ela iria dizer 'se tem fogo coordenado ao mesmo tempo, de forma at\u00edpica, deve ter crime'\", afirmou o ministro. O governo disponibilizou aeronaves das For\u00e7as Armadas para ajudar no combate aos inc\u00eandios, mas, segundo Marina, uma delas n\u00e3o conseguiu decolar em Bras\u00edlia por causa da fuma\u00e7a no c\u00e9u. A ministra disse que a fuma\u00e7a na capital federal \u00e9 resultado de queimadas no entorno da cidade e em outras regi\u00f5es. Marina tamb\u00e9m defendeu as a\u00e7\u00f5es do governo contra inc\u00eandios e disse que, se o desmatamento n\u00e3o tivesse sido reduzido ano passado, a situa\u00e7\u00e3o hoje estaria pior. \"O governo federal tem responsabilidade pelas \u00e1reas federais, unidades de conserva\u00e7\u00e3o, mas atuamos em todas as \u00e1reas, inclusive em propriedades privadas. Diferentemente do desmatamento, voc\u00ea n\u00e3o fica com um agente dentro da sua fazenda ou casa verificando se vai colocar fogo. Portanto, n\u00e3o tem como dizer que \u00e9 uma falha, porque as campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o, todos os processos v\u00eam sendo feitos\", declarou.","187":"Em disputa pelo cargo de vereadora no Rio de Janeiro, M\u00f4nica Francisco (PT) usou as redes sociais para denunciar agress\u00f5es a tr\u00eas cabos eleitorais da sua equipe em Copacabana, na zona sul carioca.\nO que aconteceu\nO epis\u00f3dio aconteceu na quarta-feira (21) em frente \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do metr\u00f4 Cardeal Arcoverde. Tr\u00eas integrantes estavam com bandeiras da campanha quando uma mulher teria come\u00e7ado a filmar e atac\u00e1-los verbalmente.\nUma das mulheres da campanha disse que n\u00e3o autorizava o uso da imagem e pediu para apagar a filmagem, o que motivou o in\u00edcio da discuss\u00e3o. Na sequ\u00eancia, um homem apareceu e agrediu integrantes da equipe de M\u00f4nica Francisco. \nNo v\u00eddeo compartilhado na rede social da candidata, \u00e9 poss\u00edvel ver um homem dando uma cotovelada em uma mulher que segurava a bandeira da campanha. O homem deixou o local ao lado de uma mulher, a quem chamou de \"Silvinha\".\nJovens da equipe da minha campanha foram intimidadas, amea\u00e7adas e uma jovem levou violenta cotovelada de um homem covarde e foi ao ch\u00e3o, o mesmo homem quebrou a nossa bandeira e fugiu. N\u00e3o nos intimidaram e tomamos todas as provid\u00eancias. A agress\u00e3o foi na tarde da \u00faltima quarta-feira, 21\/08\/24, em frente \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de Metr\u00f4 Cardeal Arcoverde, em Copacabana, Zona Sul do Rio de Janeiro. A agress\u00e3o foi registrada em v\u00eddeo.M\u00f4nica Francisco, em postagem em seu perfil no Instagram\nNeste s\u00e1bado (24), M\u00f4nica Francisco voltou a tratar do tema e disse que foi um \"ataque bolsonarista\". Duas mulheres e um homem da equipe da candidata registraram boletim de ocorr\u00eancia e fizeram exame de corpo de delito no IML.\nIdentificamos que era um ataque bolsonarista, pois a mulher que estava filmando a minha equipe sem autoriza\u00e7\u00e3o estava cheia de adesivos de um candidato do Bolsonaro. A \"Silvinha\" e o \"Caveirinha\" eram amigos. Minha equipe foi xingada pelos dois com palavr\u00f5es machistas e homof\u00f3bicos, uma das mulheres levou uma cotovelada e a outra foi atingida na cabe\u00e7a por um celular. O que aconteceu \u00e9 inadmiss\u00edvel. N\u00e3o v\u00e3o nos tirar das ruas, sairemos mais fortes disso. Nos ajudem a identificar o agressor! Divulguem! Todos os registros na Pol\u00edcia j\u00e1 foram feitos.M\u00f4nica Francisco\nAo UOL, a Pol\u00edcia Civil disse que a investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 em andamento na Delegacia de Atendimento \u00e0 Mulher (Deam) do Centro do Rio. Os agentes buscam imagens de c\u00e2meras de seguran\u00e7a e realizam outras dilig\u00eancias para identificar os autores.\nQuem \u00e9 M\u00f4nica Francisco\nCriada na zona norte do Rio, M\u00f4nica Francisco, 54, \u00e9 cientista social. Ela foi deputada estadual entre 2019 e 2022, pelo PSOL. Hoje \u00e9 filiada ao PT, e foi a 1\u00aa mulher negra a presidir a Comiss\u00e3o de Trabalho, Legisla\u00e7\u00e3o Social e Seguridade Social da Alerj.","188":"O ator chin\u00eas nascido em Hong Kong Jackie Chan, especialista em artes marciais, conduzir\u00e1 na quarta-feira a chama paral\u00edmpica em Paris, anunciou neste domingo (25) o Comit\u00ea de Organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos.\u00a0\nJackie Chan assumir\u00e1 \u00e0s 17h27, hor\u00e1rio local (12h27 de Bras\u00edlia), na rua Vieille du Temple, em Paris, poucas horas antes da cerim\u00f4nia de abertura dos Jogos Paral\u00edmpicos, \u00e0s 15h (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia), que ocorrer\u00e1 entre a Champs-\u00c9lys\u00e9es e a Place de la Concorde.\u00a0\nA tocha paral\u00edmpica chegou neste domingo \u00e0 Fran\u00e7a atrav\u00e9s do t\u00fanel submarino do Canal da Mancha, transportada por Emmanuelle Assmann, medalhista na esgrima em cadeira de rodas, e foi recebida na chegada pela ministra francesa dos Esportes e dos Jogos, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, confirmou a AFP.\u00a0\nA chama foi acesa em Stoke Mandeville (Gr\u00e3-Bretanha), ber\u00e7o hist\u00f3rico dos Jogos Paral\u00edmpicos.\npel-reb\/dch\/iga\/mfr\/aam\n\u00a9 Agence France-Presse","189":"O estado de sa\u00fade de Juan Izquierdo, jogador uruguaio do Nacional que se encontra em cuidados intensivos ap\u00f3s desmaiar durante o jogo contra o S\u00e3o Paulo e em seguida sofrer um ataque card\u00edaco, se agravou nas \u00faltimas horas, segundo o boletim m\u00e9dico divulgado neste domingo (25).\u00a0\nO jogador de 27 anos registrou \"progress\u00e3o do comprometimento cerebral e aumento da press\u00e3o intracraniana\", informou a equipe que o est\u00e1 tratando no Hospital Israelita Albert Einstein, em S\u00e3o Paulo.\u00a0\n\"Internado desde o dia 22 de agosto de 2024, \u00e0s 20h55, o paciente Juan Manuel Izquierdo foi submetido a novos exames neste domingo, 25. A avalia\u00e7\u00e3o demonstrou progress\u00e3o do comprometimento cerebral e aumento da press\u00e3o intracraniana\", indicou o laudo m\u00e9dico publicado pelo Nacional em suas redes sociais.\u00a0\n\"Juan segue sob cuidados intensivos neurol\u00f3gicos, dependente de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica\", acrescentou.\u00a0\nOs m\u00e9dicos respons\u00e1veis pelo tratamento indicaram no s\u00e1bado que o jogador havia sido internado no hospital \"em parada card\u00edaca, de in\u00edcio indeterminado, secund\u00e1ria a uma arritmia\".\nIzquierdo desmaiou no campo do est\u00e1dio Morumbis nesta quinta-feira, quando faltavam poucos minutos para o t\u00e9rmino da partida contra o S\u00e3o Paulo v\u00e1lida\u00a0pelas oitavas de final da Copa Libertadores da Am\u00e9rica.\nO jogador, que havia entrado depois do intervalo no lugar de Sebasti\u00e1n Coates, foi atendido rapidamente pelo servi\u00e7o m\u00e9dico e levado para o hospital em uma ambul\u00e2ncia.\nO duelo terminou com a vit\u00f3ria do S\u00e3o Paulo, por 2 a 0, e a elimina\u00e7\u00e3o do Nacional do torneio continental, mas ficou marcado pelo ocorrido com Izquierdo, que comoveu todos os jogadores e deixou o est\u00e1dio em sil\u00eancio.\nAs demonstra\u00e7\u00f5es de carinho e solidariedade se repetiram desde ent\u00e3o. Neste domingo, o S\u00e3o Paulo vestiu camisas azul claras com a legenda \"Fuerza Izquierdo\" na partida contra o Vit\u00f3ria pelo Brasileir\u00e3o, no Morumbi.\u00a0\nO astro uruguaio Luis Su\u00e1rez dedicou ao zagueiro do Nacional os dois gols que marcou no s\u00e1bado na vit\u00f3ria do Inter Miami. \"Fuerza Juan! Estamos todos com voc\u00ea e sua fam\u00edlia\", escreveu 'El Pistolero' em sua conta no X.\u00a0\n\"Que Deus esteja com voc\u00ea\", desejou o uruguaio Darwin N\u00fa\u00f1ez, atacante do Liverpool.\u00a0\nO campeonato uruguaio foi suspenso neste fim de semana e o Nacional tampouco treinou neste domingo.\nO presidente do clube, Alejandro Balbi, que havia retornado a Montevid\u00e9u, voltou neste domingo a S\u00e3o Paulo para acompanhar a fam\u00edlia de Izquierdo. A esposa do jogador, Selena, que deu \u00e0 luz o segundo filho do casal h\u00e1 uma semana, e a filha de dois anos j\u00e1 est\u00e3o em S\u00e3o Paulo, assim como os pais do jogador.\u00a0\nIzquierdo, nascido em Montevid\u00e9u em 4 de julho de 1997, foi contratado pelo Nacional em 24 de janeiro e tem contrato at\u00e9 31 de dezembro de 2025. Seu valor de mercado em junho era de um milh\u00e3o de euros (cerca de R$ 6,14 milh\u00f5es pela cota\u00e7\u00e3o atual) segundo o site Transfermarkt.\nEle iniciou sua carreira em 2017 no Club Atl\u00e9tico Cerro de Montevid\u00e9u e jogou por outros clubes uruguaios da primeira divis\u00e3o, como Pe\u00f1arol, Wanderers e Liverpool, al\u00e9m do Atl\u00e9tico San Luis do M\u00e9xico.\nad\/cl\/aam\n\u00a9 Agence France-Presse","190":"O Brasil trava uma \"guerra contra o fogo e a criminalidade\", declarou neste domingo a ministra do Meio Ambiente, Marina Silva, em meio aos inc\u00eandios florestais que atingem o estado de S\u00e3o Paulo e que deixaram mais de 40 cidades em alerta m\u00e1ximo.\nAp\u00f3s se reunir com o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, a ministra anunciou que a Pol\u00edcia Federal abriu investiga\u00e7\u00f5es para apurar as causas do fogo que causou danos na regi\u00e3o nos \u00faltimos dias.\n\"At\u00e9 agora, n\u00e3o conseguiram detectar nenhum inc\u00eandio causado por raios. Significa que tem gente colocando fogo\", disse Lula, que prometeu assist\u00eancia federal aos estados no combate \u00e0s chamas.\nO governador de S\u00e3o Paulo, Tarc\u00edsio de Freitas, disse hoje que duas pessoas suspeitas de terem iniciado inc\u00eandios criminosos foram detidas.\nA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 especialmente preocupante em Ribeir\u00e3o Preto, cidade de mais de 700 mil habitantes localizada a cerca de 300 km de S\u00e3o Paulo, no cora\u00e7\u00e3o de uma importante \u00e1rea agr\u00edcola.\n\"\u00c0s 19h, consegui p\u00f4r a cara para fora de casa e senti muita falta de ar, foi assustador. Vivo aqui h\u00e1 32 anos \u00a0e nunca vi algo igual\", descreveu \u00e0 AFP o aposentado Carlos Rodrigues, 66.\n\"\u00c9 horr\u00edvel. Tenho rinite, ontem tive que ficar presa dentro de casa por conta da fuma\u00e7a\", contou a esteticista Nazar\u00e9 Loureiro dos Santos, 71, abrigada sob um guarda-chuva. Autoridades esperam que a chuva de hoje alivie a situa\u00e7\u00e3o.\n- Fuma\u00e7a e vento -\nMoradores de um condom\u00ednio de Ribeir\u00e3o Preto tiveram que deixar suas casas devido \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o das chamas, segundo o portal de not\u00edcias G1.\nV\u00eddeos que circulam nas redes sociais mostram a cidade coberta ontem por uma densa camada de fuma\u00e7a e fortes rajadas de vento.\nAs chamas levaram ao cancelamento de voos, bloquearam estradas, mataram animais e destru\u00edram planta\u00e7\u00f5es. Segundo a Prefeitura de Santo Ant\u00f4nio do Aracangu\u00e1, cerca de 40 cabe\u00e7as de gado morreram carbonizadas em uma fazenda.\nUm avi\u00e3o da Embraer capaz de transportar at\u00e9 12 mil litros d'\u00e1gua chegou a Ribeir\u00e3o Petro na madrugada deste domingo, mas, segundo Marina Silva, ainda n\u00e3o p\u00f4de come\u00e7ar a operar, devido \u00e0 quantidade de fuma\u00e7a. \"S\u00f3 para voc\u00eas verem o tamanho do problema\", ressaltou a ministra.\n- Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas -\nNuvens de fuma\u00e7a eram vistas hoje em cidades de outras regi\u00f5es do pa\u00eds, entre elas a capital federal.\nSegundo dados de sat\u00e9lites do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe), o estado de S\u00e3o Paulo vive o pior m\u00eas de agosto em termos de inc\u00eandios desde o in\u00edcio dos registros, em 1998, com 3.480 focos identificados, mais do que o dobro do total do ano passado, o que o governo associou \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\n\"Mesmo aqueles que s\u00e3o negacionistas n\u00e3o podem continuar negando a crise clim\u00e1tica. Temos que combater as mudan\u00e7as do clima com muita intelig\u00eancia e investimento, inclusive com o financiamento dos pa\u00edses mais ricos que j\u00e1 devastaram suas florestas\", publicou Lula hoje no X. \"Essa conta n\u00e3o pode ser apenas do Sul Global.\"\nA propaga\u00e7\u00e3o das queimadas \u00e9 favorecida por um per\u00edodo prolongado de seca no estado de S\u00e3o Paulo, mas tamb\u00e9m na Amaz\u00f4nia, onde inc\u00eandios florestais devastam terras. \"Se n\u00e3o tiv\u00e9ssemos reduzido o desmatamento, estar\u00edamos em uma situa\u00e7\u00e3o incomparavelmente pior\", ressaltou Marina Silva.\nMais de 48.674 focos de inc\u00eandio foram detectados desde o come\u00e7o do ano na regi\u00e3o que abriga a maior floresta tropical do planeta, um aumento de 76% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano passado.\nfab-lg\/ial\/mel\/cjc\/lb\n\u00a9 Agence France-Presse","191":"Um festival de m\u00fasica realizado em Altin\u00f3polis, interior de S\u00e3o Paulo, foi interrompido na noite de s\u00e1bado, 24, ap\u00f3s a fuma\u00e7a dos inc\u00eandios que atingem a regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto chegar pr\u00f3ximo do hotel fazenda onde o evento acontecia. Cerca de 510 pessoas foram atendidas pela Defesa Civil, que foi acionada para atender a ocorr\u00eancia junto com o Corpo de Bombeiros.Deste grupo, 60 foram encaminhadas ao Hospital Municipal de Altin\u00f3polis, e foram socorridas por conta da inala\u00e7\u00e3o da fuma\u00e7a. O Hotel Fazenda Vale das Grutas precisou ser evacuado, informou a Defesa Civil. A quadra do Gin\u00e1sio Municipal de Altin\u00f3polis foi aberta para receber os participantes da festa se abrigarem.O festival de m\u00fasica era uma rave organizada pela empresa Anac\u00e3. A festa tinha dura\u00e7\u00e3o prevista para acontecer entre os dias 23 e 25 de agosto. Em nota, a empresa afirmou na manh\u00e3 deste domingo, 25, que todos os presentes no evento conseguiram sair do hotel fazenda e as pessoas que estavam abrigadas j\u00e1 tinham come\u00e7ado a voltar para suas casas.\"A tristeza \u00e9 imensa e o desespero de n\u00e3o ter respostas para tudo \u00e9 real. Nosso tempo de rea\u00e7\u00e3o foi curto, e est\u00e1vamos junto com voc\u00eas tentando sair em seguran\u00e7a do local. Teremos mais respostas assim que conseguirmos mais informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para voc\u00eas\", disse a Anac\u00e3 em nota publicada na rede social.A reportagem buscou contato por telefone com o Hotel Fazenda Vale das Grutas, mas n\u00e3o teve retorno.Alerta m\u00e1ximoQuarenta e oito munic\u00edpios paulistas seguem neste domingo em alerta m\u00e1ximo para queimadas, informou o governo do Estado; seis cidades mant\u00eam focos ativos. Os inc\u00eandios se espalharam com maior intensidade a partir da sexta-feira, 23, e chegaram a bloquear o fluxo de rodovias e cobriram com fuma\u00e7a o c\u00e9u de cidades do interior. O governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) informou que envia ajuda humanit\u00e1ria para desabrigados.O n\u00famero de focos de inc\u00eandio registrados em agosto no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o maior para qualquer m\u00eas nas cidades paulistas desde 1998, quando os registros come\u00e7aram a ser computados pelo Programa Queimadas do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe).A ministra do Meio Ambiente, Marina Silva, conversou com o governador paulista na noite deste s\u00e1bado para prestar solidariedade e se colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para \"enfrentarmos conjuntamente essa situa\u00e7\u00e3o, intensificada pelos fortes ventos e pela seca\".Tarc\u00edsio, por sua vez, disse neste domingo que o Estado envia ajuda humanit\u00e1ria para desabrigados por causa dos inc\u00eandios. \"Elas est\u00e3o em abrigos. Estamos mandando colch\u00f5es, \u00e1gua, kit de higiene e cestas b\u00e1sicas. Depois, vamos entrar na quest\u00e3o habita\u00e7\u00e3o\", afirmou em coletiva de imprensa que ocorreu em Ribeir\u00e3o Preto, uma das cidades mais afetadas. Um plano emergencial foi montado para atender o aumento de demanda nas unidades de sa\u00fade.","192":"O homem preso em flagrante ap\u00f3s atear fogo em uma \u00e1rea de mata preservada neste domingo (25) na regi\u00e3o rural de Batatais, interior paulista, disse ter cumprido ordens do PCC.\nO que aconteceu\nGal\u00e3o de gasolina e isqueiro usados na a\u00e7\u00e3o foram apreendidos pr\u00f3ximo ao local do crime. Alessandro Arantes, 41, foi detido ap\u00f3s usar combust\u00edvel para atear fogo em uma \u00e1rea de mata preservada em Batatais (SP). Ele foi indiciado pelo crime de inc\u00eandio, expondo a perigo a vida, a integridade f\u00edsica e o patrim\u00f4nio.\nQueimada deixou nuvem de fuma\u00e7a no local. Suspeito tentou fugir do local correndo, mas acabou sendo capturado e algemado.\nAlessandro disse ter cumprido ordem do PCC e se vangloriou do ato, segundo boletim de ocorr\u00eancia obtido pelo UOL. A PM encontrou no celular dele um v\u00eddeo com imagens do inc\u00eandio.\nAp\u00f3s a pris\u00e3o dele, o Corpo de Bombeiros foi acionado para conter o fogo. A defesa dele n\u00e3o foi localizada. Em caso de manifesta\u00e7\u00e3o, o texto ser\u00e1 atualizado.\nQuase 50 cidades de SP em alerta\nQuase 50 cidades de SP est\u00e3o hoje em alerta m\u00e1ximo para queimadas. Contudo, SP n\u00e3o tem nenhum foco de inc\u00eandio no momento, informou o governador Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos). \nAulas foram suspensas para higieniza\u00e7\u00e3o e limpeza dos pr\u00e9dios por conta da fuligem das queimadas. Alunos da rede municipal foram dispensados em Altin\u00f3polis, Batatais, Ribeir\u00e3o Preto e Prad\u00f3polis.\nRegi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto foi \u00e1rea mais afetada no fim de semana, com 10 cidades com focos de inc\u00eandio. No s\u00e1bado (24), moradores tiveram que deixar suas casas, cercadas por fogo e uma tempestade de poeira.\nFoco agora \u00e9 no trabalho de preven\u00e7\u00e3o \"porque o tempo seco vai voltar\". As For\u00e7as Armadas e os Bombeiros continuam mobilizados em \u00e1reas sens\u00edveis no interior de S\u00e3o Paulo.","193":"Juan Carlos Delpino, diretor do CNE (Conselho Nacional Eleitoral) da Venezuela, denunciou \"irregularidades\" nas elei\u00e7\u00f5es de 28 de julho, quando Nicol\u00e1s Maduro foi declarado reeleito. Ao jornal New York Times, ele disse n\u00e3o ter recebido nenhuma prova de que Maduro venceu e pediu desculpas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o venezuelana.\nO que aconteceu\nPara diretor do CNE, \u00f3rg\u00e3o eleitoral 'falhou' com o pa\u00eds. \"Estou envergonhado, e pe\u00e7o perd\u00e3o para o povo da Venezuela. Porque todo o plano que foi elaborado \u2014 realizar uma elei\u00e7\u00e3o aceita por todos \u2014 n\u00e3o foi alcan\u00e7ado\", disse o advogado ao NYT. Delpino \u00e9 um dos dois diretores do CNE alinhados \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o de Maduro e est\u00e1 escondido, com medo de sofrer repres\u00e1lias do governo.\nDelpino denunciou irregularidades no processo eleitoral. Em comunicado publicado no X (antigo Twitter), o diretor do CNE citou a retirada de testemunhas da oposi\u00e7\u00e3o durante o encerramento das mesas receptoras e a interrup\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o dos resultados devido a um suposto ataque hacker. Houve \"sil\u00eancio e atrasos n\u00e3o explicados\", criticou Delpino.\nOposi\u00e7\u00e3o diz ter vencido a elei\u00e7\u00e3o com 67% dos votos. O n\u00famero consta nas c\u00f3pias das atas de vota\u00e7\u00e3o publicadas na internet, consideradas \"forjadas\" pelo regime de Maduro. O Centro Carter, um dos poucos observadores independentes que acompanharam a elei\u00e7\u00e3o, analisou os documentos divulgados pela oposi\u00e7\u00e3o e confirmou a vit\u00f3ria do Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia com mais de 60% dos votos.\nLamento profundamente que a elei\u00e7\u00e3o e seu reconhecimento n\u00e3o sirvam para todos os venezuelanos, que n\u00e3o resolvam as nossas diferen\u00e7as, n\u00e3o promovam a unidade nacional e que, em vez disso, haja d\u00favidas entre a maioria dos venezuelanos e a comunidade internacional sobre os resultados.Juan Carlos Delpino, do CNE, em comunicado publicado no X\nElei\u00e7\u00f5es na Venezuela\nMaduro foi proclamado reeleito pelo CNE com 52% dos votos. Quase um m\u00eas depois, por\u00e9m, o ditador ainda n\u00e3o publicou os detalhes da vota\u00e7\u00e3o em cada se\u00e7\u00e3o porque afirma ter sofrido um \"ciberataque terrorista\". J\u00e1 a oposi\u00e7\u00e3o, liderada por Mar\u00eda Corina Machado, alega ter provas de que houve fraude e da vit\u00f3ria do seu candidato Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia.\nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o dos resultados, venezuelanos sa\u00edram \u00e0s ruas. At\u00e9 agora, 27 pessoas \u2014 incluindo dois militares \u2014 morreram nos protestos, e centenas ficaram feridas. Cerca de 2.400 manifestantes, chamados de \"terroristas\" por Maduro, foram presos.\nOpositor est\u00e1 sob a mira da Justi\u00e7a e foi convocado a depor pelo MP. Gonz\u00e1lez Urrutia, que n\u00e3o aparece em p\u00fablico h\u00e1 tr\u00eas semanas, \u00e9 investigado por usurpa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e falsifica\u00e7\u00e3o de documento p\u00fablico. O Tribunal Supremo de Justi\u00e7a (TSJ), acusado de servir aos interesses do governo, validou os resultados da elei\u00e7\u00e3o na \u00faltima quinta-feira (22), atendendo a um recurso apresentado por Maduro.\nIndepend\u00eancia do CNE e do TSJ foi questionada por miss\u00e3o da ONU. Os EUA, dez pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e o chefe da diplomacia da Uni\u00e3o Europeia, Josep Borrell, rejeitaram a decis\u00e3o do TSJ.\nBrasil e Col\u00f4mbia insistem para que Venezuela publique as atas. \"Ambos os presidentes [Lula, do Brasil, e Gustavo Petro, da Col\u00f4mbia] permanecem convencidos de que a credibilidade do processo eleitoral somente poder\u00e1 ser restabelecida mediante a publica\u00e7\u00e3o transparente dos dados desagregados por se\u00e7\u00e3o eleitoral e verific\u00e1veis\", diz uma declara\u00e7\u00e3o conjunta divulgada no s\u00e1bado (24).\n(Com AFP)","194":"O casal de brasileiros que desapareceu no Chile, Aurora e Eraldo Rodrigues, ficou preso em uma nevasca e precisou sobreviver a -20\u00baC em um abrigo improvisado. Saiba como foram os dias de sobreviv\u00eancia at\u00e9 serem encontrados.\nO que aconteceu\nAurora e Eraldo, de Resende (RJ), estavam em uma viagem de carro no Chile quando sumiram. A fam\u00edlia resolveu acionar o Consulado e a Pol\u00edcia do Chile para as buscas ap\u00f3s ficar cinco dias sem not\u00edcias dos dois.\nDurante um deslocamento no dia 18, o casal bateu o carro e o atolou na neve devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Enfrentando nevascas, eles n\u00e3o conseguiram prosseguir o percurso e ficaram na rodovia Paso de S\u00e3o Francisco, na fronteira entre o Chile e a Argentina. Regi\u00e3o \u00e9 isolada e n\u00e3o h\u00e1 nada por perto.\nCasal ficou em um abrigo no meio da neve. L\u00e1, os dois montaram uma barraca, colocaram um colch\u00e3o e pegaram um fogareiro que levavam com eles. Ref\u00fagio, usado para emerg\u00eancias na estrada, estava sem sinal de comunica\u00e7\u00e3o e brasileiros ficaram desamparados. ''A \u00fanica certeza que t\u00ednhamos era que pod\u00edamos n\u00e3o voltar'', contou a mulher.\n\n\nForam dias muito dif\u00edceis, nossa f\u00e9 foi colocada em prova e a nossa esperan\u00e7a de retornar tamb\u00e9m. Aurora\nEraldo e Aurora precisaram racionar comida e comer gelo. Segundo relato de familiares, eles comeram alguns alimentos que tinham levado para a viagem: ma\u00e7\u00e3s, biscoitos, balas e latas de atum. No quarto dia no abrigo, a \u00e1gua acabou e eles mastigaram gelo para se hidratarem.\nBrasileiros escreveram bilhetes com pedidos de socorro e at\u00e9 di\u00e1rio. Logo no primeiro dia, resolveram deixar recados nos vidros do carro caso algu\u00e9m os encontrasse. Al\u00e9m disso, escreviam cartas para pessoas da fam\u00edlia, incluindo o filho Raphael e a nora C\u00edntia.\n\n\nCasal colocava sacolas pl\u00e1sticas entre as meias e o t\u00eanis para aquecer. Eraldo chegou a usar uma fita adesiva para fazer reparos no abrigo e impedir que a neve entrasse. Carro tamb\u00e9m foi tomado pelo gelo.\n\n\nResgate\nAp\u00f3s buscas, os dois foram encontrados com vida na sexta-feira (23). Eles precisaram de cuidados m\u00e9dicos e agora est\u00e3o bem, contou a fam\u00edlia. Devem voltar ao Brasil daqui 10 dias, junto com o filho e com a nora, que foram ao Chile para procur\u00e1-los.\nAurora agradeceu a ajuda e a torcida dos brasileiros. ''Cada pessoa que se envolveu nessa corrente para que pud\u00e9ssemos ser encontrados est\u00e1 no meu cora\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o a Deus por voc\u00eas, aqueles que nem conhe\u00e7o. O amor nos resgatou'', disse em v\u00eddeo.","195":"O capit\u00e3o do iate de luxo que afundou na costa da Sic\u00edlia na segunda-feira passada (19) est\u00e1 sob investiga\u00e7\u00e3o. Ele pode ser responsabilizado pela morte do magnata brit\u00e2nico de tecnologia Mike Lynch e outras seis pessoas, informou uma fonte judicial do caso \u00e0 ag\u00eancia Reuters nesta segunda (26).\nO que aconteceu\nCapit\u00e3o \u00e9 investigado por homic\u00eddio culposo. O neozeland\u00eas James Cutfield, de 51 anos, \u00e9 investigado por homic\u00eddio culposo \u2014 quando n\u00e3o h\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de matar\u2014 por neglig\u00eancia, afirmou a fonte, confirmando relatos anteriores da imprensa italiana. A decis\u00e3o foi tomada ap\u00f3s o capit\u00e3o ser interrogado duas vezes pelas autoridades. Ao jornal italiano La Reppublica, Cutfield afirmou que n\u00e3o viu a chegada da tempestade.\nSer colocado sob investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa que Cutfield ser\u00e1 acusado pelas mortes formalmente. No entanto, todos os investigados precisam ser notificados pelas autoridades antes que aut\u00f3psias nos corpos das v\u00edtimas sejam realizadas, ainda segundo a Reuters. Ainda n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es se outros membros da tripula\u00e7\u00e3o ou envolvidos no caso ser\u00e3o investigados junto com o capit\u00e3o.\nPromotor disse que apura\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tem ningu\u00e9m como \"alvo espec\u00edfico\". Em entrevista coletiva neste s\u00e1bado (24), o promotor Ambrogio Cartosio afirmou que a investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 em seus trabalhos iniciais e as autoridades italianas apuram nesse momento uma \"hip\u00f3tese de crime\".\nIate transportava 22 pessoas. O Bayesian, um superiate de bandeira brit\u00e2nica com 56 metros de comprimento, transportava 22 pessoas quando virou e afundou minutos depois de ser atingido por uma tempestade antes do amanhecer, quando estava ancorado no norte da Sic\u00edlia. Quinze pessoas sobreviveram, incluindo a esposa de Lynch, cuja empresa era propriet\u00e1ria do Bayesian.\n\u00c9 poss\u00edvel ter havido neglig\u00eancia?\nMesmo com tempestade, neglig\u00eancia pode ter tido papel na tragedia. Embora o iate tenha sido atingido por um evento meteorol\u00f3gico repentino, \u00e9 poss\u00edvel que tenha havido neglig\u00eancia na condu\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o, o que levaria os respons\u00e1veis a serem acusados por homic\u00eddios culposos m\u00faltiplos, anunciou Cartosio no s\u00e1bado (24). A legisla\u00e7\u00e3o mar\u00edtima italiana confere ao capit\u00e3o total responsabilidade pelo navio, pela tripula\u00e7\u00e3o e pelos passageiros a bordo.\nEscotilha aberta teria acelerado ajudado naufr\u00e1gio. De acordo com o brit\u00e2nico The Guardian, especialistas que estudam o naufr\u00e1gio ficaram perplexos como o iate afundou em apenas 60 segundos. Investigadores suspeitariam que a tripula\u00e7\u00e3o tivesse subestimado a gravidade da tempestade que se aproximava e, por isso, deixaram a escotilha aberta. O descuido e a for\u00e7a das ondas levaram a embarca\u00e7\u00e3o a virar e se encher de \u00e1gua rapidamente, afundando no mar.\nIdeia de que o iate desapareceu em apenas alguns segundos \"\u00e9 um absurdo\". Foi o que Giovanni Costantino, diretor executivo da empresa Perini Navi, que fabricou o iate, disse ao jornal italiano Corriere della Sera. Ele acredita que o naufr\u00e1gio tenha durado seis minutos \u2014 entre o momento em que a \u00e1gua entrou na embarca\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento em que afundou\u2014 e que os passageiros deveriam ter sido conduzidos ao procedimento de emerg\u00eancia imediatamente.\nV\u00edtimas poderiam ter ficado presas devido a \"portas altas demais\". \"Bastou uma inclina\u00e7\u00e3o de 40\u00ba e as portas da cabine se tornaram altas demais para os que estavam dentro\", deixando as v\u00edtimas presas, imagina Costantino. \nConflitos de relatos sobre estado do iate. Segundo a BBC, o iate constru\u00eddo em 2008 foi reformado pela \u00faltima vez em 2020. Karten Borner, capit\u00e3o de outro iate ancorado pr\u00f3ximo ao local da tempestade, disse ao Corriere que viu o mastro do Bayesian \"dobrar e ent\u00e3o quebrar\". J\u00e1 Marco Tilotta, da unidade de mergulhadores do Corpo de Bombeiros de Palermo, relatou \u00e0 AFP que o iate estava deitado de lado e inteiro \u2014 a investiga\u00e7\u00e3o deve determinar o que houve com a embarca\u00e7\u00e3o.\nO acidente\nIate come\u00e7ou a afundar pela parte traseira. Integrante da equipe que fez o resgate dos corpos na embarca\u00e7\u00e3o, o chefe do Corpo de Bombeiros de Palermo, Bentivoglio Fiandra, disse que o iate de luxo come\u00e7ou a afundar pela popa e depois tombou para o lado direito.\nPassageiros ficaram presos do lado esquerdo do iate em busca de ar. Segundo Fiandra, cinco corpos foram encontrados na primeira cabine do lado esquerdo da embarca\u00e7\u00e3o, incluindo o do bilion\u00e1rio brit\u00e2nico Mike Lynch. O \u00faltimo corpo encontrado foi o de Hannah Lynch, filha do magnata. Ela estava na terceira cabine lateral do iate, segundo o Corpo de Bombeiros.\nPromotoria investiga de passageiros estavam dormindo no momento do naufr\u00e1gio. De acordo com os investigadores, esse pode ter sido o motivo para que a tripula\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o tenha conseguido se salvar, mas parte dos passageiros n\u00e3o \u2014 o iate come\u00e7ou a afundar durante a manh\u00e3 do dia 19.\nQuem eram as v\u00edtimas?\nO chef foi a primeira morte confirmada, ainda no dia 19. Recaldo Thomas era canadense e foi localizado no mesmo dia do naufr\u00e1gio. Seus pais nasceram em Ant\u00edgua e Barbuda, no Caribe, onde Thomas vivia at\u00e9 ent\u00e3o. \"Posso falar por todos que o conheciam: ele era um ser humano muito amado, gentil e com um esp\u00edrito calmo\", disse um amigo do chef em entrevista \u00e0 BBC.\nBilion\u00e1rio era conhecido como o Bill Gates do Reino Unido. Mike Lynch, que morreu no naufr\u00e1gio, era um empres\u00e1rio do ramo da tecnologia e tinha uma fortuna avaliada em 500 milh\u00f5es de libras (aproximadamente R$ 3,6 bilh\u00f5es, pela cota\u00e7\u00e3o atual), de acordo com a \u00faltima \"Lista dos Ricos\" do jornal brit\u00e2nico Sunday Times.\nFoi acusado de fraude, mas acabou inocentado em julgamento. As acusa\u00e7\u00f5es eram relacionadas \u00e0 venda de sua empresa de software, a Autonomy, para a Hewlett-Packard por US$ 11 bilh\u00f5es \u2014 cerca de R$ 60 bilh\u00f5es, em valores atuais\u2014, em 2011. Lynch sempre negou qualquer irregularidade e culpou a HP por ter errado na integra\u00e7\u00e3o das duas empresas. Em junho deste ano, um j\u00fari o inocentou.\nViagem de iate era uma comemora\u00e7\u00e3o pela absolvi\u00e7\u00e3o. Segundo uma fonte pr\u00f3xima a Lynch, o bilion\u00e1rio organizou o passeio para celebrar a decis\u00e3o da Justi\u00e7a americana com amigos, funcion\u00e1rios e advogados. Hannah Lynch, sua filha, tamb\u00e9m estava na embarca\u00e7\u00e3o.\nJonathan Bloomer era CEO do Morgan Stanley International h\u00e1 quase oito anos. Ele comandou v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os financeiros ao longo de sua carreira, tendo assumido o cargo em novembro de 2016, segundo informa\u00e7\u00f5es de sua p\u00e1gina no LinkedIn. Tamb\u00e9m era presidente da seguradora Hiscox, que tem a\u00e7\u00f5es listadas na Bolsa de Valores de Londres.\nFoi testemunha de Lynch no julgamento sobre fraude nos EUA. Ao defender Mike Lynch, Bloomer disse ao j\u00fari que o bilion\u00e1rio \"n\u00e3o estava particularmente interessado na parte financeira\" do neg\u00f3cio com a Hewlett-Packard e preferia se concentrar em estrat\u00e9gia e produtos. Tamb\u00e9m explicou que parte da contabilidade sinalizada como suspeita nos EUA era aceit\u00e1vel de acordo com as regras do Reino Unido.\nEsposa foi diretora da incorporadora Change Real Estate. Judy Bloomer, que tamb\u00e9m estava no iate, foi descrita como uma \"defensora brilhante da sa\u00fade feminina\" por uma institui\u00e7\u00e3o de caridade com a qual trabalhou, de acordo com a BBC.\nChris Morvillo era advogado criminal renomado e s\u00f3cio da Clifford Chance. De 1999 a 2005, ele atuou como procurador assistente para o distrito sul de Nova York, nos EUA, onde trabalhou em casos de fraudes na \u00e1rea de sa\u00fade, lavagem de dinheiro e terrorismo. Tamb\u00e9m ajudou na investiga\u00e7\u00e3o criminal decorrente dos atentados terroristas de 11 de setembro de 2001 no World Trade Center e no Pent\u00e1gono.\nRepresentou Mike Lynch no julgamento. H\u00e1 dois meses, em publica\u00e7\u00e3o no LinkedIn, Morvillo comemorou a absolvi\u00e7\u00e3o de seu cliente, citando nominalmente todos os profissionais que fizeram parte do processo. O advogado ainda agradeceu \u00e0 esposa, Neda Morvillo, e \u00e0s filhas Sabrina e Sophia. \"Nada disso teria sido poss\u00edvel sem o amor e apoio de voc\u00eas\", escreveu.\nSua esposa Neda, que tamb\u00e9m estava no iate, era designer de joias. Segundo o site oficial de sua marca, Neda Nassiri, ela tinha \"mais de 20 anos de experi\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o de joias finas em Nova York\" e trabalhava principalmente com ouro 22 quilates e prata pura (925). Todas as joias expostas na p\u00e1gina \"foram criadas \u00e0 m\u00e3o por Neda\".\n*Com informa\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias AFP e Reuters","196":"O ministro do STF Fl\u00e1vio Dino publicou decis\u00e3o que aperta o cerco em contrata\u00e7\u00f5es de empresas realizadas por ONGs com recursos de emendas parlamentares.\nO que aconteceu\nMais transpar\u00eancia. Dino determinou na sexta (23) que as ONGs passem a adotar licita\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas integradas ao sistema do governo federal Transferegov.br ou usar a pr\u00f3pria plataforma da Uni\u00e3o, que envia automaticamente notifica\u00e7\u00f5es a um cadastro de fornecedores.\nA decis\u00e3o acontece ap\u00f3s s\u00e9rie de reportagens do UOL mostrar fortes ind\u00edcios de desvios de recursos por ONGs por meio de contrata\u00e7\u00f5es de empresas. Uma rede de sete ONGs, que recebeu quase meio bilh\u00e3o de reais entre 2021 e 2023, tem adotado pesquisas de pre\u00e7os com fornecedores que se repetem.\nOs valores apresentados t\u00eam em geral diferen\u00e7as m\u00ednimas, que chegam a R$ 1, apesar de os editais das contrata\u00e7\u00f5es terem uma descri\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de servi\u00e7os e materiais a serem oferecidos. Muitas das firmas vencedoras t\u00eam caracter\u00edsticas de empresas de fachada, sendo criadas do dia para a noite, em nome de laranjas.\nA decis\u00e3o de Dino acontece no contexto da a\u00e7\u00e3o que analisa o descumprimento de determina\u00e7\u00e3o do STF que considerou ilegal o chamado \"or\u00e7amento secreto\". Ap\u00f3s as reportagens do UOL, o ministro estendeu a an\u00e1lise para emendas que financiam projetos de ONGs.\nPente-fino da CGU\nA decis\u00e3o da \u00faltima sexta-feira \u00e9 a segunda de Dino relacionada \u00e0s emendas para ONGs. No dia 1\u00ba deste m\u00eas, o ministro havia determinado que a CGU (Controladoria-Geral da Uni\u00e3o) realize auditoria em todos os repasses de emendas parlamentares para as entidades, de 2020 at\u00e9 os dias atuais.\nDino mandou que as apura\u00e7\u00f5es da CGU sejam conclu\u00eddas em tr\u00eas meses. Durante audi\u00eancia p\u00fablica que precedeu a decis\u00e3o, o ministro mencionou a s\u00e9rie de reportagens do UOL que mostrou fortes ind\u00edcios de desvio de recursos de emendas parlamentares por meio de uma rede de sete ONGs.\nNo m\u00eas passado, o subprocurador-geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico Junto ao TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) Lucas Rocha Furtado j\u00e1 havia pedido para que a Corte de Contas apure os ind\u00edcios de desvio de dinheiro p\u00fablico em projetos envolvendo ONGs. Um processo foi aberto sob a relatoria do ministro Aroldo Cedraz. Ainda n\u00e3o h\u00e1 decis\u00e3o.\nUniversidade tamb\u00e9m apura. A Unirio (Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro) anunciou que uma comiss\u00e3o da universidade est\u00e1 analisando os ind\u00edcios de desvios de dinheiro p\u00fablico apontados pelo UOL. A previs\u00e3o \u00e9 de que, at\u00e9 o fim do m\u00eas que vem, seja produzido um relat\u00f3rio sobre os contratos.\nA universidade \u00e9 a que mais executou projetos em parcerias com uma rede de ONGs suspeita de desvios, com recursos de emendas parlamentares. A Unirio tamb\u00e9m diz que criar\u00e1 este m\u00eas um grupo de trabalho para regulamentar a tramita\u00e7\u00e3o das emendas parlamentares na institui\u00e7\u00e3o.\n\"Farra das ONGs\"\nDinheiro para empresas. Por lei, as ONGs que receberam R$ 455 milh\u00f5es por meio de emendas parlamentares n\u00e3o podem ter fins lucrativos, mas repassaram o dinheiro p\u00fablico para uma rede de empresas que se repetem em pesquisas de pre\u00e7os direcionadas.\nUso de laranjas. Enquanto os projetos s\u00e3o realizados com estrutura prec\u00e1ria, essas empresas \u2014 muitas em nome de laranjas e ligadas a dirigentes de ONGs \u2014 recebem milh\u00f5es de reais por servi\u00e7os sem comprova\u00e7\u00e3o ou com fortes ind\u00edcios de superfaturamento.\nDez medalhas e 14 quimonos por aluno. As compras s\u00e3o feitas em volume bem maior do que a efetiva necessidade dos projetos.\nTudo aprovado. Minist\u00e9rio do Esporte e Unirio, respons\u00e1veis pelo acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o dos projetos, aprovam as contas, sem uma an\u00e1lise profunda dos contratos.\nPol\u00edticos n\u00e3o fiscalizam. Parlamentares dizem que os projetos s\u00e3o bem-sucedidos e que n\u00e3o cabe a eles a fiscaliza\u00e7\u00e3o financeira. As ONGs afirmam que atuam dentro da legalidade. O Minist\u00e9rio do Esporte diz que n\u00e3o escolhe as ONGs e defende a fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada. A Unirio promete apurar e defende as parcerias dentro da legalidade.","197":"Sete em cada dez trabalhadores aut\u00f4nomos desejam os direitos e prote\u00e7\u00f5es da carteira assinada, segundo pesquisa do Instituto Brasileiro de Economia da FGV. Num pa\u00eds que empurra trabalhadores para atividades precarizadas e que ganham pouco, convencendo-os de que s\u00e3o empreendedores, o dado da FGV-Ibre lembra que esse discurso n\u00e3o cola com todo mundo.\nUma coisa \u00e9 empreender, criar o pr\u00f3prio neg\u00f3cio e prosperar, com a possibilidade de crescer, contratar empregados e melhorar a pr\u00f3pria vida e a de sua comunidade. Com independ\u00eancia de verdade para escolher o hor\u00e1rio e a jornada. Isso \u00e9 fundamental e precisa ser incentivado, pois a cria\u00e7\u00e3o de empresas leva ao desenvolvimento do pa\u00eds.\nOutra coisa s\u00e3o pessoas que, no desespero da sobreviv\u00eancia, acabam aceitando exercer atividades precarizadas que remuneram pouco e n\u00e3o contam com prote\u00e7\u00e3o alguma de seguridade e previd\u00eancia social. S\u00e3o trabalhadores de empresas com muita tecnologia, muitos lobistas e muitos advogados que espalharam a narrativa de que eles s\u00e3o empres\u00e1rios individuais que atuam por conta pr\u00f3pria. Gabam-se de fazer seu pr\u00f3prio hor\u00e1rio, mesmo que ele ultrapasse as 14 horas di\u00e1rias, roubando tempo de si e da fam\u00edlia para enriquecer os outros.\nEm momentos de elei\u00e7\u00e3o, em que h\u00e1 candidatos que confundem o importante empreendedorismo de fato com a precariza\u00e7\u00e3o, mostrar que h\u00e1 muita gente que trocaria a vida aut\u00f4noma por um emprego decente com carteira \u00e9 relevante. Aponta que o empreendedorismo de fato precisa ser incentivado e a outra, combatida. E que disputa pelo sentido do trabalho ainda n\u00e3o acabou, como desejariam alguns que defendem que a Justi\u00e7a do Trabalho deveria dar lugar \u00e0 Justi\u00e7a comum.\nA pesquisa da FGV ocorre sete anos ap\u00f3s a Reforma Trabalhista ser aprovada, em 2017. O governo Michel Temer, sua base no Congresso Nacional e associa\u00e7\u00f5es empresariais prometeram que ela removeria os \"entraves\" para que rios de leite e mel corressem pelas ruas das cidades brasileiras. E que brilhantes unic\u00f3rnios vomitariam arco-\u00edris perfumados sobre as contas banc\u00e1rias dos mais pobres.\nClaro que era cascata e, hoje, trabalhadores sentem na pele os resultados da precariza\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00f5es \u00e0 sua sa\u00fade, seguran\u00e7a e dignidade feitas \u00e0 toque de caixa e sem a devida discuss\u00e3o democr\u00e1tica.\nDurante as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022, a simples men\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de rever parte dos pontos negativos da reforma gerava apreens\u00e3o no mercado. Ap\u00f3s Lula ressaltar, na campanha, a import\u00e2ncia da contrarreforma que vem sendo tocada pelo governo espanhol para reverter a precariza\u00e7\u00e3o das regras trabalhistas ocorrida por l\u00e1, em 2012, muita gente bonita crescida no leite de pera quase infartou em p\u00fablico.\n\u00c9 fascinante que algo gere apreens\u00e3o no mercado ap\u00f3s Bolsonaro (que ele ajudou a eleger) ter aloprado a economia em nome de seu projeto de poder. Ele pedalou com precat\u00f3rio se gastou desenfreadamente para tentar se reeleger e a maioria da Faria Lima s\u00f3 disse am\u00e9m.\nAcompanhei, no Congresso, um rolo-compressor de interesses econ\u00f4micos atropelar a necess\u00e1ria discuss\u00e3o sobre a atualiza\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o em nome de um projeto que facilitou a precariza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o aos trabalhadores em 2017. Tentativas de aprofundar a discuss\u00e3o eram abortadas.\nPropostas para realizar uma Reforma Sindical, que fortalecesse os bons representantes e desidratasse os picaretas antes da Reforma Trabalhista, por exemplo, eram vistas com desd\u00e9m. Por outro lado, o projeto para enfraquecer as representa\u00e7\u00f5es de trabalhadores passou com distin\u00e7\u00e3o e louvor. A m\u00eddia, por outro lado, ajudou a demonizar os sindicatos, nivelando os honestos com os picaretas.\nN\u00e3o havia espa\u00e7o para o di\u00e1logo, apenas a pressa. Tanto que o Senado abriu m\u00e3o de seu papel de casa revisora, aceitando aprovar o texto que veio da C\u00e2mara sem modifica\u00e7\u00f5es. Engoliu a mentira de que o governo se empenharia para retirar pontos com os quais os senadores n\u00e3o concordavam.\nClaro que toda legisla\u00e7\u00e3o trabalhista precisa de revis\u00e3o para se adaptar aos novos tempos. A pr\u00f3pria CLT passou por v\u00e1rias desde que foi institu\u00edda - aquela hist\u00f3ria de que \u00e9 o mesmo texto desde Get\u00falio Vargas \u00e9 conversa para boi dormir. Mas o que aconteceu no Brasil n\u00e3o foi um di\u00e1logo tripartite, entre patr\u00f5es, empregados e governo, buscando a atualiza\u00e7\u00e3o e a simplifica\u00e7\u00e3o das regras. Foi a entrega de uma encomenda, pagamento pelo apoio de parte do empresariado \u00e0 troca de comando na Rep\u00fablica.\nTanto n\u00e3o foi uma atualiza\u00e7\u00e3o que os legisladores de 2017 se furtaram a aprovar medidas eficazes para garantir prote\u00e7\u00f5es \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a de entregadores e motoristas por aplicativos, uma das mais vulner\u00e1veis categorias. Hoje, pol\u00edticos dizem que n\u00e3o era poss\u00edvel prever que esse novo proletariado urbano explodiria em n\u00famero. Mentira. O Congresso e o governo foram alertados, mas ignoraram. Porque o objetivo era outro. Agora, a batalha para garantir isso esbarra no lobby das plataformas.\nAo analisar o DNA da Reforma Trabalhista, vemos que ela nasceu baseada em demandas apresentadas por confedera\u00e7\u00f5es empresariais e grandes empresas junto com posi\u00e7\u00f5es derrotadas em julgamentos no Tribunal Superior do Trabalho que significaram perdas a empres\u00e1rios e ganhos a trabalhadores. A esse pacote inicial, somaram-se dezenas de propostas de parlamentares e de seus patrocinadores.\nNo final, houve algumas boas altera\u00e7\u00f5es, outras in\u00f3cuas e um pacot\u00e3o de maldades.\nClaro que uma Reforma Trabalhista n\u00e3o impacta a realidade sozinha, depende de uma s\u00e9rie de outras vari\u00e1veis. Mas os envolvidos em sua aprova\u00e7\u00e3o martelaram, dia e noite, nos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, o contr\u00e1rio. E essa promessa de melhoria r\u00e1pida do cen\u00e1rio do emprego foi usada para enganar a popula\u00e7\u00e3o desesperada por conseguir um servi\u00e7o.\nMais do que propaganda enganosa, a isso se d\u00e1 o nome de chantagem. Das mais baixas. Discute-se o estelionato eleitoral de Dilma Rousseff ao colocar em pr\u00e1tica, no in\u00edcio de seu segundo governo, pol\u00edticas econ\u00f4micas que ela n\u00e3o havia prometido em campanha.\nPor\u00e9m, o estelionato pol\u00edtico da Reforma Trabalhista \u00e9 algo do qual raramente se fala. Esse tipo desequil\u00edbrio na puni\u00e7\u00e3o dos pecados, que se tornou comum por aqui, vai acabar matando a Rep\u00fablica.\nPara a maioria das pessoas, isso n\u00e3o \u00e9 um problema. Desde que possam continua fazendo seus pedidos de comida e bebida pelo celular. Com a entrega r\u00e1pida e sem cobrar muito, claro.","198":"O candidato \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Bernardo do Campo (SP) Luiz Fernando Teixeira (PT) afirmou que o PT chegou ao fundo do po\u00e7o, mas \"houve uma reden\u00e7\u00e3o\" em 2022, quando os candidatos do partido ganharam as elei\u00e7\u00f5es na cidade. Ele participou de sabatina promovida pelo UOL e pela Folha de S.Paulo, exibida nesta segunda-feira (26).\nO que aconteceu?\nBer\u00e7o do PT e da vida pol\u00edtica do presidente Lula, S\u00e3o Bernardo do Campo \u00e9 estrat\u00e9gica para o partido. O partido agora tenta recuperar o poder na cidade que governou por 24 anos, entre \nChegamos ao fundo do po\u00e7o em 2022, mas logo Lula foi solto, e n\u00e3o tem mais essa de 'chefe de quadrilha'Luiz Teixeira (PT), na sabatina UOL\/Folha\nO candidato se refere \u00e0s derrotas do atual ministro do Trabalho, Luiz Marinho. Ele concorreu ao governo do estado e depois \u00e0 prefeitura na \u00e9poca do impeachment da presidente Dilma Rousseff, do auge da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e da pris\u00e3o do presidente Lula. Marinho j\u00e1 foi prefeito da cidade por dois mandatos (2009-2016).\nHouve uma reden\u00e7\u00e3o sobretudo na cidade de S\u00e3o Bernardo do Campo. O presidente Lula ganhou a elei\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Bernardo do Campo, Haddad ganhou a elei\u00e7\u00e3o para governador aqui, M\u00e1rcio Fran\u00e7a ganhou a elei\u00e7\u00e3o para o Senado e as nossas chapas sa\u00edram vencedoras na cidade tamb\u00e9m nos resultados proporcionais para [deputados] federal e estadual.Luiz Teixeira (PT), na sabatina UOL\/Folha\nEmpres\u00e1rio, sem origem sindical e evang\u00e9lico, Teixeira \u00e9 desconhecido de metade dos eleitores da cidade. Mas diz acreditar que reverter\u00e1 o jogo por ser o candidato do presidente Lula. \"O desafio \u00e9 que tenho que ficar mais conhecido\", diz. \nTeixeira aparece empatado em terceiro lugar com Marcelo Lima (Podemos) em pesquisa Real Time Big Data do in\u00edcio de agosto, ambos com 16%. Na lideran\u00e7a, h\u00e1 empate t\u00e9cnico entre o deputado federal Alex Manente (Cidadania), com 26%, e a comerciante Fl\u00e1via Morando (Uni\u00e3o), sobrinha do atual prefeito, Orlando Morando (PSDB), com 23%. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais.\nDeputado estadual, o candidato \u00e9 advers\u00e1rio do governo Tarc\u00edsio de Freitas na Alesp (Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo), mas diz ter um bom relacionamento com os secret\u00e1rios. Afirma tamb\u00e9m que a alian\u00e7a Lula\/Alckmin o motivou a escolher seu vice, Dr. Dib, do PSB, mesmo partido do vice-presidente. Al\u00e9m disso, diz que Alckmin ser\u00e1 atuante em sua campanha, independentemente de Lula.\nPropostas para S\u00e3o Bernardo do Campo\nO candidato mencionou como propostas para a sa\u00fade a reestrutura\u00e7\u00e3o do setor no munic\u00edpio. Tamb\u00e9m prometeu investir em telemedicina para zerar as filas dos hospitais e construir mais Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS) em regi\u00f5es afastadas.\nTeixeira foi indagado sobre seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades de mulheres fazerem aborto legal nos hospitais p\u00fablicos da regi\u00e3o. Ele, que \u00e9 evang\u00e9lico, afirmou que n\u00e3o \u00e9 assunto municipal e, pessoalmente, \u00e9 contr\u00e1rio ao direito ao aborto.\nO candidato criticou a gest\u00e3o Jo\u00e3o Doria (PSDB), por ter enterrado o \"sonho antigo do ABC\" de ter Metr\u00f4. Doria rescindiu um contrato que j\u00e1 tinha sido assinado durante a gest\u00e3o Alckmin, e depois o atual prefeito, diz, abortou de vez o plano.\nTenho aberto portas da Uni\u00e3o para o governo. Vamos trazer o Metr\u00f4, juntos com o governo do estado e o governo FederalLuiz Teixeira (PT), na sabatina UOL\/Folha\nTeixeira prometeu rever todos os contratos, diminuir o tamanho da prefeitura e investir no aumento da receita para resolver o endividamento da cidade.\nOutras promessas s\u00e3o fomentar o retorno de ind\u00fastrias, entre elas a da defesa e da sa\u00fade, e criar um polo tecnol\u00f3gico local. Al\u00e9m disso, quer apostar em turismo, j\u00e1 que a cidade est\u00e1 em \u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica e pr\u00f3xima do aeroporto de Guarulhos, uma oportunidade para absorver a demanda de eventos corporativos que lotam a capital. \nVamos fazer a reindustrializa\u00e7\u00e3o de SBCLuiz Teixeira (PT), na sabatina UOL\/Folha\nO deputado disse ser a favor do monitoramento por c\u00e2meras, inclusive nas fardas dos policiais, com patrulhamento mais efetivo e ostensivo nas ruas. \"Vamos instalar c\u00e2meras na cidade toda, uma solu\u00e7\u00e3o no mundo todo\", disse. Teixeira afirmou ainda que pretende fazer um trabalho preventivo disputando as crian\u00e7as com o tr\u00e1fico de drogas por meio da educa\u00e7\u00e3o. \"Tem que atuar na base\", afirmou.\nAos 61 anos, Luiz Fernando Teixeira est\u00e1 no terceiro mandado como deputado estadual pelo PT. \u00c9 irm\u00e3o do deputado federal Paulo Teixeira, atual ministro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Agricultura Familiar do governo Lula.\nCome\u00e7ou na pol\u00edtica em \u00c1guas da Prata, cidade no interior onde o pai e o irm\u00e3o mais velho foram prefeitos. Mudou-se para S\u00e3o Bernardo em 1992 e participou da coordena\u00e7\u00e3o da candidatura do ent\u00e3o ministro Luiz Marinho \u00e0 prefeitura. Tamb\u00e9m foi presidente do clube de futebol da cidade, o S\u00e3o Bernardo Futebol Clube.\nA sabatina foi conduzida por Priscila Camazano, da Folha, com participa\u00e7\u00e3o dos rep\u00f3rteres Rafael Neves, do UOL, e Artur Rodrigues, da Folha de S.Paulo.\nSabatina em 18 cidades\nO UOL e a Folha est\u00e3o recebendo os principais candidatos \u00e0 prefeitura de 18 cidades do pa\u00eds. Nesta semana, tamb\u00e9m ser\u00e3o entrevistados os candidatos \u00e0 prefeito de S\u00e3o Bernardo do Campo Marcelo Lima (Podemos), \u00e0s 18h30 de quinta-feira (29), e Alex Manente (Cidadania), no mesmo hor\u00e1rio de sexta (30).\nAs entrevistas t\u00eam transmiss\u00e3o pela internet, nos sites e nos perfis das redes sociais do UOL e da Folha de S.Paulo.\nAl\u00e9m de S\u00e3o Bernardo do Campo, j\u00e1 aconteceram as sabatinas de:\nBelo Horizonte: com Fuad Noman (PSD) e Rog\u00e9rio Correia (PT);Salvador: Bruno Reis (Uni\u00e3o) e Kleber Rosa (PSOL);Porto Alegre: Thiago Duarte (Uni\u00e3o Brasil) e Maria do Ros\u00e1rio (PT);Recife: Jo\u00e3o Campos (PSB), Gilson Machado (PL) e Daniel Coelho (PSD);S\u00e3o Paulo: Pablo Mar\u00e7al (PRTB), Guilherme Boulos (PSOL), Ricardo Nunes (MDB) e Jos\u00e9 Luiz Datena (PSDB) e Tabata Amaral (PSB);Curitiba: Ney Leprevost (Uni\u00e3o), Eduardo Pimentel (PSD) e Luciano Ducci (PSB);Fortaleza: Jos\u00e9 Sarto (PDT) e Capit\u00e3o Wagner (Uni\u00e3o Brasil);Macei\u00f3: Rafael Britto (MDB) e Lob\u00e3o (Solidariedade);Rio de Janeiro: Tarc\u00edsio Motta (PSOL) e Alexandre Ramagem (PL);Manaus: Marcelo Ramos (PT) e David Almeida (Avante);Santo Andr\u00e9 (SP): Bete Siraque (PT), Luiz Zacarias (PL) e Gilvan J\u00fanior (PSDB);Guarulhos (SP): El\u00f3i Piet\u00e1 (Solidariedade), Lucas Sanches (PL) e Jorge Wilson (Republicanos).\nAs elei\u00e7\u00f5es municipais ocorrem em 6 de outubro, com segundo turno marcado para o dia 27.","199":"A ministra do Meio Ambiente Marina Silva (Rede) afirmou que os inc\u00eandios em diferentes pontos de S\u00e3o Paulo fizeram com que o estado tivesse seu \"Dia do Fogo\". A fala \u00e9 uma alus\u00e3o a 10 de agosto de 2019, quando uma a\u00e7\u00e3o coordenada de fazendeiros, garimpeiros e grileiros levou fogo a v\u00e1rias partes da Amaz\u00f4nia.\nO que aconteceu\nMarina disse que situa\u00e7\u00e3o \"at\u00edpica\" exige \"olhar atento\" e \"investiga\u00e7\u00e3o cuidadosa\". Para a ministra, os inc\u00eandios em 10 diferentes cidades no fim de semana devem ser objeto de apura\u00e7\u00e3o para \"dar a certeza do que houve de fato\". Ela tamb\u00e9m defendeu a parceria entre Uni\u00e3o e Governo do Estado no combate ao fogo.\nMinistra afirmou que desmatamento teve \"queda consistente\" nos \u00faltimos quatro meses na maioria dos biomas do Matopiba. A regi\u00e3o \u00e9 formada pelos estados da Bahia, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed e Tocantins.\nQueda foi de 50% s\u00f3 na Bahia. De acordo com a ministra, houve resultados parecidos no Maranh\u00e3o e Tocantins. \nPiau\u00ed mant\u00e9m \"tend\u00eancia de alta\", afirma Marina. Segundo ela, a queda na derrubada de \u00e1rvores na regi\u00e3o reflete os esfor\u00e7os do PPCerrado (Plano de A\u00e7\u00e3o para Preven\u00e7\u00e3o e Controle do Desmatamento no Bioma Cerrado). \"Estamos trabalhando os planos da Mata Atl\u00e2ntica, da Caatinga, do Pampa e do Pantanal\", disse.\nMecanismo de pagamento ao Brasil por florestas preservadas ou restauradas deve estar \"operacional\" at\u00e9 COP30, espera Marina. A ideia \u00e9 que a iniciativa seja financiada por ag\u00eancias multilaterais \u2014 como o Banco Mundial \u2014 e pa\u00edses ricos, como Alemanha, Noruega e Reino Unido. A COP30 acontece em novembro de 2025. \"Temos o Fundo Amaz\u00f4nia e v\u00e1rias iniciativas que s\u00e3o importantes para ajudar que as pessoas parem de desmatar, mas n\u00e3o temos incentivo para aqueles que n\u00e3o desmataram\", afirma Marina.\nIbama e a foz do Amazonas\n\"Ibama n\u00e3o decide se vai ou n\u00e3o explorar petr\u00f3leo, s\u00f3 verifica a viabilidade ambiental do empreendimento\", diz Marina sobre explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na foz do Rio Amazonas. Alvo de pol\u00eamica entre ambientalistas, o projeto \u00e9 defendido por integrantes da Petrobras. A ministra afirmou que a decis\u00e3o ser\u00e1 t\u00e9cnica. \"J\u00e1 houve duas negativas da licen\u00e7a, porque o Ibama entendeu que o que foi aportado do ponto de vista da viabilidade ambiental ainda n\u00e3o era suficiente. Foi apresentado um novo pedido que est\u00e1 sendo avaliado. Se o Ibama disser sim, \u00e9 uma decis\u00e3o t\u00e9cnica. Se disser n\u00e3o, \u00e9 uma decis\u00e3o t\u00e9cnica, do mesmo jeito.\"\nMarina promete participa\u00e7\u00e3o 'muito intensa' na campanha\nDeclara\u00e7\u00f5es foram dadas ap\u00f3s lan\u00e7amento de campanha de vereadora em S\u00e3o Paulo (SP). No come\u00e7o da noite de s\u00e1bado (24), a ministra conversou com o UOL em Pinheiros, ap\u00f3s evento que marcou o in\u00edcio das atividades do comit\u00ea de Marina Bragante (Rede), que \u00e9 candidata a uma vaga na C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Paulo.\nMinistra deve participar de atividades aos fins de semana. Partido de Marina, a Rede espera eleger um vereador pela primeira vez em S\u00e3o Paulo e apoia a elei\u00e7\u00e3o de Guilherme Boulos (PSOL) para a prefeitura. A expectativa \u00e9 que ela esteja presente na campanha dele e de nomes da Rede nos pr\u00f3ximos meses.\nCom\u00edcio com Lula (PT) e outras lideran\u00e7as teve a presen\u00e7a de Marina. No s\u00e1bado \u00e0 tarde, o presidente, o ministro da Fazenda Fernando Haddad (PT) e outras autoridades participaram de ato em apoio a Boulos na zona leste de S\u00e3o Paulo. Em maio, a ministra j\u00e1 havia participado de um evento da pr\u00e9-campanha.\n\"Todas as candidaturas t\u00eam que considerar o problema da mudan\u00e7a clim\u00e1tica\", disse Marina ao UOL. \"\u00c9 fundamental que a gente tenha pessoas comprometidas, que n\u00e3o sejam negacionistas, que n\u00e3o minimizem o problema, porque ele a cada ano vai se tornar mais frequente e mais intenso\", afirmou a ministra.\n\"N\u00e3o colocar a pessoa certa nesse momento dif\u00edcil pode significar um preju\u00edzo para o seu emprego, seu trabalho ou at\u00e9 mesmo para a sua pr\u00f3pria vida\", afirmou a ministra. Marina defende ainda que aqueles que se dedicam \u00e0 pol\u00edtica o fa\u00e7am para \"melhorar a vida da cidade e da cidadania\".\nPol\u00edtica \u00e9 servi\u00e7o. Voc\u00ea deve fazer pol\u00edtica n\u00e3o s\u00f3 olhando para aquilo que d\u00e1 voto, para aquilo que d\u00e1 popularidade, para aquilo que d\u00e1 like, para aquilo que d\u00e1 lacra\u00e7\u00e3oMarina Silva (Rede), ministra do meio ambiente","200":"O presidente Lula (PT) prometeu melhorar as condi\u00e7\u00f5es do esporte brasileiro por meio de estatais ao receber atletas ol\u00edmpicos no Pal\u00e1cio do Planalto nesta segunda (26).\nO que aconteceu\nLula recebeu 35 atletas que participaram das Olimp\u00edadas de Paris. Ele elogiou os presentes, falou da import\u00e2ncia do investimento p\u00fablico no esporte e ainda pediu que os skatistas Augusto Akio, medalhista de bronze no modo park, e Raicca Ventura praticassem o esporte no sal\u00e3o nobre do Planalto.\nO presidente defendeu o investimento em esporte desde a base. \"\u00c9 preciso que a gente comece a ter as nossas escolas, desde o ensino fundamental, preparadas para que as crian\u00e7as possam iniciar a prepara\u00e7\u00e3o esportiva\", disse Lula. Os atletas na cerim\u00f4nia de hoje s\u00e3o benefici\u00e1rios do programa federal Bolsa Atleta.\nN\u00f3s vamos fazer tamb\u00e9m um levantamento nas empresas p\u00fablicas brasileiras para ver quantas delas t\u00eam patroc\u00ednio para os atletas ol\u00edmpicos. Porque \u00e9 muito f\u00e1cil patrocinar um time que \u00e9 campe\u00e3o. Quero ver patrocinar um menino ou menina da periferia desse pa\u00eds.Lula, sobre investimento nos esportes\nInvestimento e planejamento para 2028. Lula rememorou o benef\u00edcio e disse que pretende se reunir com governadores e prefeitos para discutir alternativas para se transformar em uma maior pot\u00eancia nas pr\u00f3ximas Olimp\u00edadas, em Los Angeles (EUA), em 2028. \"Eu sonhava que o Brasil poderia se transformar numa grande pot\u00eancia ol\u00edmpica, eu sonhava, acreditava que a gente poderia se tornar uma pot\u00eancia. E a\u00ed o tempo foi passando e eu descobri que n\u00e3o basta ter boa vontade, \u00e9 preciso que tenha pol\u00edticas e investimentos para que a gente se transforme em uma pot\u00eancia ol\u00edmpica.\"\nDiscurso descontra\u00eddo. Lula disse aos skatistas que achava que o equipamento era \"colado nos p\u00e9s deles\" devido \u00e0s manobras bem realizadas. Tamb\u00e9m brincou que no surfe \"nem os peixes conseguiam acompanhar\" os atletas em cima da prancha. \nA primeira-dama Janja da Silva anunciou ainda um poss\u00edvel patroc\u00ednio da Itaipu Binacional para a canoagem brasileira. \"Eu acho isso superimportante, hoje eu conversei com o presidente [da companhia] Enio Verri. Acho que todas as empresas privadas, p\u00fablicas t\u00eam que apoiar o esporte brasileiro\", disse ela aos atletas.\nOs medalhistas tamb\u00e9m falaram. Tomaram a palavra a judoca Beatriz Souza, ouro em Paris, e o lutador de taekwondo Edival Pontes, o Netinho, ganhador de bronze. Lula j\u00e1 havia condecorado tr\u00eas atletas na \u00faltima quinta (22), durante cerim\u00f4nia no Ex\u00e9rcito.\nO Brasil ganhou 20 medalhas em Paris, tr\u00eas de ouro. O resultado foi abaixo do de T\u00f3quio, com 21 medalhas, mas, segundo o presidente do COB (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro), Paulo Wanderley Teixeira, a delega\u00e7\u00e3o brasileira continua apresentando bons resultados.","201":"A PF (Pol\u00edcia Federal) cumpre nesta segunda-feira (26) mandados de busca e apreens\u00e3o contra o ex-governador do Tocantins Mauro Carlesse (Agir) por fraude em licita\u00e7\u00e3o.\nO que aconteceu\nA PF investiga esquema de lavagem de dinheiro, organiza\u00e7\u00e3o criminosa e peculato. Ao todo, s\u00e3o cumpridos 30 mandados de busca e apreens\u00e3o contra Carlesse e outros alvos, al\u00e9m de medidas cautelares diversas de pris\u00e3o. Os mandados foram determinados pela 4\u00aa Vara Federal de Palmas, para cumprimento em Palmas, Gurupi e Dian\u00f3polis.\nLicita\u00e7\u00e3o investigada \u00e9 de uma empresa contratada para prestar servi\u00e7os de loca\u00e7\u00e3o de caminh\u00f5es. Segundo a PF, a contrata\u00e7\u00e3o foi feita em 2018 pela extinta Secretaria de Infraestrutura, Cidades e Habita\u00e7\u00e3o. A empresa tamb\u00e9m ficaria respons\u00e1vel pelo fornecimento de combust\u00edvel e manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva para atender os escrit\u00f3rios da Ageto (Ag\u00eancia Tocantinense de Transportes e Obras).\nO UOL tenta contato com Mauro Carlesse. O espa\u00e7o est\u00e1 aberto para manifesta\u00e7\u00e3o.\nOpera\u00e7\u00e3o da PF \u00e9 a 3\u00aa em uma semana no TO\nPrimeira a\u00e7\u00e3o da PF teve como alvo o atual governador do estado. A for\u00e7a-tarefa foi deflagrada na \u00faltima quarta-feira (21) para investigar desvios de recursos p\u00fablicos da covid-19 para o fornecimento de cestas b\u00e1sicas. Wanderlei Barbosa (Republicanos) foi um dos alvos da opera\u00e7\u00e3o.\nWanderlei Barbosa foi vice de ex-governador que renunciou. Eleito vice-governador em 2018, o atual governador assumiu o estado do Tocantins em 2021, quando Mauro Carlesse renunciou ao mandato para n\u00e3o sofrer processo de impeachment na Assembleia Legislativa. Barbosa foi reeleito em 2022.\nSegunda opera\u00e7\u00e3o mirou alta c\u00fapula do Judici\u00e1rio em Tocantins. A investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 contra a presidente da Corte estadual Etelvina Maria Sampaio Felipe e a vice-presidente \u00c2ngela Maria Ribeiro Prudente, al\u00e9m da desembargadora Angela Issa Haonat e do desembargador Jo\u00e3o Rigo Guimar\u00e3es, que preside o Tribunal Regional Eleitoral do Tocantins. Eles s\u00e3o suspeitos de participaram de um esquema de venda de senten\u00e7as judiciais.","202":"Posts nas redes sociais enganam ao dizer que um v\u00eddeo de um homem colocando fogo em um pasto tem rela\u00e7\u00e3o com os inc\u00eandios atuais no interior de S\u00e3o Paulo.\nO v\u00eddeo que voltou a circular \u00e9, na verdade, de 2020 e foi feito em Mato Grosso.\nA checagem foi sugerida ao UOL Confere pelo WhatsApp (11) 97684-6049.\nO que diz o post\nO v\u00eddeo mostra um rapaz, que parece estar em um trator, colocando fogo em um pasto. Acima do v\u00eddeo, a publica\u00e7\u00e3o diz: \"Esses fascistas do interior de S\u00e3o Paulo estavam pensando o que?? Que iam colocar fogo nos canaviais e que os sat\u00e9lites n\u00e3o iam detectar que foi simultaneamente ao mesmo tempo?\"\nAlguns post n\u00e3o trazem a men\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Paulo, mas foram publicados recentemente, no contexto dos inc\u00eandios que atingem o pa\u00eds, principalmente S\u00e3o Paulo.\nTodos os posts trazem sobreposto ao v\u00eddeo as seguintes frases: \"O sat\u00e9lite viu tudo ao mesmo tempo! Nada de combust\u00e3o espont\u00e2nea!!\" e \"O agro \u00e9 fogo. Queimadas criminosas se alastram pelo pa\u00eds!\".\nPor que \u00e9 falso\nV\u00eddeo \u00e9 de 2020. Por meio de pesquisa reversa (aqui) \u00e9 poss\u00edvel encontrar o mesmo v\u00eddeo no Facebook com data de setembro de 2020 (aqui).\nImprensa de Mato Grosso registra o caso. Ao menos duas reportagens que mostram as mesmas imagens foram veiculadas em setembro de 2020 (aqui e aqui). Na \u00e9poca, a Secretaria Estadual de Meio Ambiente (Sema) de MT informou que investigava o caso.\nHomem fala \"Mato Grosso\". Durante o v\u00eddeo, \u00e9 poss\u00edvel escutar o rapaz dizer: \"A\u00ed, sim, Mato Grosso v\u00e9io (sic)\".\nInterior de S\u00e3o Paulo tem onda de inc\u00eandios. De fato, o estado registra uma s\u00e9rie de queimadas que j\u00e1 provocaram mortes, bloqueio total ou parcial de rodovias e restri\u00e7\u00e3o de atividades em aeroportos. O governo paulista decretou, na \u00faltima sexta-feira (23), emerg\u00eancia em alguns munic\u00edpios e, at\u00e9 o momento, tr\u00eas suspeitos de provocar queimadas foram presos (aqui).\nViraliza\u00e7\u00e3o. Um post no Instagram tinha, at\u00e9 esta segunda-feira (26), 42,6 mil visualiza\u00e7\u00f5es.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","203":"Um post que circula nas redes sociais usa recortes de v\u00eddeos e publica\u00e7\u00f5es de bolsonaristas sobre uma manifesta\u00e7\u00e3o no dia 7 de setembro deste ano para sugerir que eles teriam rela\u00e7\u00e3o com as queimadas que acontecem em v\u00e1rios estados.\nO post enganoso omite informa\u00e7\u00f5es como data e contexto das publica\u00e7\u00f5es.\nO UOL Confere considera distorcido conte\u00fados que usam informa\u00e7\u00f5es verdadeiras em contexto diferente do original, alterando seu significado de modo a enganar e confundir quem os recebe.\nA sugest\u00e3o de checagem foi enviada ao UOL Confere pelo WhatsApp (11) 97684-6049.\nO que diz o post\nO v\u00eddeo faz um compilado de falas e posts de bolsonaristas convocando para um ato a favor do impeachment de Alexandre de Moraes programado para acontecer em setembro e tira de contexto para relacion\u00e1-los \u00e0s queimadas que atingem o Brasil. \nO conte\u00fado intercala falas doe alguns pol\u00edticos, como Eduardo Bolsonaro e Nikolas Ferreira, com imagens de inc\u00eandios. Em um dos v\u00eddeos, o pastor Silas Malafaia fala que \"o Brasil vai pegar fogo\". No final, o narrador do v\u00eddeo pergunta: \"Foi coincid\u00eancia?\"\nPor que \u00e9 distorcido\nAs publica\u00e7\u00f5es das pessoas que aparecem no v\u00eddeo n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com as queimadas. Todos os posts s\u00e3o convocat\u00f3rias para uma manifesta\u00e7\u00e3o programada para o dia 7 de setembro, na avenida Paulista (aqui), como \u00e9 poss\u00edvel verificar nos perfis de Silas Malafaia (veja aqui) e Eduardo Bolsonaro (aqui).\nPost desinformativo omite data. No caso de Malafaia, o post enganoso corta e omite a data presente na imagem publicada por ele, que indica se tratar da manifesta\u00e7\u00e3o. Veja o post original abaixo:\nQueimadas em S\u00e3o Paulo. Desde ontem (25), ao menos 46 munic\u00edpios do estado est\u00e3o em alerta m\u00e1ximo por causa de focos ativos de inc\u00eandio. Um homem preso em flagrante ateando fogo em uma \u00e1rea de mata preservada em Batatais, no interior, disse ter agido em nome do PCC. No s\u00e1bado (24), em Ribeir\u00e3o Preto, moradores chegaram a ter que deixar suas casa, cercadas por fogo e tempestade de poeira (leia aqui). Inc\u00eandios tamb\u00e9m foram registrados no Centro-Oeste.\nViraliza\u00e7\u00e3o. No Instagram, um post com o conte\u00fado enganoso registrava mais de 44 mil reprodu\u00e7\u00f5es e mais de 4.000 curtidas.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","204":"N\u00e3o \u00e9 verdade que o apresentador Silvio Santos morreu por causa de uma queda no programa dele. O v\u00eddeo que circula nas redes sociais \u00e9 de 2014.\nSilvio Santos estava afastado dos est\u00fadios de TV desde setembro de 2022. Ele morreu em decorr\u00eancia de uma broncopneumonia ap\u00f3s infec\u00e7\u00e3o por H1N1.\nO UOL Confere considera distorcido conte\u00fados que usam informa\u00e7\u00f5es verdadeiras em contexto diferente do original, alterando seu significado de modo a enganar e confundir quem os recebe.\nO que diz o post\nUm v\u00eddeo que mostra o apresentador Silvio Santos caindo durante um programa \u00e9 compartilhado com a seguinte legenda sobreposta: \"Vejam so gente Silvio Santos caiu do nada ele h\u00e1 estava passando mal gente. Silvio Santos morreu aos 93 anos gente hoje, vai deixa saudades\". O post sugere que o v\u00eddeo \u00e9 recente.\nPor que \u00e9 distorcido\nA queda aconteceu h\u00e1 10 anos. Em uma busca reversa por um frame do v\u00eddeo (confira aqui) foi poss\u00edvel encontrar o fato noticiado em v\u00e1rios sites, assim como registros do mesmo v\u00eddeo no Youtube com data de junho de 2014 (veja aqui, aqui e aqui).\nO tombo aconteceu durante sorteio da TeleSena. O fato ocorreu em 29 de junho de 2014, como mostram mat\u00e9rias do UOL (aqui e aqui). Silvio Santos n\u00e3o percebeu o desn\u00edvel do palco e se desequilibrou. Segundo reportagem do UOL, o apresentador pediu \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do programa que a queda fosse ao ar, j\u00e1 que o programa era gravado. Ap\u00f3s o tombo, Silvio riu e continuou apresentando a atra\u00e7\u00e3o normalmente.\nO apresentador estava afastado da televis\u00e3o desde 2022 (aqui). Desde ent\u00e3o, o programa Silvio Santos estava sendo apresentado pela filha dele, Patr\u00edcia Abravanel.\nSilvio Santos morreu em decorr\u00eancia de uma broncopneumonia ap\u00f3s infec\u00e7\u00e3o por influenza H1N1 no dia 17 de agosto de 2024 (leia aqui).\nViraliza\u00e7\u00e3o. No Facebook, um v\u00eddeo com o conte\u00fado enganoso registrava mais de 3.000 curtidas at\u00e9 esta segunda-feira (26).\nEste conte\u00fado tamb\u00e9m foi checado por Estad\u00e3o Verifica.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","205":"Um drone militar atingiu um pr\u00e9dio residencial em Saratov, na R\u00fassia, nesta segunda-feira (26).\nO que aconteceu\nAs autoridades russas culparam a Ucr\u00e2nia pelo ataque. N\u00e3o houve coment\u00e1rios imediatos da Ucr\u00e2nia. Quatro pessoas ficaram feridas. Segundo a imprensa russa, uma mulher foi internada e est\u00e1 em estado grave.\nUm v\u00eddeo mostra o momento em que o drone atinge o pr\u00e9dio. A imagem, publicada no Telegram pelo canal de not\u00edcias russo SHOT, mostra que o drone explode ao atingir o edif\u00edcio.\nFotografias mostram que v\u00e1rias janelas foram quebradas, em pelo menos tr\u00eas andares. O pr\u00e9dio de 38 andares fica localizado complexo residencial Volga Sky, e \u00e9 o mais alto da cidade, com 128 metros.\nR\u00fassia e Ucr\u00e2nia negam ter civis como alvos nos seus ataques. Os dois governos dizem visar destruir infraestruturas essenciais para os esfor\u00e7os de guerra, publicou a Reuters.\nSegundo o governo russo, 22 drones ucranianos foram interceptados e abatidos \u00e0 noite e pela manh\u00e3. A maioria dos drones foi abatida no territ\u00f3rio da regi\u00e3o de Saratov.\nR\u00fassia lan\u00e7a grande ataque de m\u00edsseis e drones contra Ucr\u00e2nia\nQuinze regi\u00f5es da Ucr\u00e2nia foram atingidas por um ataque russo \"massivo\" nesta segunda-feira (26), segundo o governo ucraniano. O ataque deixou pelo menos tr\u00eas mortos no oeste e no sul do pa\u00eds. Em uma mensagem publicada no Telegram, o primeiro-ministro ucraniano, Denys Shmygal, disse que as for\u00e7as russas usaram drones, m\u00edsseis hipers\u00f4nicos e de cruzeiro.\nO Minist\u00e9rio da Defesa russo confirmou os ataques em um comunicado divulgado no Telegram. \"As For\u00e7as Armadas russas realizaram um ataque massivo com armas de longo alcance e de alta precis\u00e3o, lan\u00e7adas do ar e do mar contra importantes infraestruturas de energia, que permitem a opera\u00e7\u00e3o do complexo militar-industrial da Ucr\u00e2nia\", diz o texto.\n\"Todas as metas foram cumpridas\", diz o comunicado. A R\u00fassia tem como alvo locais de produ\u00e7\u00e3o de energia na regi\u00e3o de Lviv, no oeste da Ucr\u00e2nia, que provocam apag\u00f5es parciais, disse o governador regional Maksym Kozytsky, no Telegram.\nExplos\u00f5es tamb\u00e9m atingiram a capital Kiev nesta segunda-feira. Nas ruas, v\u00e1rios habitantes se esconderam em becos cobertos ou se aglomeraram perto de entradas de metr\u00f4 e t\u00faneis subterr\u00e2neos que servem como abrigos.\nA operadora de energia ucraniana DTEK tamb\u00e9m anunciou algumas quedas de energia. \"Engenheiros el\u00e9tricos est\u00e3o trabalhando para restaurar o servi\u00e7o\", disse o gabinete do prefeito da capital em seu comunicado.\nCom Reuters, AFP e RFI","206":"Ivan Lyubysh-Kirdey, jornalista da Reuters, est\u00e1 em condi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica depois de um ataque com m\u00edssil no s\u00e1bado em um hotel na cidade ucraniana de Kramatorsk, de acordo com a ag\u00eancia de not\u00edcias.\nLyubysh-Kirdey fazia parte de uma equipe de seis pessoas da Reuters que cobria a guerra na Ucr\u00e2nia. Eles estavam hospedados no Hotel Sapphire quando ele foi atingido por um m\u00edssil. Ryan Evans, um consultor de seguran\u00e7a da ag\u00eancia, foi morto no ataque.\nOutro jornalista da Reuters, Daniel Peleschuk, ficou ferido, enquanto os outros tr\u00eas membros da equipe foram localizados, segundo a ag\u00eancia.\n\"O v\u00eddeo-jornalista da Reuters, Ivan Lyubysh-Kirdey, segue em estado cr\u00edtico. Nosso outro colega, o correspondente na Ucr\u00e2nia, Daniel Peleschuk, foi tratado e j\u00e1 saiu do hospital?, disse a Reuters em comunicado.\nLyubysh-Kirdey, 40 anos, trabalha para a Reuters desde 2022 e anteriormente trabalhou para a Radio Free Europe\/Radio Liberty. Pai de um filho, ele \u00e9 cidad\u00e3o ucraniano e recebeu a ordem ao m\u00e9rito pelo presidente Volodymyr Zelenskiy em 2022 por seus servi\u00e7os ao jornalismo.\nNa segunda-feira, o porta-voz do Kremlin, Dmitry Peskov, n\u00e3o falou diretamente se Moscou havia atacado o Hotel Sapphire em uma teleconfer\u00eancia com rep\u00f3rteres, mas disse que Moscou s\u00f3 ataca infraestruturas militares ou locais \"relacionados de alguma forma com infraestruturas militares\".","207":"\"Voc\u00ea est\u00e1 se rebaixando, Lula\", \"Pobre Petro\". O presidente da Nicar\u00e1gua, Daniel Ortega, criticou, nesta segunda-feira (26), seus pares brasileiro, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, e colombiano, Gustavo Petro, por suas posi\u00e7\u00f5es sobre a pol\u00eamica elei\u00e7\u00e3o presidencial na Venezuela.\n\"A forma como Lula tem se comportado sobre a vit\u00f3ria do presidente leg\u00edtimo da Venezuela \u00e9 uma forma vergonhosa, vergonhosa, repetindo os lemas dos ianques, dos europeus, dos governos rebaixados da Am\u00e9rica Latina\", denunciou Ortega durante uma c\u00fapula virtual de chefes de Estado e governo do ALBA-TCP.\n\"Voc\u00ea tamb\u00e9m est\u00e1 se rebaixando, Lula!\", disse Ortega. \"Lula, se voc\u00ea quiser que o povo bolivariano o respeite, respeita a vit\u00f3ria do presidente Nicol\u00e1s Maduro, e n\u00e3o fique ali, como um rebaixado\", acrescentou Ortega, que tamb\u00e9m questionou seu hom\u00f3logo colombiano.\n\"A Petro, o que posso dizer a Petro? Pobre Petro, pobre Petro, eu vejo Petro competindo com Lula para ver quem vai ser o l\u00edder para representar os ianques na Am\u00e9rica Latina, \u00e9 assim que vejo Petro, porque o pobre Petro n\u00e3o tem a for\u00e7a que tem o Brasil [...], o gigante da Am\u00e9rica Latina\", acrescentou Ortega.\nBrasil e Col\u00f4mbia lideram os esfor\u00e7os internacionais para resolver a crise p\u00f3s-eleitoral na Venezuela, marcada por den\u00fancias de fraude, e sugeriram repetir a vota\u00e7\u00e3o, uma proposta repudiada tanto pelo chavismo quanto pela oposi\u00e7\u00e3o.\nLula, aliado hist\u00f3rico do chavismo, disse, em 16 de agosto, durante entrevista \u00e0 R\u00e1dio Ga\u00facha, que \"a Venezuela vive um regime muito desagrad\u00e1vel\", embora n\u00e3o considere que \"seja uma ditadura\", mas sim \"um governo com vi\u00e9s autorit\u00e1rio\".\nMaduro foi proclamado vencedor das elei\u00e7\u00f5es pelo Conselho Nacional Eleitoral (CNE), com 52% dos votos, embora, quase um m\u00eas ap\u00f3s a vota\u00e7\u00e3o, a entidade siga sem publicar a apura\u00e7\u00e3o detalhada se\u00e7\u00e3o por se\u00e7\u00e3o, alegando ter sofrido um \"ciberataque terrorista\".\nPor sua vez, a oposi\u00e7\u00e3o, liderada por Mar\u00eda Corina Machado, garante ter provas de que houve fraude e que seu candidato, Edmundo Gonz\u00e1lez Urrutia, venceu o pleito.\nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o dos resultados da vota\u00e7\u00e3o pelo CNE, de vi\u00e9s chavista, houve protestos que deixaram 27 mortos, dois deles militares, al\u00e9m de 200 feridos e cerca de 2.400 detidos, que s\u00e3o tachados por Maduro de \"terroristas\".\nO Tribunal Supremo de Justi\u00e7a (TSJ), acusado de servir ao governo, chancelou na quinta-feira, 22 de agosto, os resultados do CNE, ap\u00f3s aceitar um recurso apresentado por Maduro para \"certificar\" as elei\u00e7\u00f5es e acusou Gonz\u00e1lez Urrutia, alvo de uma investiga\u00e7\u00e3o penal, de \"desacato\".","208":"Ex-dirigente do PRTB, Rachel de Carvalho diz que Leonardo Avalanche combinou um \"c\u00f3digo\" para que ela se despedisse da fam\u00edlia.\nEm entrevista \u00e0 coluna, ela afirmou que essa foi a primeira amea\u00e7a de morte que recebeu do pol\u00edtico, que preside o partido do candidato \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo, Pablo Mar\u00e7al.\n\"Eu sou tranquilo, mas vai ter um dia que vou te ligar e dizer: vai pegar a sua vara e vai pescar. Quando eu disser isso, pode come\u00e7ar a se despedir da sua fam\u00edlia, porque vou te matar\", teria afirmado Avalanche, conforme o relato de Rachel.\nEla registrou as acusa\u00e7\u00f5es no TSE (Tribunal Superior Eleitoral) em a\u00e7\u00e3o que solicita que Avalanche seja afastado do comando do partido, revelou a Folha de S.Paulo.\nRachel tamb\u00e9m diz ter feito reclama\u00e7\u00f5es no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, na Pol\u00edcia Federal e na delegacia da Pol\u00edcia Civil.\nA conversa teria ocorrido no dia 12 de mar\u00e7o em um restaurante em S\u00e3o Paulo, na Mooca. Os dois disputavam o comando do partido. Conforme os relatos de Rachel, eles haviam selado um acordo em que Avalanche ocupava a presid\u00eancia, enquanto Rachel ficava na vice-presid\u00eancia, indicava o secret\u00e1rio geral e alguns membros do diret\u00f3rio.\nEla diz que o pol\u00edtico vinha assediando membros do diret\u00f3rio para renunciar e que, por isso, foi ao restaurante onde ele estava para reclamar.\nA ex-dirigente do PRTB relata outra amea\u00e7a sofrida pouco tempo depois no dia 16 de mar\u00e7o - seu anivers\u00e1rio - tamb\u00e9m em S\u00e3o Paulo. Segundo ela, Avalanche a chamou para uma nova conversa no escrit\u00f3rio do seu advogado.\nRachel diz ter ido acompanhada do marido, mas que n\u00e3o foi recebida por Avalanche, mas apenas por seu advogado. Ainda conforme seu relato, o advogado teria oferecido R$ 2 milh\u00f5es para que ela se afastasse do partido e ficasse quieta.\nE que ele teria dito: \"isso aqui n\u00e3o \u00e9 um acordo, \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o. se voc\u00ea abrir a boca, nunca mais vai olhar no olho de ningu\u00e9m\".\nAinda conforme o relato da dirigente, um novo epis\u00f3dio ocorreu no dia 19 de mar\u00e7o, em Bras\u00edlia. Rachel e Avalanche teriam voltado a se encontrar no aeroporto da capital.\nEla disse que o presidente do PRT afirmou que ia \"soltar os pitbulls\" e repetiu para ela \"n\u00e3o esquecer da vara de pescar\".\nRachel relata ainda outras amea\u00e7as dos advogados do Avalanche para que ela conseguisse a ren\u00fancia dos membros que indicou para o diret\u00f3rio.\nQuestionada pela reportagem do motivo de decidir denunciar e trazer a amea\u00e7a a p\u00fablico em meio \u00e0 campanha eleitoral, Rachel diz que n\u00e3o tem medo. \"Tenho que confiar em algo nesse mundo\", afirmou.\nProcurado pela coluna, Avalanche n\u00e3o retornou os contatos.","209":"Na pol\u00edtica, os acontecimentos mudam t\u00e3o rapidamente que aqueles que hesitam em fazer alguma coisa s\u00e3o geralmente surpreendidos por algu\u00e9m fazendo a coisa. Receosos de confrontar sob refletores o vale-tudo adotado por Pablo Mar\u00e7al, Guilherme Boulos, Ricardo Nunes e Jos\u00e9 Luiz Datena transformaram a hesita\u00e7\u00e3o num processo de valoriza\u00e7\u00e3o do papel de Tabata Amaral na corrida \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo. \nBeneficiada pela vacila\u00e7\u00e3o dos homens, Tabata avan\u00e7a sobre Mar\u00e7al nas searas jur\u00eddica e pol\u00edtica. No s\u00e1bado, seu partido, o PSB, obteve na Justi\u00e7a Eleitoral liminar que bloqueou os perfis de Mar\u00e7al nas redes sociais. Nesta segunda-feira, levou \u00e0 internet, um v\u00eddeo no qual rememora o processo judicial que envolve Mar\u00e7al e gruda o acr\u00f4nimo do PCC na imagem do rival que se especializou em depreciar biografias alheias com acusa\u00e7\u00f5es falaciosas.\n\"Uma pesquisa por seus aliados esbarra sempre nas mesmas letras. P de Pablo, C de coach e C de criminoso\", disse Tabata no v\u00eddeo, antes de afirmar que anseia por um novo confronto com Mar\u00e7al no debate promovido pela TV Gazeta e pelo site MyNews, no pr\u00f3ximo domingo. \"Os outros candidatos j\u00e1 disseram que n\u00e3o v\u00e3o. Vamos ser s\u00f3 eu e voc\u00ea. Vou apresentar as minhas propostas para a cidade, mas tamb\u00e9m vou desmascarar voc\u00ea mais uma vez. [...] N\u00e3o foge, que vai ser pior!\", declarou Tabata, em timbre de desafio.\nEste ser\u00e1 o terceiro debate. No segundo, Boulos, Nunes e Datena ausentaram-se. Fustigado por questionamentos de Tabata, Mar\u00e7al transformou sua presen\u00e7a numa constrangedora aus\u00eancia. Disse que responderia \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es no conforto do Instagram, seu habitat natural. Nesse meio tempo, a fuga dos marmanjos foi punida com um Datafolha que revelou a ascens\u00e3o mete\u00f3rica de Mar\u00e7al, agora tecnicamente empatado com os l\u00edderes Boulos e Nunes.\nPara driblar o veto judicial \u00e0s suas redes, Mar\u00e7al criou perfis alternativos. S\u00f3 no Instagram, ganhou quase que instantaneamente 2,8 milh\u00f5es de seguidores. No seu v\u00eddeo, Tabata insinuou ter desvendado o truque. \"A gente j\u00e1 identificou como ele ganhou tantos seguidores na conta nova em t\u00e3o pouco tempo.\" Ofereceu o spoiler do que parece ser o esbo\u00e7o de nova a\u00e7\u00e3o judicial: \"N\u00e3o foi gra\u00e7as ao rostinho harmonizado dele\", fustigou.\nA din\u00e2mica da campanha n\u00e3o favorece Tabata. No Datafolha, ela aparece em quinto lugar, numericamente atr\u00e1s de Datena. Mas ainda que n\u00e3o obtenha o triunfo eleitoral, como parece prov\u00e1vel, o confronto direto com Mar\u00e7al j\u00e1 rendeu \u00e0 candidata um feito pol\u00edtico: Tabata sair\u00e1 da campanha municipal maior do que entrou.","210":"","211":"O Itamaraty recomenda que os brasileiros deixem temporariamente o L\u00edbano, diante da tens\u00e3o e do risco de um conflito generalizado na regi\u00e3o. Estima-se que mais de 20 mil brasileiros vivam no pa\u00eds, que enfrenta uma troca de disparos de m\u00edsseis entre Israel e o Hezbollah, mil\u00edcia financiada pelo Ir\u00e3.\nN\u00e3o se trata, por\u00e9m, de uma evacua\u00e7\u00e3o organizada pelo governo. O UOL apurou que n\u00e3o existe ainda uma defini\u00e7\u00e3o por parte do Brasil sobre como seria uma eventual opera\u00e7\u00e3o de resgate, ainda que o tema esteja no foco de debates internos do governo.\nA orienta\u00e7\u00e3o, neste momento, \u00e9 apenas para que cada brasileiro deixe, por conta pr\u00f3pria, o L\u00edbano. Essa aus\u00eancia deveria ser considerada at\u00e9 que a situa\u00e7\u00e3o se \"normalize\".\nNo fim de semana, o governo de Benjamin Netanyahu atacou bases do grupo em territ\u00f3rio liban\u00eas, argumentando que estava evitando uma ofensiva iminente por parte do Hezbollah em Israel. Por sua parte, a mil\u00edcia declarou que disparou mais de 320 foguetes e drones em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s bases militares israelenses. Mas o impacto foi m\u00ednimo, causando constrangimento entre grupos \u00e1rabes e cr\u00edticas por parte de analistas. \nNa ONU e em governos de v\u00e1rias partes do mundo, o temor \u00e9 de que uma nova frente possa ser aberta na crise no Oriente M\u00e9dio, com um efeito desestabilizador no L\u00edbano. Ainda que um confronto maior n\u00e3o seja de interesse nem de Israel e nem do Hezbollah, n\u00e3o se exclui que a crise fuja do controle.\nNum comunicado, a Embaixada do Brasil no L\u00edbano afirmou estar \"atenta ao aumento das hostilidades em regi\u00f5es do pa\u00eds e empenhada em prestar as orienta\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 comunidade\".\nA chancelaria apresentou uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es aos brasileiro, incluindo:\nN\u00e3o viajar ao pa\u00eds.A embaixada recomenda aos nacionais residentes ou de passagem pelo L\u00edbano que se ausentem do pa\u00eds, por meios pr\u00f3prios, at\u00e9 o retorno \u00e0 normalidade.Aos brasileiros que decidam manter estadia no L\u00edbano, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 para n\u00e3o permanecer no sul do pa\u00eds, em zonas de fronteira ou em outras \u00e1reas de reconhecido risco.Adotar as indica\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a das autoridades locais, com aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas consideradas de risco.Refor\u00e7ar medidas de precau\u00e7\u00e3o, especialmente no sul do L\u00edbano, em zonas de fronteiras e em outras \u00e1reas de reconhecido risco.N\u00e3o fazer parte de aglomera\u00e7\u00f5es e protestos.Verificar se seu passaporte possui ao menos seis meses de validade.Certificar-se de que possui documento de nacionalidade brasileiro (como certid\u00e3o de nascimento) e\/ou carteira de identidade v\u00e1lida brasileira ou libanesa.\nA embaixada ainda sugere que os brasileiros no pa\u00eds mantenham todos seus dados de cadastramento atualizados junto ao Setor Consular, em Beirute.\nIsrael alertou sobre riscos\nNas \u00faltimas semanas, diversos governos v\u00eam fazendo alertas aos seus nacionais, tanto no L\u00edbano como em Israel, recomendando que deixem a regi\u00e3o. Fontes diplom\u00e1ticas confirmaram que, num encontro com adidos militares de Tel Aviv, os representantes de Israel sugeriram \u00e0s embaixadas estrangeiras no pa\u00eds que tomassem medidas em rela\u00e7\u00e3o aos seus cidad\u00e3os, diante do risco de um confronto que afete cidades do pa\u00eds.\nO Brasil, diante da crise diplom\u00e1tica com Israel, n\u00e3o conta hoje com um embaixador em Tel Aviv, ainda que sua representa\u00e7\u00e3o continue operando com diplomatas de graus hier\u00e1rquicos mais baixos. ","212":"Uma brasileira de 50 anos, divorciada, perdeu R$ 12 mil acreditando namorar um cidad\u00e3o norte-americano que conhecera em um aplicativo de relacionamento.\nO golpista dizia se se chamar Pavel Stepan, que \u00e9 o mesmo nome de um pianista checo morto nos anos 90. Ele afirmava morar na Turquia e que havia se separado da esposa ap\u00f3s descobrir ter sido tra\u00eddo.\nAs conversas eram di\u00e1rias e rapidamente o golpista conseguiu conquistar a confian\u00e7a da v\u00edtima, sempre com mensagens carinhosas onde dizia querer formar uma fam\u00edlia.\n\"N\u00e3o consigo tirar sua foto da minha mente desde a primeira vez que vi seu perfil. Eu realmente n\u00e3o sei o que aconteceu comigo, como voc\u00ea pode tocar meu cora\u00e7\u00e3o t\u00e3o facilmente assim?\", dizia em uma das mensagens.\nDez dias depois, em meio a mais palavras apaixonadas, o golpista disse que enviaria 800 mil d\u00f3lares para brasileira em uma caixa por meio \"de um servi\u00e7o de correio de imunidade diplom\u00e1tica\" para que ela comprasse uma casa para morarem.\nEle dizia que em um m\u00eas conseguiria se mudar para o Brasil, onde casariam.\n\"Eu confio em voc\u00ea de todo o meu cora\u00e7\u00e3o, querida\", escreveu o golpista. \"Voc\u00ea ser\u00e1 meu amor para todo o sempre.\"\nAlguns dias depois, a mulher recebeu uma mensagem de uma suposta empresa denominada \"Eco Link Logistics\", dizendo que ela recebera uma encomenda do exterior, mas que precisava pagar uma taxa de importa\u00e7\u00e3o.\n\"Quando a autora [do processo] percebeu que se tratava de um golpe, era tarde demais, afirmou \u00e0 Justi\u00e7a o advogado Jharllen de Sousa, que representa a v\u00edtima.\nEla j\u00e1 havia perdido os R$ 12 mil, por meio de cinco transfer\u00eancias via pix.\nA a\u00e7\u00e3o judicial foi aberta contra a auxiliar de limpeza Denise Cristina Gomes de Souza, que recebeu as transfer\u00eancias com o pagamento da \"taxa\".\n\"A autora do processo sofreu ineg\u00e1vel dano material, visto que a r\u00e9 e seus c\u00famplices lhe aplicaram um golpe, que acarretou um preju\u00edzo na import\u00e2ncia de R$ 12 mil\", disse o advogado no processo.\nNa defesa apresentada \u00e0 Justi\u00e7a, a auxiliar de limpeza afirmou tamb\u00e9m ser v\u00edtima do golpe do amor.\nDisse que havia conhecido na regi\u00e3o central de S\u00e3o Paulo um africano de nome Pavel, que afirmava possuir um boxe de com\u00e9rcio na rua 25 de Mar\u00e7o.\nTempos depois, sempre segundo seu relato, com o \"amadurecimento da rela\u00e7\u00e3o\", ele lhe disse que estava com a conta banc\u00e1ria bloqueada e que precisava receber um dinheiro enviado por familiares para pode visitar sua m\u00e3e, que estava muito doente.\nEla afirmou que n\u00e3o hesitou em ajud\u00e1-lo, emprestando-lhe a sua conta banc\u00e1ria. Denise disse que n\u00e3o sabia do golpe, e que n\u00e3o teve nenhum lucro financeiro.\nSumi\u00e7o do golpista\nSegundo ela, Pavel nunca mais apareceu depois que ela lhe entregou o dinheiro. \"Tamb\u00e9m fui v\u00edtima de um golpe sentimental\", declarou na a\u00e7\u00e3o.\nA Justi\u00e7a n\u00e3o aceitou a alega\u00e7\u00e3o.\nNa segunda-feira passada, a auxiliar de limpeza foi condenada pela ju\u00edza Vivian Catapani a devolver os R$ 12 mil \u00e0 v\u00edtima do golpe, bem como lhe pagar uma indeniza\u00e7\u00e3o de R$ 5 mil por danos morais. Ter\u00e1 ainda de pagar mais R$ 3.500 referentes aos honor\u00e1rios do advogado da v\u00edtima.\n\"Ao permitir que sua conta fosse utilizada para prejudicar terceiros, contribuiu substancialmente para o sucesso da fraude\", afirmou na senten\u00e7a.\nA auxiliar de limpeza ainda pode recorrer.\nN\u00e3o h\u00e1 not\u00edcia sobre o paradeiro de Pavel.","213":"O candidato \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo Pablo Mar\u00e7al (PRTB) publicou nesta segunda-feira (26) uma propaganda eleitoral nas suas redes sociais que usa deepfake \u2014t\u00e9cnica de intelig\u00eancia artificial que substitui um rosto por outro, cujo uso foi vetado pelo TSE nas elei\u00e7\u00f5es deste ano.\nO que aconteceu\nMar\u00e7al publicou propaganda que usa intelig\u00eancia artificial, mas n\u00e3o sinalizou o uso da ferramenta. No v\u00eddeo, uma pessoa n\u00e3o identificada usa o rosto de Mar\u00e7al como se fosse um \"filtro\", e sopra um p\u00f3 na dire\u00e7\u00e3o da c\u00e2mera. \"POV: Mar\u00e7al fazendo bolos\", diz a legenda \u2014 refer\u00eancia \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o que o candidato do PRTB tem feito reiteradamente, sem apresentar nenhuma prova, de que Guilherme Boulos (PSOL) usaria coca\u00edna. A PF investiga se h\u00e1 crime eleitoral na insinua\u00e7\u00e3o. \n\u00c9 poss\u00edvel identificar que o v\u00eddeo n\u00e3o \u00e9 verdadeiro porque h\u00e1 oscila\u00e7\u00f5es quando o rosto se mexe, como se fosse uma m\u00e1scara fixa. O tom da pele tamb\u00e9m aparece por cima do bon\u00e9 usado pela pessoa que aparece no v\u00eddeo, como indicam as imagens:\nPr\u00e1tica \u00e9 perigosa, porque pode confundir o eleitor. Nesse caso, a a\u00e7\u00e3o de Mar\u00e7al \u00e9 aparentemente inofensiva, mas a ferramenta pode ser usada para simular um candidato fazendo algo ilegal, por exemplo, como aconteceu nas elei\u00e7\u00f5es na Argentina no ano passado.\nUso do deepfake foi proibido pelo TSE nas elei\u00e7\u00f5es deste ano, em resolu\u00e7\u00e3o publicada em fevereiro. De acordo com a decis\u00e3o da Corte, toda pe\u00e7a com intelig\u00eancia artificial tamb\u00e9m deve estar sinalizada, o que Mar\u00e7al n\u00e3o fez na publica\u00e7\u00e3o. Uma das penas previstas para o descumprimento da norma \u00e9 cassa\u00e7\u00e3o do registro da candidatura ou perda do mandato, caso a pessoa seja eleita.\nCampanha de Mar\u00e7al j\u00e1 \u00e9 investigada por outras irregularidades. No s\u00e1bado (24), a Justi\u00e7a Eleitoral determinou a suspens\u00e3o das redes sociais do empres\u00e1rio at\u00e9 o final das elei\u00e7\u00f5es, em uma a\u00e7\u00e3o que apura o pagamento indevido a apoiadores para compartilharem v\u00eddeos com teor eleitoral. Ele pode criar outras contas, mas sem usar m\u00e9todos irregulares dessa vez, segundo a decis\u00e3o do TRE-SP (Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo).\nO UOL questionou a assessoria de Mar\u00e7al sobre o v\u00eddeo. Caso haja resposta, o texto ser\u00e1 atualizado. ","214":"WASHINGTON (Reuters) - Os Estados Unidos continuam a avaliar que ainda existe a amea\u00e7a de ataque contra Israel por parte do Ir\u00e3 e de seus grupos aliados, disse o Pent\u00e1gono nesta segunda-feira, ap\u00f3s o Hezbollah lan\u00e7ar centenas de foguetes e drones contra Israel em retalia\u00e7\u00e3o \u00e0 morte de um comandante s\u00eanior do grupo.\n\"Eu gostaria de apontar para alguns dos coment\u00e1rios p\u00fablicos que foram feitos por l\u00edderes iranianos e outros... continuamos a avaliar que h\u00e1 uma amea\u00e7a de ataque\", disse o porta-voz do Pent\u00e1gono, major-general da For\u00e7a A\u00e9rea Patrick Ryder, a jornalistas.\nO ministro da Defesa de Israel, Yoav Gallant, disse anteriormente que as atividades de agress\u00e3o do Ir\u00e3 em rela\u00e7\u00e3o a Israel nunca foram t\u00e3o altas, acrescentando que Israel e os EUA devem estar preparados para impedir que a Rep\u00fablica Isl\u00e2mica obtenha armas nucleares.\nGallant reuniu-se com o general C.Q. Brown, um dos principais oficiais militares dos EUA, que est\u00e1 em uma viagem \u00e0 regi\u00e3o com o objetivo de evitar que a guerra de Israel contra o grupo palestino Hamas em Gaza se amplie para a regi\u00e3o.\nEm um dos maiores confrontos em mais de 10 meses de guerra na fronteira, Israel atacou no domingo o Hezbollah, representante do Ir\u00e3 no L\u00edbano, com cerca de 100 jatos, no que disse ser um ataque preventivo com o objetivo de impedir um ataque muito maior.\nBrown, presidente do Estado-Maior Conjunto, tamb\u00e9m se reuniu com o chefe do Estado-Maior israelense, Herzi Halevi.\n\"Estamos muito determinados a continuar a degradar as capacidades do Hezbollah, eliminando mais comandantes. N\u00e3o vamos parar. Nossa miss\u00e3o \u00e9 fazer com que os moradores do norte voltem para suas casas em seguran\u00e7a\", disse Halevi a Brown.\nCom tr\u00eas mortes confirmadas no L\u00edbano e uma em Israel ap\u00f3s a troca de m\u00edsseis de domingo, ambos os lados indicaram que estavam satisfeitos em evitar uma escalada por enquanto, mas advertiram que poderia haver mais ataques no futuro.\n(Reportagem de Idrees Ali)","215":"Um brigadista morreu, nesta segunda-feira (26), enquanto combatia inc\u00eandios numa terra ind\u00edgena, em S\u00e3o Jos\u00e9 do Xingu (MT). A ministra do Meio Ambiente, Marina Silva (Rede), lamentou a morte.\nO que aconteceu\nUellinton Lopes dos Santos, de 39 anos, trabalhava no Prevfogo (Centro Nacional de Preven\u00e7\u00e3o e Combate aos Inc\u00eandios Florestais), do Ibama. O corpo do brigadista foi localizado a cerca de um quil\u00f4metro do local onde havia uma linha de defesa contra o fogo. Ele fazia o combate aos inc\u00eandios que ocorrem na regi\u00e3o. \nEm nota, o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva lamentou a morte do brigadista. \"Um dos her\u00f3is que combatem os inc\u00eandios criminosos e irrespons\u00e1veis que acontecem em nosso pa\u00eds\", declarou. \nMinha solidariedade aos amigos e colegas de trabalho de Uellinton, e o agradecimento do Brasil a Uellinton e a todos os guerreiros de \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais e municipais que est\u00e3o combatendo as queimadas.Presidente Lula, em nota \nA ministra do Meio Ambiente, Marina Silva, tamb\u00e9m se pronunciou. \"Minha solidariedade aos familiares e amigos, assim como companheiros de equipe, nesse dif\u00edcil momento. \u00c9 uma perda lastim\u00e1vel para todos n\u00f3s!\", escreveu nas redes sociais.\nSantos era considerado um brigadista experiente. Antes de entrar para o quadro do Ibama, ele trabalhou como brigadista do ICMBio (Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade), entre 2021 e 2014.\nBrasil contabiliza 5.280 focos de inc\u00eandio em oito meses, segundo dados do Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais). Desse total, 1.886 foram registrados apenas na \u00faltima sexta-feira (23).\nAt\u00e9 domingo (25), o pa\u00eds j\u00e1 registrava o maior n\u00famero de focos de inc\u00eandio para agosto em toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica. Foram 3.482 inc\u00eandios somente neste m\u00eas. Pouco mais da metade dos focos foi registrada na sexta (23). O dia ficou marcado por uma s\u00e9rie de inc\u00eandios ocorridos em vegeta\u00e7\u00f5es e canaviais, que assustaram moradores e fecharam rodovias no interior de S\u00e3o Paulo.\nN\u00famero de agosto \u00e9 dez vezes maior do que o registrado no mesmo per\u00edodo do ano passado. Em 2023, o Brasil somou 352 inc\u00eandios detectados pelos sat\u00e9lites. O seu recorde foi 72 focos no dia 23.\nO n\u00famero apontado pelo Inpe at\u00e9 agosto de 2024 j\u00e1 \u00e9 considerado o s\u00e9timo maior da s\u00e9rie anual hist\u00f3rica. O tempo seco na Amaz\u00f4nia e no Pantanal, altas temperaturas no Centro-Oeste do Brasil e inc\u00eandios em S\u00e3o Paulo ajudam a alavancar os n\u00fameros recordes.\nA Pol\u00edcia Federal informou ter aberto mais de 30 inqu\u00e9ritos para apurar as circunst\u00e2ncias de inc\u00eandios ocorridos nos \u00faltimos meses em v\u00e1rias regi\u00f5es. Boa parte dessas investiga\u00e7\u00f5es estaria concentrada est\u00e1 na Amaz\u00f4nia e Pantanal.\nJ\u00e1 temos a abertura de 31 inqu\u00e9ritos entre Amaz\u00f4nia e Pantanal e dois, agora, no estado de S\u00e3o Paulo. Ministra do Meio Ambiente, Marina Silva\nEstado de S\u00e3o Paulo 'pegou fogo'\nO estado sofreu uma s\u00e9rie de inc\u00eandios em planta\u00e7\u00f5es, canaviais e resid\u00eancias na \u00faltima semana. A onda de fogo assustou moradores em dezenas de cidades, fechou rodovias e obrigou o governo do estado a abrir um gabinete de crise para lidar com a emerg\u00eancia.\nEm SP, 46 munic\u00edpios est\u00e3o em alerta m\u00e1ximo para inc\u00eandios, segundo o governo estadual. Destas cidades, diz a autoridade, 21 t\u00eam focos ativos de inc\u00eandio. No s\u00e1bado (24), eram 36 cidades sob alerta e 17 com focos ativos.\nJ\u00e1 havia uma press\u00e3o por resposta mais \u00e1gil do governo federal. Lula estava no estado de S\u00e3o Paulo para participar de eventos eleitorais, mas ainda n\u00e3o sobrevoou os locais. Em julho, ele foi ao Mato Grosso do Sul acompanhar o fogo no pantanal.\nO governo anunciou o envio de quatro avi\u00f5es das For\u00e7as Armadas para ajudar no combate aos inc\u00eandios. Segundo ministro do Desenvolvimento Regional, Waldez G\u00f3es, as aeronaves dever\u00e3o focar em combate ao fogo e monitoramento das \u00e1reas atingidas para poss\u00edveis novos focos. \nUm homem foi preso na regi\u00e3o de Batatais (SP) ap\u00f3s atear fogo em uma \u00e1rea de mata preservada. Gal\u00e3o de gasolina e isqueiro usados na a\u00e7\u00e3o foram apreendidos pela pol\u00edcia. Ao ser preso, o rapaz afirmou ter agido a mando da fac\u00e7\u00e3o criminosa PCC (Primeiro Comando da Capital). Ele foi indiciado pelo crime de inc\u00eandio, expondo a perigo a vida, a integridade f\u00edsica e ao patrim\u00f4nio.","216":"Ap\u00f3s ser questionado sobre a poss\u00edvel liga\u00e7\u00e3o de membros de seu partido com a fac\u00e7\u00e3o criminosa Primeiro Comando da Capital (PCC), o influenciador Pablo Mar\u00e7al, candidato \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo pelo PRTB, pediu nesta segunda-feira, 26, ajuda para \"limpar\" a legenda de poss\u00edveis criminosos. Em entrevista ao canal CNN Brasil, Mar\u00e7al prop\u00f4s uma \"campanha nacional\" para higienizar o partido de uma suposta infiltra\u00e7\u00e3o do crime organizado.Como relevou o Estad\u00e3o, o ex-presidente estadual do PRTB de S\u00e3o Paulo Tarc\u00edsio Escobar de Almeida foi indiciado pela Pol\u00edcia Civil por tr\u00e1fico de drogas e associa\u00e7\u00e3o ao crime organizado. De acordo com a investiga\u00e7\u00e3o policial, Escobar trocava carros de luxos por coca\u00edna para o PCC, financiando o tr\u00e1fico de drogas e dividendo os seus lucros. Al\u00e9m disso, o presidente nacional da sigla, Leonardo Avalanche, disse, em \u00e1udio relevado pela Folha de S. Paulo, que mant\u00e9m v\u00ednculo com o PCC.Advers\u00e1rios de Mar\u00e7al t\u00eam utilizado o envolvimento de integrantes do partido do influenciador com o crime organizado para atac\u00e1-lo. O ex-coach, por sua vez, afirma que n\u00e3o tem nenhuma liga\u00e7\u00e3o com essas acusa\u00e7\u00f5es e defende que as suspeitas sejam investigadas e os culpados, punidos.\"Sobre pessoas do PCC no meu partido, eu queria pedir \u00e0 Pol\u00edcia Civil, \u00e0 Pol\u00edcia Federal, \u00e0 Pol\u00edcia Militar, por favor, se voc\u00eas sabem que eles est\u00e3o no meu partido, por que voc\u00eas n\u00e3o prendem esses caras?\" afirmou Mar\u00e7al em entrevista \u00e0 CNN. \"Quero fazer uma campanha nacional, me ajude a limpar o PRTB. Se o partido \u00e9 pequeno, o que o PCC t\u00e1 fazendo l\u00e1?\".Eu quero que todo brasileiro que queira servir na pol\u00edtica consiga ingressar com a sua candidatura sem partido pol\u00edtico. T\u00f4 falando isso, eu j\u00e1 falei isso antes de ingressar no PRTB, e do tanto que voc\u00eas pegam no p\u00e9, eu fa\u00e7o dois pedidos. Por favor, prendam os bandidos, segundo pedido, me ajude, Brasil, queira a mesma coisa que eu t\u00f4 querendo\".Na entrevista, Mar\u00e7al voltou a afirmar, sem apresentar provas, que dois de seus advers\u00e1rios s\u00e3o usu\u00e1rios de drogas. Ele disse que, no \u00faltimo debate eleitoral, que ser\u00e1 transmitido pela TV Globo no dia 3 de outubro, vai apresentar provas de que o candidato do PSOL, Guilherme Boulos, j\u00e1 foi detido com drogas. O Estad\u00e3o procurou a assessoria de Boulos, \u00e0s 16h30 deste segunda-feira, 26, para que o candidato comentasse as declara\u00e7\u00f5es de Mar\u00e7al, mas n\u00e3o houve retorno at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem.Bolsonaro 'curvou a cervical' por ValdemarMar\u00e7al tamb\u00e9m afirmou nesta segunda que o termo \"bolsonarismo\" foi criado pela esquerda para associar o crescimento do conservadorismo no Pa\u00eds ao ex-presidente Jair Bolsonaro (PL). Mar\u00e7al tamb\u00e9m declarou que nem ele nem Bolsonaro controlam esse movimento. Nas \u00faltimas semanas, o ex-coach tem ganhado for\u00e7a nas pesquisas eleitorais, especialmente entre o eleitorado bolsonarista, apesar de o ex-presidente apoiar formalmente a reelei\u00e7\u00e3o do prefeito Ricardo Nunes (MDB) na capital paulista.\"A esquerda criou o nome bolsonarismo para ver se faz com que todo mundo tenha a cara do presidente [Jair Bolsonaro]. N\u00f3s que somos defensores da liberdade, eu tenho um recado para todo mundo, qualquer brasileiro que estiver em qualquer lugar do mundo, a liberdade n\u00e3o tem dono. N\u00e3o \u00e9 o Pablo Mar\u00e7al que manda nisso, n\u00e3o \u00e9 Bolsonaro que manda nisso\", disse o influenciador, acrescentando que, \"por conta do Valdemar Costa Neto [presidente nacional do PL], o Bolsonaro teve que curvar a [coluna] cervical [ao prefeito Ricardo Nunes]\".Apesar das declara\u00e7\u00f5es, o candidato do PRTB afirmou que \"n\u00e3o vai se levantar\" contra Bolsonaro, a quem considera um \"grande l\u00edder\". Recentemente, Mar\u00e7al e Bolsonaro protagonizaram um desentendimento no Instagram, em que o ex-presidente respondeu ao influenciador com ironia. Questionado sobre o epis\u00f3dio, Mar\u00e7al, sem apresentar provas, afirmou que foi o vereador carioca Carlos Bolsonaro (PL), filho do ex-presidente, quem publicou o coment\u00e1rio. Mar\u00e7al ainda chamou Carlos de \"retardado\" e disse que ele prejudicou Bolsonaro na elei\u00e7\u00e3o passada.O Estad\u00e3o procurou a assessoria de Jair Bolsonaro para que o ex-presidente comentasse as declara\u00e7\u00f5es de Pablo Mar\u00e7al. No entanto, n\u00e3o houve retorno at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem.Bate-boca com jornalistaDurante a entrevista, Pablo Mar\u00e7al interrompeu a jornalista e analista pol\u00edtica Clarissa Oliveira ao ser questionado sobre sua condena\u00e7\u00e3o a quatro anos e cinco meses de pris\u00e3o por participa\u00e7\u00e3o em um esquema que desviava dinheiro de contas banc\u00e1rias. O caso ocorreu nos anos 2000, e a condena\u00e7\u00e3o foi proferida em 2010. Mar\u00e7al recorreu da senten\u00e7a e n\u00e3o cumpriu pena, pois a condena\u00e7\u00e3o acabou prescrevendo.O bate-boca iniciado pelo influenciador serviu para desviar o foco da pergunta, enquanto ele repetia a vers\u00e3o de que o caso ocorreu h\u00e1 mais de 20 anos, alegando que foi v\u00edtima de uma injusti\u00e7a e que, na \u00e9poca, n\u00e3o tinha dinheiro para pagar um advogado. Como mostrou o Estad\u00e3o, al\u00e9m de capturar e-mails de v\u00edtimas para a quadrilha de furto de contas banc\u00e1rias, Mar\u00e7al usava na \u00e9poca dos golpes carros cedidos pela organiza\u00e7\u00e3o para passear.Outro momento de tens\u00e3o na entrevista ocorreu quando o ex-coach foi questionado sobre a viabilidade de sua proposta de implementar telef\u00e9ricos em S\u00e3o Paulo. Mar\u00e7al afirmou que, por apresentar ideias diferentes das dos outros candidatos, tem sido alvo de cr\u00edticas. \"Claro que [o telef\u00e9rico] \u00e9 [fact\u00edvel]\", disse ap\u00f3s questionado sobre o tema. \"[Ele \u00e9] Cinco vezes mais barato do que fazer buraco de metr\u00f4 no ch\u00e3o, \u00e9 ecol\u00f3gico, silencioso, n\u00e3o para, e \u00e9 para honrar as comunidades\".Suspens\u00e3o de redes sociaisDesde o fim de semana, Pablo Mar\u00e7al est\u00e1 com suas contas nas redes sociais temporariamente suspensas por decis\u00e3o judicial. O Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo (TRE-SP) atendeu a um pedido do PSB, partido da candidata Tabata Amaral, que alegou que Mar\u00e7al estaria cometendo abuso de poder econ\u00f4mico ao pagar para que terceiros produzissem v\u00eddeos curtos e descontextualizados - os chamados cortes - para impulsionar sua candidatura nas redes.Os advogados de Pablo Mar\u00e7al entraram com um recurso para reverter a decis\u00e3o liminar. Durante a entrevista, o influenciador reiterou que n\u00e3o cometeu nenhuma ilegalidade e afirmou que n\u00e3o coloca dinheiro pr\u00f3prio na campanha. \"As pessoas vivem disso [de cortes]. A plataforma TikTok paga por visualiza\u00e7\u00e3o, o YouTube paga por visualiza\u00e7\u00e3o. Esse povo \u00e9 que devia me pagar por usar minha imagem, voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 entendendo. N\u00e3o fui eu que coloquei dinheiro nisso\", declarou.","217":"O candidato \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo Guilherme Boulos (PSOL) publicou nesta segunda (26) um v\u00eddeo referindo-se aos advers\u00e1rios Pablo Mar\u00e7al (PRTB) e Ricardo Nunes (MDB) como \"armas\" do ex-presidente Jair Bolsonaro (PL).\nO que aconteceu\n\"Bolsonaro conta com duas armas para tomar S\u00e3o Paulo de assalto\", inicia o v\u00eddeo com imagens de proj\u00e9teis de bala caindo. A campanha do deputado associa ao ex-presidente tanto Nunes, oficialmente apoiado por Bolsonaro, como Mar\u00e7al, numa tentativa de repetir a polariza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio eleitoral de 2022, entre a esquerda de Lula (PT) contra a extrema direita. \nPublica\u00e7\u00e3o ocorre em meio \u00e0 cobran\u00e7a da milit\u00e2ncia para que Boulos seja mais \"agressivo\". Nos bastidores e nas redes sociais, apoiadores cobram mais combatividade, sobretudo contra Mar\u00e7al \u2014 que cresceu nas pesquisas. O argumento \u00e9 que o empres\u00e1rio fez acusa\u00e7\u00f5es graves, sem apresentar provas, e que Boulos n\u00e3o pode priorizar a imagem do candidato \"paz e amor\": \"Falta \u00f3dio\", diz um dos militantes. \"Piada de twitter n\u00e3o vira voto\", escreveu uma influenciadora.\nO v\u00eddeo publicado nesta segunda-feira (26) \u00e9 o primeiro com uma est\u00e9tica mais agressiva do candidato do PSOL. O conte\u00fado encerra com a frase \"aqui n\u00e3o\". A avalia\u00e7\u00e3o de especialistas \u00e9 que Tabata Amaral (PSB) tem sa\u00eddo na frente dos advers\u00e1rios com publica\u00e7\u00f5es que tentam associarMar\u00e7al ao PCC.\nAnalistas pol\u00edticos avaliam, por\u00e9m, que a estrat\u00e9gia de n\u00e3o ir a combate \u00e9 necess\u00e1ria em alguns casos para tentar manter o lugar no segundo turno. Boulos vem liderando as inten\u00e7\u00f5es de voto, segundo as pesquisas, e tamb\u00e9m cresceu sua porcentagem em grupos de eleitores perif\u00e9ricos. Ele tamb\u00e9m esbarra na estrat\u00e9gia de deixar a imagem de radical, apontada pelos advers\u00e1rios.\nDatafolha divulgado na semana passada mostrou empate t\u00e9cnico na lideran\u00e7a entre Boulos (23%), Mar\u00e7al (21%) e Nunes (19%). Na sequ\u00eancia, aparecem o apresentador Jos\u00e9 Luiz Datena (PSDB), com 10% das inten\u00e7\u00f5es de voto, e a deputada federal Tabata, com 8% \u2014 tamb\u00e9m tecnicamente empatados.\nTabata publicou dois v\u00eddeos em que liga Mar\u00e7al ao PCC. Em uma das imagens, a candidata fez uma alus\u00e3o \u00e0 sigla PCC: \"P de Pablo, C de coach, C de criminoso\". No conte\u00fado publicado hoje, ela diz que desmascarar\u00e1 o ex-coach durante o pr\u00f3ximo debate, no domingo (1\u00ba).\n'Elei\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 concurso de quem grita mais alto'\nEm uma live nas redes sociais, Boulos citou as cr\u00edticas que vem recebendo para ser mais combativo. O candidato repetiu o que tem afirmado nas entrevistas ao dizer que \"elei\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 concurso de quem grita mais alto\". Ele disse que nos \u00faltimos anos j\u00e1 foi provado que a esquerda tem coragem de enfrentar a extrema direita.\nO psolista citou o crescimento em dois eleitorados importantes. A inten\u00e7\u00e3o de voto nele subiu entre quem tem renda familiar de at\u00e9 dois sal\u00e1rios (R$ 2.824), saindo de 14%, no in\u00edcio do m\u00eas, para 18% agora. Entre quem tem o ensino fundamental, cresceu de 13% para 18%. Os dados s\u00e3o do Datafolha divulgado na quinta-feira (22).\nBoulos tamb\u00e9m citou o ato com evang\u00e9licos realizado nesta segunda e disse que \"isso \u00e9 furar a bolha, dialogar com p\u00fablico em que o bolsonarismo entrou com for\u00e7a\". O candidato afirmou que no pr\u00f3ximo s\u00e1bado far\u00e1 um ato a favor da democracia na Pra\u00e7a Roosevelt, na regi\u00e3o central da cidade.\nUma elei\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser s\u00f3 o di\u00e1logo com a rede social, uma elei\u00e7\u00e3o tem que dialogar com a cidade, com o povo, e \u00e9 isso o que a gente vem fazendo.Guilherme Boulos\nO que dizem os especialistas\nTabata acabou chamando pra si a responsabilidade de polarizar com Mar\u00e7al, fazendo acusa\u00e7\u00f5es de forma contundente, em um grau de coragem que os outros candidatos n\u00e3o fizeram. \u00c9 uma estrat\u00e9gia, porque ela foi a principal prejudicada com o ingresso do Datena e depois com a subida do Mar\u00e7al.Marco Antonio Teixeira, cientista pol\u00edtico\nDiscutir com Mar\u00e7al nos termos do pr\u00f3prio Mar\u00e7al, nas redes e no n\u00edvel que ele se coloca, seria um erro de Boulos, porque ele jogaria no terreno do advers\u00e1rio. A escolha de adotar uma estrat\u00e9gia de modera\u00e7\u00e3o faz parte de um c\u00e1lculo pol\u00edtico, porque ele precisa dialogar com o eleitorado de baixa renda que vota no Mar\u00e7al e aposta que ele pode se apresentar como candidato de propostas.Eduardon Grin, cientista pol\u00edtico","218":"A Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo aceitou a den\u00fancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico e tornou r\u00e9us guardas-civis municipais e ex-agentes por suspeita de integrarem uma mil\u00edcia atuante na \"cracol\u00e2ndia\", na regi\u00e3o central de S\u00e3o Paulo.\nO que aconteceu\nMagistrado argumentou que den\u00fancia j\u00e1 demonstra a materialidade do crime. \"Suficientes ind\u00edcios a atribuir autoria, perfazendo, assim, justa causa para a deflagra\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o\", escreveu o juiz Leonardo Valente Barreiros, em decis\u00e3o proferida no dia 23 de agosto.\nTr\u00eas guardas-civis municipais e um ex-agente se tornaram r\u00e9us. S\u00e3o eles: Elisson de Assis (ex-GCM) e os demais agentes da ativa da Guarda Civil Metropolitana, Tiago Moreira da Silva, Antonio Carlos Amorim Oliveira e Renata Oliva de Freitas Scorsafava.\nOs quatro envolvidos foram denunciados por constitui\u00e7\u00e3o de mil\u00edcia privada, crime de concuss\u00e3o e lavagem de capitais. Elisson, Antonio e Renata est\u00e3o presos.\nSegundo o Gaeco (Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial de Combate ao Crime Organizado), os ex-agentes e GCMs formaram uma \"mil\u00edcia particular\". De acordo com o MP-SP, eles praticaram \"crimes de concuss\u00e3o contra comerciantes da regi\u00e3o central da cidade\".\nVendiam prote\u00e7\u00e3o aos comerciantes. De acordo com investiga\u00e7\u00e3o do MP-SP, o grupo atuava junto ao PCC (Primeiro Comando da Capital) \u2014 inclusive os alertando sobre opera\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o central de S\u00e3o Paulo.\nQuem se negava a pagar n\u00e3o seria \"protegido\" pelos guardas. Para garantir que o com\u00e9rcio estaria seguro e sem a presen\u00e7a de usu\u00e1rios na fachada, os envolvidos cobravam a propina. Lojistas pagavam cerca de R$ 50 mil por m\u00eas. De acordo com o Fant\u00e1stico, com informa\u00e7\u00f5es do MP-SP, os acusados retiravam os usu\u00e1rios e os obrigavam a mudar para outra \u00e1rea de com\u00e9rcio, onde n\u00e3o pagavam o valor.\nMP-SP ainda aponta para lavagem de dinheiro. Segundo a den\u00fancia, agentes utilizavam laranjas, como parentes e empresas, para lavar o dinheiro oriundo das cobran\u00e7as das \"taxas de prote\u00e7\u00e3o\". A investiga\u00e7\u00e3o indicou para dezenas de transa\u00e7\u00f5es via PIX e at\u00e9 dep\u00f3sitos em dinheiro.\n[Os denunciados] exigiram, para si, direta ou indiretamente, em raz\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de guardas-civis metropolitanos, vantagem indevida consistente em \"taxa de prote\u00e7\u00e3o\" ou \"seguran\u00e7a privada\" de comerciantes da regi\u00e3o central da cidade de S\u00e3o Paulo.Trecho do of\u00edcio do MP-SP\nElisson de Assis negou envolvimento com os crimes investigados. Em depoimento \u00e0 Pol\u00edcia Civil, ele disse n\u00e3o ter envolvimento com \"qualquer coa\u00e7\u00e3o ou extors\u00e3o contra comerciantes ou qualquer pessoa para que estas fechassem contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o\". Ele afirmou ter uma empresa privada de seguran\u00e7a, prestando servi\u00e7os a comerciantes e condom\u00ednios da regi\u00e3o central, junto a outras tr\u00eas pessoas, durante as folgas.\nCom\u00e9rcio ilegal de armas\nOutros tr\u00eas guardas-civis municipais e dois ex-agentes tamb\u00e9m se tornaram r\u00e9us por com\u00e9rcio ilegal de armas na regi\u00e3o central da cidade. Os cinco envolvidos responder\u00e3o por crime de organiza\u00e7\u00e3o criminosa e crime de com\u00e9rcio ilegal de arma de fogo. S\u00e3o eles: Rubens Alexandre Bezerra, Edno Sousa da Silva, Elias Silvestre da Silva, Ednaldo de Almeida Passos e Odair Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Rodrigues.\nSuspeito de chefiar o esquema, o GCM aposentado Rubens Alexandre Bezerra foi preso no dia 8 de agosto. A investiga\u00e7\u00e3o indica que o armamento era repassado a mando dele para grupos criminosos. Rubens atuou como GCM entre 2003 e 2019. Ao Fant\u00e1stico, a defesa de Rubens alegou que a acusa\u00e7\u00e3o \u00e9 inver\u00eddica e que \"nada de ileg\u00edtimo foi encontrado na posse do acusado\".\nAlvo de uma opera\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o de 2023, Rubens Alexandre Bezerra tinha em seu celular mensagens contendo uma lista de pedidos de armas, segundo o MP. Segundo a apura\u00e7\u00e3o, ele negociava dispositivos com traficantes para que eles pudessem interceptar a frequ\u00eancia do r\u00e1dio da PM e se antecipar \u00e0s a\u00e7\u00f5es policiais. \"H\u00e1 ainda fotografias com diversos armamentos, alguns de grosso calibre, o que para al\u00e9m da gravidade do delito de com\u00e9rcio de arma de fogo, indica o poderio b\u00e9lico do grupo, algo a sugerir tratar-se de fato de uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa\", escreveu o magistrado.\nOs demais denunciados nesta pe\u00e7a que ora se examina tamb\u00e9m buscam contato com Rubens e conversam sobre compra e venda de armas de fogo, o que refor\u00e7a a necessidade de recebimento da exordial tamb\u00e9m em face deles.Decis\u00e3o do TJSP\nElisson e Rubens chegaram a integrar a GCM, mas foram expulsos da corpora\u00e7\u00e3o, respectivamente em 2019 e em janeiro deste ano.\nO MP ainda vai seguir investigando o envolvimento de um policial civil e de outros 22 guardas civis metropolitanos com a mil\u00edcia. Tamb\u00e9m pediu \u00e0 Justi\u00e7a o compartilhamento de provas com a Justi\u00e7a Militar para que seja apurada a conduta de quatro PMs citados no inqu\u00e9rito.\nA opera\u00e7\u00e3o\nO Gaeco realizou na \"cracol\u00e2ndia\" uma opera\u00e7\u00e3o para desestabilizar uma rede de crimes. Al\u00e9m dos guardas acusados por forma\u00e7\u00e3o miliciana, criminosos associados ao PCC tamb\u00e9m foram alvos de 117 mandados de busca e apreens\u00e3o em endere\u00e7os na regi\u00e3o central de S\u00e3o Paulo. \nDurante a Opera\u00e7\u00e3o Salus et Dignitas, ainda, foram cumpridos mandados de sequestro e bloqueio de bens e suspens\u00e3o de dezenas de pr\u00e9dios comerciais na regi\u00e3o central paulistana. Na ocasi\u00e3o, a gest\u00e3o municipal alegou desconhecer qualquer mil\u00edcia atuante em S\u00e3o Paulo envolvendo guardas-civis. \nN\u00f3s jogamos luz sobre o problema, a exist\u00eancia desse ecossistema criminoso. A maioria desses estabelecimentos n\u00e3o existe, do ponto de vista da regularidade fiscal, e faturam milh\u00f5es. Ent\u00e3o, toda essa estrutura acaba sendo ignorada.Lincoln Gakiya, promotor de Justi\u00e7a de SP\nOs hot\u00e9is [no centro] seriam utilizados para trafic\u00e2ncia e o consumo de entorpecentes. No interior desses estabelecimentos, havia mulheres viciadas e submetidas a situa\u00e7\u00f5es degradantes. Tudo isso sob o dom\u00ednio dos antigos porteiros, que se filiaram ao crime organizado para gerenciarem o local e estabelecerem a 'disciplina' do Primeiro Comando da Capital.Trecho do documento do MP encaminhado \u00e0 Justi\u00e7a","219":"An\u00fancios enganosos no Facebook usam a imagem de famosos como o apresentador Ratinho, o senador Rom\u00e1rio (PL-RJ) e o ator Ary Fontoura para vender um produto que promete medir a glicose a laser.\nSegundo a Sociedade Brasileira de Diabetes, n\u00e3o existe equipamento com essa tecnologia no mercado. O produto n\u00e3o tem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\nO que diz o post\nAo menos tr\u00eas vers\u00f5es de v\u00eddeos manipulados com uso de Intelig\u00eancia Artificial circulam no Facebook. Em todos eles, as imagens dos famosos s\u00e3o usadas para anunciar um suposto \"aparelho a laser n\u00e3o invasivo\" que promete medir a glicose sem ter que furar o dedo.\nOs v\u00eddeos s\u00e3o compartilhados com a seguinte legenda: \"Controle Sua Glicose sem Dor e com M\u00e1xima Precis\u00e3o. Diga adeus \u00e0s dolorosas picadas no dedo para controlar seus n\u00edveis de a\u00e7\u00facar. Com o GlicoMax, voc\u00ea monitora sua glicose de forma saud\u00e1vel, pr\u00e1tica e sem picadas. Monitora sua glicose em tempo real. Tecnologia Alem\u00e3 de Ponta. Encaixe Anat\u00f4mico. Precis\u00e3o de 99.9%. Port\u00e1til e Indolor. Clique em Saiba Mais e experimente a precis\u00e3o e a praticidade do Medidor a Laser GlicoMax Siemens\".\nPor que \u00e9 falso\nN\u00e3o existe medidor de glicose a laser dispon\u00edvel no mercado. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 da Sociedade Brasileira de Diabetes (SBD), que se pronunciou alertando sobre o produto. Veja abaixo:\nSangue \u00e9 necess\u00e1rio para a medi\u00e7\u00e3o da glicose. Segundo o m\u00e9dico Marcio Krakauer, coordenador do Departamento de Tecnologia, Sa\u00fade Digital e Inova\u00e7\u00e3o da SBD (leia aqui), existem estudos no mundo com o objetivo de desenvolver uma tecnologia menos invasiva para a medi\u00e7\u00e3o do \u00edndice glic\u00eamico, mas nenhum desses produtos foi liberado ainda.\nA SBD faz alerta. A organiza\u00e7\u00e3o recomenda que pessoas com diabetes evitem o equipamento suspeito e fa\u00e7am os exames de forma tradicional.\nSiemens nega rela\u00e7\u00e3o com o produto suspeito. Citada no post enganoso como a respons\u00e1vel pelo aparelho, a Siemens Healthineers disse que o produto identificado como \"GlicoMax\" n\u00e3o faz parte do portf\u00f3lio da empresa. Assim como os sites \"Siemens.Shop\" e \"Glicomax.com\". Al\u00e9m disso, a empresa esclarece que n\u00e3o vende produtos para o p\u00fablico em geral, apenas para profissionais de sa\u00fade. Os produtos oficiais podem ser consultados no site da empresa (aqui).\nImagens s\u00e3o manipuladas. \u00c9 poss\u00edvel verificar que os v\u00eddeos possuem manipula\u00e7\u00e3o pela falta de sincronia entre a fala dos famosos e a boca. Ao UOL Confere, a assessoria do ator Ary Fontoura disse que est\u00e1 tratando do assunto com um advogado e que busca os respons\u00e1veis pelo conte\u00fado fraudulento. A equipe jur\u00eddica do senador Rom\u00e1rio tamb\u00e9m acompanha o assunto. J\u00e1 a assessoria do apresentador Ratinho afirmou que o v\u00eddeo \u00e9 \"fake\".\nViraliza\u00e7\u00e3o. Um v\u00eddeo com a imagem do ator Ary Fontoura registrava mais de 20 mil visualiza\u00e7\u00f5es no Facebook. Outro, com a imagem do senador Rom\u00e1rio tinha mais de 14 mil visualiza\u00e7\u00f5es.\nEste conte\u00fado tamb\u00e9m foi verificado por Lupa.\nSugest\u00f5es de checagens podem ser enviadas para o WhatsApp (11) 97684-6049 ou para o email uolconfere@uol.com.br.\n5 dicas para voc\u00ea n\u00e3o cair em fake news","220":"A Caixa realizou hoje o sorteio do concurso 6517 da Quina.\nO que aconteceu:\nOs n\u00fameros sorteados foram 03-26-28-49-74.\nO pr\u00eamio \u00e9 de R$ 11.877.805,70.\nA Caixa ainda n\u00e3o divulgou se houve apostas vencedoras. Assim que o fizer, o texto ser\u00e1 atualizado.\nComo participar do pr\u00f3ximo sorteio da Quina?\nVoc\u00ea pode escolher de cinco a 15 n\u00fameros de 1 a 80. As apostas precisam ser feitas at\u00e9 uma hora antes do concurso, ou seja, as lot\u00e9ricas credenciadas e o site oficial da Caixa v\u00e3o registrar os jogos at\u00e9 as 19h (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia) do dia do sorteio.\nQuanto custa a aposta da Quina?\nApostar na Quina custa no m\u00ednimo R$ 2,50 (com cinco n\u00fameros), mas pode chegar a pouco mais de R$ 7,5 mil (com 15). Se a aposta for feita no site, a compra m\u00ednima em uma sess\u00e3o virtual \u00e9 de R$ 30, mas esse valor pode incluir jogos em outras loterias.\nQual \u00e9 a chance de ganhar o pr\u00eamio m\u00e1ximo da Quina?\nCom a aposta m\u00ednima de cinco n\u00fameros (que custa R$ 2,50), voc\u00ea tem uma chance em 24 milh\u00f5es de acertar todas elas e levar o maior pr\u00eamio da Quina. Se colocar mais uma dezena no jogo, o pre\u00e7o da aposta sobe para R$ 15, mas as chances passar a ser de uma em quatro milh\u00f5es.\nComo funciona o bol\u00e3o oficial da Quina?\nAs apostas em grupo no bol\u00e3o da Quina custam desde R$ 12,50, mas a cota m\u00ednima \u00e9 de R$ 3,50 por participante. A Caixa permite de duas a 50 cotas nessa modalidade.","221":"O Instituto Nacional de Meteorologia emitiu alerta laranja, de perigo, em rela\u00e7\u00e3o a baixa umidade nas regi\u00f5es Centro-Oeste, Norte e Nordeste. O instituto alertou, em boletim informativo, que a umidade relativa do ar pode variar de 12% a 20% em \u00e1reas desses Estados, com risco de inc\u00eandios florestais e \u00e0 sa\u00fade. O Inmet tamb\u00e9m emitiu um outro alerta de perigo de geada nesta ter\u00e7a-feira na regi\u00e3o Sul do Pa\u00eds.A baixa umidade do ar deve afetar, segundo o Inmet, o centro-sul baiano, a \u00e1rea ocidental e oriental do Tocantins, norte mato-grossense, sudoeste paraense, nordeste mato-grossense, norte goiano, sul maranhense, sudoeste piauiense, leste goiano, centro-norte piauiense, centro-norte baiano, extremo oeste baiano, leste maranhense, Vale S\u00e3o-Franciscano da Bahia, sudeste piauiense, norte de minas, sudeste paraense, noroeste de minas e noroeste goiano.J\u00e1 o alerta de perigo de geada vale para o norte pioneiro paranaense, Regi\u00e3o Serrana, oeste catarinense, Vale do Itaja\u00ed, noroeste rio-grandense, Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, Grande Florian\u00f3polis, nordeste rio-grandense, sudeste paranaense, centro oriental paranaense, norte central paranaense, sudoeste paranaense, norte catarinense, centro-sul paranaense, Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, centro oriental rio-grandense e sul catarinense. De acordo com o Inmet, h\u00e1 risco de perdas em lavouras com o fen\u00f4meno clim\u00e1tico. A temperatura m\u00ednima nestas regi\u00f5es deve variar entre 3\u00baC e 0\u00baC. Em parte destas regi\u00f5es, h\u00e1 planta\u00e7\u00f5es de trigo e milho de segunda safra em desenvolvimento no campo, que podem ser potencialmente afetadas pela geada.O Inmet tamb\u00e9m informou perigo potencial de geada, alerta amarelo, e temperatura m\u00ednima de at\u00e9 3\u00baC em Campinas (SP), sul e sudoeste de Minas Gerais, Regi\u00e3o Macro Metropolitana Paulista, Vale do Para\u00edba Paulista e sul Fluminense. Nestas \u00e1reas, h\u00e1 \"risco leve\" de perdas em planta\u00e7\u00f5es, de acordo com o instituto. Outro alerta amarelo quanto \u00e0 geada inclui \u00e1reas do Centro-Oeste e abrange o sudoeste rio-grandense, centro ocidental rio-grandense, noroeste paranaense, sudoeste de Mato Grosso do Sul, oeste paranaense, nordeste rio-grandense, norte central paranaense, sudeste paranaense, centro oriental paranaense, Itapetininga, norte catarinense, Assis (SP), e leste de Mato Grosso do Sul.","222":"O secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Ant\u00f3nio Guterres, lan\u00e7ou, nesta ter\u00e7a-feira (noite de segunda, 26, em Bras\u00edlia), um \"SOS mundial\" em uma c\u00fapula de ilhas do Pac\u00edfico, onde apresentou um relat\u00f3rio que revela uma eleva\u00e7\u00e3o acelerada do n\u00edvel do mar na regi\u00e3o.\n\"Estou em Tonga para emitir um SOS mundial - Salvem Nossos Mares - sobre a r\u00e1pida eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis do mar. Uma cat\u00e1strofe em escala mundial est\u00e1 colocando em risco este para\u00edso do Pac\u00edfico\", declarou.\nsft\/arb\/md\/mas\/mel\/mvv\n\u00a9 Agence France-Presse","223":"O Villarreal do t\u00e9cnico Marcelino assumiu a lideran\u00e7a provis\u00f3ria da LaLiga espanhola depois de derrotar nesta segunda-feira (26) o Celta de Vigo por 4 a 3, num jogo fren\u00e9tico que abriu a terceira rodada do campeonato.\nO 'Submarino Amarelo', que tem agora 7 pontos, interrompeu o bom in\u00edcio do Celta na competi\u00e7\u00e3o, que chegou ao Est\u00e1dio de la Cer\u00e1mica com duas vit\u00f3rias nos dois primeiros jogos, e que dormir\u00e1 nesta noite de segunda para ter\u00e7a-feira na segunda posi\u00e7\u00e3o, com seis pontos.\nUm gol do meio-campista Dani Parejo, que aproveitou o rebote ap\u00f3s perder um p\u00eanalti no d\u00e9cimo minuto dos acr\u00e9scimos, deixou os tr\u00eas pontos em Villarreal.\nFoi um jogo movimentado e de bom futebol mostrado pelas duas equipes. Borja Iglesias abriu o placar para os 'Celestes' aos 12 minutos e Sergi Cardona empatou pouco depois (26').\n\u00d3scar Mingueza (31'), numa espetacular cobran\u00e7a de falta, recolocou o Celta em vantagem e no segundo tempo o atacante franc\u00eas Thierno Barry (60') deixou tudo igual novamente.\nUm gol contra do meia brasileiro Jailson (64'), ex-Palmeiras e Gr\u00eamio, colocou pela primeira vez o Villarreal na frente at\u00e9 o zagueiro sueco Carl Starfelt fazer 3 a 3 aos 80 minutos\nQuando parecia que o jogo terminaria empatado veio o gol de Parejo.\n--- Jogos da 3\u00aa rodada do campeonato espanhol e classifica\u00e7\u00e3o:\n- Segunda-feira:\nVillarreal - Celta Vigo 4 - 3\n- Ter\u00e7a-feira:\n(14h00) Mallorca - Sevilla\n(16h30) Rayo Vallecano - Barcelona\n- Quarta-feira:\n(14h00) Valladolid - Legan\u00e9s\nAthletic Bilbao - Valencia\n(16h30) Real Sociedad - Alav\u00e9s\nAtl\u00e9tico de Madrid - Espanyol\n- Quinta-feira:\n(14h00) Girona - Osasuna\n(16h30) Las Palmas - Real Madrid\nClassifica\u00e7\u00e3o: Pts J V E D Gp Gc SG\n1. Villarreal 7 3 2 1 0 8 6 2\n2. Celta Vigo 6 3 2 0 1 8 6 2\n3. Barcelona 6 2 2 0 0 4 2 2\n4. Atl\u00e9tico de Madrid 4 2 1 1 0 5 2 3\n5. Real Madrid 4 2 1 1 0 4 1 3\n6. Legan\u00e9s 4 2 1 1 0 3 2 1\n7. Osasuna 4 2 1 1 0 2 1 1\n. Rayo Vallecano 4 2 1 1 0 2 1 1\n9. Real Sociedad 3 2 1 0 1 2 2 0\n10. Valladolid 3 2 1 0 1 1 3 -2\n11. Getafe 2 2 0 2 0 1 1 0\n. Betis 2 2 0 2 0 1 1 0\n13. Sevilla 1 2 0 1 1 3 4 -1\n. Las Palmas 1 2 0 1 1 3 4 -1\n15. Athletic Bilbao 1 2 0 1 1 2 3 -1\n16. Alav\u00e9s 1 2 0 1 1 1 2 -1\n. Mallorca 1 2 0 1 1 1 2 -1\n18. Girona 1 2 0 1 1 1 4 -3\n19. Espanyol 0 2 0 0 2 0 2 -2\n20. Valencia 0 2 0 0 2 2 5 -3\n.\/bds\/iga\/mas\/aam\n\u00a9 Agence France-Presse","224":"Pelo ar ou por terra, a opera\u00e7\u00e3o de combate aos inc\u00eandios no interior de S\u00e3o Paulo tem conseguido controlar as chamas que avan\u00e7aram sobre as cidades paulistas no \u00faltimo final de semana. Na manh\u00e3 desta segunda-feira, 26, a Defesa Civil informou que n\u00e3o havia mais focos ativos de inc\u00eandios, mas manteve 48 munic\u00edpios em alerta m\u00e1ximo para as queimadas.O combate aos inc\u00eandios contou com o maior avi\u00e3o da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira, o KC-390 Millennium, que tem capacidade para lan\u00e7ar 12 mil litros de \u00e1gua contra as chamas. Al\u00e9m disso, foram usadas tamb\u00e9m outras aeronaves, como helic\u00f3pteros do Ex\u00e9rcito e da Marinha.Para atender o pedido de ajuda do Governo de S\u00e3o Paulo, as For\u00e7as Armadas disponibilizaram, at\u00e9 segunda-feira, sete aeronaves, 34 viaturas, equipamentos de engenharia para a constru\u00e7\u00e3o de aceiros, como trator esteira e carregadeira, e 430 militares.Foram empregadas tamb\u00e9m duas aeronaves da avia\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito que, equipadas com o helibalde (um reservat\u00f3rio de \u00e1gua), conseguem lan\u00e7ar at\u00e9 700 litros por passagem - nesta segunda, essa aeronave sobrevoou a regi\u00e3o de Franca, tamb\u00e9m afetada pelas queimadas.KC-390 MillenniumO avi\u00e3o KC-390 Millenium \u00e9 a maior aeronave da For\u00e7a A\u00e9rea nacional. Desenvolvida pela Embraer, \u00e9 especializada para realizar combate a inc\u00eandios em voo (foi empregada recentemente para atuar contra os inc\u00eandios no Pantanal), mas tamb\u00e9m \u00e9 usada em outros tipos de miss\u00f5es, como humanit\u00e1rias, por exemplo.Essa aeronave \u00e9 equipada com um dispositivo chamado Sistema Modular Aerotransport\u00e1vel de Combate a Inc\u00eandios (MAFFS, do ingl\u00eas Modular Airborne Fire Fighting System). Essa m\u00e1quina funciona como uma esp\u00e9cie de tanque que \u00e9 abastecido com a \u00e1gua usada para apagar o fogo nos lan\u00e7amentos. A capacidade de armazenamento no MAFFS \u00e9 de 12 mil litros.O tanque tamb\u00e9m \u00e9 abastecido de ar comprimido por meio de compressores externo e interno para a \u00e1gua sair pressurizada durante na hora que for despejada.O KC-390 Millennium iniciou sua miss\u00e3o de combate aos inc\u00eandios no domingo, 25, mas por conta da visibilidade comprometida pela densa fuma\u00e7a das queimadas, o lan\u00e7amento de \u00e1gua n\u00e3o p\u00f4de ser realizado. Nesta segunda-feira, a aeronave sobrevoou a regi\u00e3o de Ituverara, e despejou 12 mil litros sobre a \u00e1rea afetada.Aeronaves com helibaldes e abertura de aceirosHelic\u00f3pteros do Ex\u00e9rcito ajudam o KC-390 a se deslocar de forma mais assertiva. Antes do grande avi\u00e3o ir at\u00e9 o local de inc\u00eandios, essas aeronaves partem antes para fazer a localiza\u00e7\u00e3o exata e passar as coordenadas para o KC-390, estrat\u00e9gia que traz maior efici\u00eancia ao combate.O Comando de Avia\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito mobilizou tr\u00eas helic\u00f3pteros para auxiliar no combate \u00e0s chamas. As aeronaves, modelos Jaguar e Pantera K2, s\u00e3o equipadas com helibaldes, uma estrutura usada para coletar \u00e1gua em rios e lagoas e lan\u00e7\u00e1-la sobre o fogo. De acordo com o Ex\u00e9rcito, cada aeronave despeja at\u00e9 700 litros de \u00e1gua por passagem.Por terra, as tropas de engenharia do Ex\u00e9rcito tamb\u00e9m t\u00eam sido utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o de aceiros, que s\u00e3o faixas descampadas abertas para impedir o avan\u00e7o das chamas.Desde domingo, um trator esteira e uma carregadeira trabalham na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jata\u00ed, no munic\u00edpio de Luiz Ant\u00f4nio. Segundo o Ex\u00e9rcito, at\u00e9 esta segunda, foram constru\u00eddos aceiros em toda a esta\u00e7\u00e3o, totalizando 10 quil\u00f4metros de aberturas.For\u00e7as do Estado de S\u00e3o PauloDa esfera estadual, foram usadas dez aeronaves da Pol\u00edcia Militar e cerca de 3 mil ve\u00edculos, incluindo viaturas do Corpo de Bombeiros, equipamentos do estado e de empresas privadas das regi\u00f5es, como usinas, cujos funcion\u00e1rios tamb\u00e9m estiveram na linha de frente de combate ao fogo.De acordo com gest\u00e3o Tarc\u00edsio, desde a \u00faltima sexta, 24, quando o governo implantou um gabinete de crise, mais de 15 mil pessoas estiveram envolvidas na miss\u00e3o de apagar os inc\u00eandios e orientar a popula\u00e7\u00e3o.\"O gabinete re\u00fane profissionais da Defesa Civil do Estado e das secretarias da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SSP), Agricultura e Abastecimento e de Meio Ambiente, Infraestrutura e Log\u00edstica (Semil), al\u00e9m de efetivo das For\u00e7as Armadas, da Funda\u00e7\u00e3o Florestal, DER, Defesas Civis Municipais e brigadistas volunt\u00e1rios\", informou o governo, em nota.","225":"O ex-presidente do Banco Central (BC) Arm\u00ednio Fraga doou R$ 100 mil para a campanha da candidata \u00e0 prefeitura de S\u00e3o Paulo, Tabata Amaral (PSB). O economista, que comandou o BC de 1999 a 2003, na gest\u00e3o Fernando Henrique Cardoso, j\u00e1 destinou neste ano R$ 360 mil reais para sete candidaturas em S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Embu das Artes (SP).\u00c9 a segunda vez que ele doa recursos para a candidata: na primeira, destinou R$ 100 mil para a campanha de reelei\u00e7\u00e3o de Tabata na C\u00e2mara, em 2022. Arm\u00ednio faz parte do grupo de conselheiros da parlamentar e atuou diretamente na montagem do plano de governo de Tabata para a prefeitura.A primeira contribui\u00e7\u00e3o de Arm\u00ednio com uma candidatura neste ano foi o envio de R$ 30 mil para a campanha do vereador Abidan Henrique (PSB), que concorre \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Embu das Artes, na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. \u00danico nome de oposi\u00e7\u00e3o ao atual prefeito da cidade, Ney Santos (Republicanos), Abidan chegou a ser cassado ap\u00f3s denunciar o prefeito, mas teve seu mandato restitu\u00eddo pelo STF.Neste ano, Arm\u00ednio tamb\u00e9m contribuiu com cinco candidaturas \u00e0 C\u00e2mara Municipal do Rio de Janeiro. O economista doou R$ 30 mil para a candidatura da professora de matem\u00e1tica da UFRJ Tatiana Roque, do PSB. Al\u00e9m dela, os candidatos Fl\u00e1vio Valle, Joyce Trindade e Salvino Oliveira - do PSD, mesmo partido do prefeito Eduardo Paes - receberam R$ 50 mil cada. O vereador Pedro Duarte, do Novo, que disputa a reelei\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m recebeu R$ 50 mil de Arm\u00ednio.","226":"O ex-presidente boliviano Evo Morales convocou, nesta segunda-feira (26), seus seguidores para um congresso partid\u00e1rio com o objetivo de definir uma estrat\u00e9gia contra o governo que, segundo ele, tenta inabilit\u00e1-lo para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2025, apesar de a Justi\u00e7a Eleitoral ter invalidado antecipadamente a reuni\u00e3o.\nEste influente l\u00edder ind\u00edgena desafiou abertamente o governo e o Poder Eleitoral, aos quais acusa de confabularem para impedi-lo de ser candidato pelo Movimento Ao Socialismo (MAS), profundamente dividido pela disputa entre ele e o presidente Luis Arce.\nFicou decidido \"levar adiante nosso Congresso Nacional neste 3 de setembro, com ou sem supervis\u00e3o do Tribunal Supremo Eleitoral\", escreveu Morales em sua conta na rede X.\nAl\u00e9m de definir os pr\u00f3ximos passos em rela\u00e7\u00e3o ao governo, na reuni\u00e3o convocada para a cidade de Cochabamba (centro) - reduto pol\u00edtico de Morales - deve ser nomeada uma diretoria para a pr\u00f3xima campanha eleitoral.\u00a0\nEmbora esteja impedido por uma decis\u00e3o constitucional de participar das elei\u00e7\u00f5es, o ex-presidente (2006-2019) n\u00e3o d\u00e1 o bra\u00e7o a torcer e busca reverter a decis\u00e3o, inclusive apelando \u00e0 press\u00e3o popular.\nPortanto, Morales espera que o congresso que convocou hoje d\u00ea lugar a estrat\u00e9gias para enfrentar o governo de Arce, que \u00e9 apoiado por um ala do MAS e ainda n\u00e3o anunciou se pretende concorrer \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o.\n\"Este Congresso de unidade do MAS-IPSP nos permitir\u00e1 tomar decis\u00f5es para salvar a Bol\u00edvia da profunda crise econ\u00f4mica e institucional \u00e0 qual o governo nos levou\", disse Morales.\nNa semana passada, a Justi\u00e7a Eleitoral rejeitou supervisionar essa reuni\u00e3o, argumentando que n\u00e3o cumpriu com os requisitos legais.\nComo resultado, Morales advertiu na rede X que seus apoiadores querem \"assumir medidas de press\u00e3o diante de tanta injusti\u00e7a\".\n\"Estamos como bombeiros evitando que ocorram protestos, no entanto, se nossa milit\u00e2ncia tomar medidas de press\u00e3o, isso ser\u00e1 responsabilidade do governo\", bem como do tribunal eleitoral, acrescentou o ex-presidente.\nA disputa entre Morales e Arce pela lideran\u00e7a do MAS chegou ao ponto de maior tens\u00e3o em junho, quando o presidente denunciou uma tentativa de golpe militar, o que o ex-presidente classificou de \"autogolpe\" fracassado para melhorar sua imagem.\njac-vel\/llu\/rpr\/mvv\n\u00a9 Agence France-Presse","227":"A Bolsa de Valores de Nova York terminou com resultados mistos nesta segunda-feira (26), mas o \u00edndice industrial Dow Jones conseguiu subir e alcan\u00e7ar um novo recorde de fechamento.\nO principal \u00edndice de Wall Street ganhou 0,16%, enquanto o Nasdaq, de tecnologia, perdeu 0,85% e o \u00edndice amplo S&P 500 caiu 0,32%.\nO \u00faltimo recorde do Dow Jones foi alcan\u00e7ado em meados de julho.\n\"Com o \u00edndice [de infla\u00e7\u00e3o] PCE e os resultados da [fabricante de semicondutores] Nvidia nesta semana, os operadores aproveitaram para realizar lucros\" ap\u00f3s algumas altas na semana passada, disse Sam Stovall, da CFRA, para explicar a queda desta segunda-feira.\n\"Os valores est\u00e3o um pouco excessivos\", avaliou Kurt Spieler, respons\u00e1vel por investimentos da FNBO.\nO setor de semicondutores foi particularmente afetado, seguindo a queda da Nvidia (-2,25%), com AMD (-3,22%) e Broadcom (-4,05%) tamb\u00e9m em baixa.\nPor outro lado, o Dow Jones se beneficiou de uma rota\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es menos procuradas nos \u00faltimos dias e a pre\u00e7os mais acess\u00edveis. Esse foi o caso das a\u00e7\u00f5es chamadas \"defensivas\", menos sens\u00edveis \u00e0 conjuntura, como a multinacional de bebidas Coca-Cola (+1,50%), a petroqu\u00edmica Dow (+0,93%) ou a empresa de seguros Travelers (+0,43%).\nPara Stovall, essa rota\u00e7\u00e3o pode permitir que o mercado de Nova York permane\u00e7a firme em setembro e outubro, dois meses tradicionalmente dif\u00edceis.\ntu\/eb\/mr\/llu\/am\n\u00a9 Agence France-Presse","228":"Nas \u00faltimas semanas, um aumento de queimadas foi registrada no Brasil, da Amaz\u00f4nia ao Pantanal, passando pelo Estado S\u00e3o Paulo, que teve recorde de focos de inc\u00eandio e onde 48 munic\u00edpios seguem em alerta m\u00e1ximo.Como resultado, grande parte do territ\u00f3rio nacional ficou encoberto por fuma\u00e7a. Dez Estados, al\u00e9m de Bol\u00edvia, Peru e Paraguai, foram atingidos pela fuma\u00e7a produzida pelas queimadas espalhadas pelo Pa\u00eds, como mostrou o Centro de Previs\u00e3o do Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos (CPTEC), do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE).O cen\u00e1rio colocou o Brasil como o quinto pa\u00eds com o ar mais polu\u00eddo do mundo no \u00faltimo dia 15. O monitoramento internacional \u00e9 feito pela plataforma World\u0092s Air Quality Index (WAQI), que cataloga a qualidade do ar no mundo desde 2007.O Sol observado no final da semana passada estava com uma cor anormal: laranja estridente, quase vermelho. O professor de Qu\u00edmica da USP Reinaldo Bazito explica que esse fen\u00f4meno \u00e9 causado justamente pela fuma\u00e7a. \"A combust\u00e3o incompleta gera compostos do tipo hidrocarbonetos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos, que s\u00e3o bastante t\u00f3xicos, e cinzas. A isso chamamos de material particular, o que causa a cor laranja do Sol, porque dispersa a luz de uma maneira diferente\", diz.Bazito explica que esse material \u00e9 o produto das queimadas que mais causa danos para a sa\u00fade humana. \"S\u00e3o micropart\u00edculas que a gente consegue inalar, e que v\u00e3o direto para o pulm\u00e3o, causando problemas respirat\u00f3rios.\" Para evitar que isso aconte\u00e7a, o especialista afirma que o uso da m\u00e1scara \u00e9 eficaz.Outros compostos formados pelas queimadas s\u00e3o os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio, como destaca o professor da USP. \"Quando ocorrem queimadas, a gente aquece o ar, e no ar tem nitrog\u00eanio. Assim, se formam os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio, que s\u00e3o irritantes para as vias a\u00e9reas, e podem formar o oz\u00f4nio troposf\u00e9rico\". Este \u00faltimo produto qu\u00edmico tem alto poder oxidativo, e, por isso, causa preju\u00edzo \u00e0s plantas.Outros compostos da fuma\u00e7a de queimadasQuando ocorrem queimadas em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o - que \u00e9 o caso do que acontece no Brasil agora - carbono est\u00e1 sendo queimado. Com isso, Bazito explica que o g\u00e1s carb\u00f4nico \u00e9 formado (CO2), um dos principais causadores do efeito estufa, al\u00e9m de, em menor propor\u00e7\u00e3o, o mon\u00f3xido de carbono (CO), que \u00e9 t\u00f3xico. Quando inalado, este g\u00e1s pode impedir o transporte de oxig\u00eanio no corpo humano, o que pode ser fatal.Al\u00e9m disso, a fuma\u00e7a decorrente das queimadas tamb\u00e9m cont\u00e9m enxofre (S), como detalha Bazito, o que \u00e9 um dos principais formadores de chuva \u00e1cida. \"O di\u00f3xido de enxofre vira \u00e1cido sulf\u00farico quando tem contato com a \u00e1gua. Na hora da chuva, isso altera o pH da \u00e1gua, o que pode causar corros\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o civil e afetar as plantas\". O especialista afirma que h\u00e1 chances de haver chuva \u00e1cida depois dessas queimadas, porque boa parte dos gases emitidos s\u00e3o \"limpos\" pela chuva.A prefeitura de Ribeir\u00e3o Preto, no interior de S\u00e3o Paulo, chegou a suspender as aulas da rede municipal de ensino ap\u00f3s a cidade ser afetada pelo avan\u00e7o dos focos de inc\u00eandio e da fuma\u00e7a decorrente das chamas. Eventos ao ar livre j\u00e1 tinham sido cancelados pela gest\u00e3o municipal durante o fim de semana.","229":"A Dupla Sena realizou hoje o sorteio do concurso 2706.\nO que aconteceu:\nNo primeiro sorteio, as dezenas foram 07-19-25-36-48-50.\nNo segundo sorteio, sa\u00edram os seguintes n\u00fameros: 19-28-32-38-45-50.\nO pr\u00eamio estimado \u00e9 de R$ 150 mil.\nA Caixa ainda n\u00e3o divulgou se houve apostas vencedoras. Assim que o fizer, o texto ser\u00e1 atualizado.\nQuanto custa apostar na Dupla Sena?\nDepende de quantos n\u00fameros voc\u00ea pretende colocar no jogo. A aposta m\u00ednima custa R$ 2,50, e voc\u00ea tem direito de escolher seis dezenas de 1 a 50. Se quiser colocar um n\u00famero a mais para aumentar as chances de acerto, o pre\u00e7o do jogo sobe para R$ 17,50. No cen\u00e1rio mais caro, com 15 n\u00fameros no volante, a aposta chega a custar R$ 12.512,50.\nE quais s\u00e3o as minhas chances de ganhar na Dupla Sena?\nIsso tamb\u00e9m varia de acordo com a quantidade de dezenas na sua aposta. Com a menor (R$ 2,50), de seis n\u00fameros, a chance de acertar todas as bolinhas de algum dos dois sorteios \u00e9 de uma em 15.890.700. Jogando uma dezena a mais (R$ 17,50), a probabilidade aumenta. Passa a ser de uma em 2.270.100. Quem estiver disposto a pagar mais de R$ 12,5 mil na aposta com 15 dezenas ter\u00e1 uma chance em 3.174 de cravar algum dos dois sorteios e levar algum dos maiores pr\u00eamios.","230":"A Lotomania realizou hoje o sorteio das dezenas do concurso 2665.\nO que aconteceu:\nOs n\u00fameros sorteados foram 10-13-28-43-46-47-49-53-58-61-69-71-74-76-78-80-83-90-96-98.\nO pr\u00eamio \u00e9 de R$ 6.162.246,35.\nA Caixa ainda n\u00e3o divulgou se houve apostas vencedoras. Assim que o fizer, o texto ser\u00e1 atualizado.\nLotomania: Como fa\u00e7o para participar do pr\u00f3ximo sorteio?\nBasta fazer uma aposta de 50 n\u00fameros nas lot\u00e9ricas credenciadas pela Caixa, ou no site especial de loterias do banco. Os maiores pr\u00eamios s\u00e3o destinados para os bilhetes que acertam 20 e 19 n\u00fameros, ou erram todos as dezenas sorteadas. As apostas devem ser feitas at\u00e9 uma hora antes do sorteio, que normalmente ocorre \u00e0s 20h (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia).\nQuanto custa a aposta?\nNa Lotomania, diferentemente de outras modalidades da Caixa, s\u00f3 existe uma possibilidade da aposta, com 50 n\u00fameros. O pre\u00e7o \u00fanico \u00e9 de R$ 3.\nLotomania: quais s\u00e3o as chances de ganhar?\nA chance de levar o principal pr\u00eamio, que precisa de 20 acertos, \u00e9 uma em 11.372.635. Na faixa dos 19 n\u00fameros, a chance \u00e9 uma em 352.551. Ficar sem acertar nada \u00e9 t\u00e3o prov\u00e1vel quanto acertar as 20 dezenas: uma chance em 11.372.635.","231":"Autoridades anunciaram, nesta segunda-feira (26), que n\u00e3o h\u00e1 mais focos ativos dos inc\u00eandios florestais que devastaram milhares de hectares no estado de S\u00e3o Paulo, embora o alerta se mantenha devido ao temor de uma reativa\u00e7\u00e3o do fogo.\n\"Fizemos o reconhecimento pela manh\u00e3 e os focos que permaneciam (...) j\u00e1 foram extintos. N\u00e3o h\u00e1 nenhum foco ativo no estado de S\u00e3o Paulo\", disse o governador Tarc\u00edsio de Freitas \u00e0 Globonews.\nDesde quinta-feira, foram registrados 2.700 focos e mais de 40 munic\u00edpios entraram em estado de alerta m\u00e1ximo.\nTarc\u00edsio acrescentou, no entanto, que as For\u00e7as Armadas e os bombeiros continuam em opera\u00e7\u00e3o \"para evitar o rein\u00edcio\" das chamas, que queimaram mais de 20.000 hectares, com a previs\u00e3o de retorno do tempo seco ap\u00f3s dois dias de chuva.\nDe acordo com dados do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe), o estado de S\u00e3o Paulo vive o pior m\u00eas de agosto em termos de inc\u00eandios desde o in\u00edcio dos registros, em 1998, com mais de 3.480 focos identificados. O n\u00famero \u00e9 mais do que o dobro do total do ano passado.\nNuvens de fuma\u00e7a ficaram vis\u00edveis em v\u00e1rias cidades de outras regi\u00f5es do Brasil, incluindo Bras\u00edlia.\nMais de 90% dos inc\u00eandios em S\u00e3o Paulo foram causados pela a\u00e7\u00e3o humana, o que surpreendeu as autoridades, reconheceu o secret\u00e1rio nacional de Prote\u00e7\u00e3o e da Defesa Civil, Wolnei Wolff, em coletiva de imprensa.\nTarc\u00edsio afirmou que tr\u00eas pessoas foram detidas \"em flagrante\" em rela\u00e7\u00e3o aos inc\u00eandios. Tarc\u00edsio tamb\u00e9m avaliou os danos em mais de um bilh\u00e3o de reais.\nAs chamas tamb\u00e9m est\u00e3o se espalhando na Amaz\u00f4nia Legal, com inc\u00eandios recordes em quase duas d\u00e9cadas, enquanto o Pantanal tamb\u00e9m registrou focos hist\u00f3ricos em julho.\nPara especialistas e autoridades, a forte seca que afeta atualmente grande parte do Brasil e \u00e9 parcialmente provocada pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas explica a r\u00e1pida propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios.\nA maioria deles tem origem criminosa e se devem a fins agr\u00edcolas.\nrsr\/app\/mel\/jb\/mvv\n\u00a9 Agence France-Presse"},"autors":{"0":"","1":"","2":"","3":"","4":"","5":"Mateus Coutinho\nCarla Ara\u00fajo","6":"Andreza Matais","7":"Carla Fran\u00e7a","8":"","9":"","10":"Carolina Nogueira","11":"","12":"Felipe Pereira","13":"","14":"","15":"Ricardo Espina","16":"Isabela Aleixo","17":"Isabela Aleixo","18":"Sabine Siebold","19":"Jasper Ward e Kanishka Singh","20":"","21":"Raquel Landim","22":"Josias de Souza","23":"Thais Bilenky","24":"Reinaldo Azevedo","25":"Jamil Chade","26":"Carolina Br\u00edgido","27":"Leonardo Sakamoto","28":"Carla Ara\u00fajo\nCa\u00edque Alencar","29":"Rog\u00e9rio Gentile","30":"Fernanda Magnotta","31":"","32":"","33":"","34":"Jos\u00e9 Roberto de Toledo\nThais Bilenky","35":"Lucas Borges Teixeira","36":"Thiago Bomfim","37":"","38":"","39":"","40":"Leonardo Sakamoto","41":"Andreza Matais\nJulia Affonso","42":"","43":"Carla Ara\u00fajo\nMateus Coutinho","44":"","45":"","46":"Th\u00e2mara Kaoru","47":"Th\u00e2mara Kaoru","48":"Isabela Aleixo","49":"","50":"","51":"Raquel Landim","52":"Josias de Souza","53":"Thais Bilenky","54":"Reinaldo Azevedo","55":"Carolina Br\u00edgido","56":"Tales Faria","57":"Fernanda Magnotta","58":"","59":"","60":"Manuela Rached Pereira","61":"","62":"","63":"","64":"","65":"","66":"","67":"","68":"","69":"","70":"","71":"","72":"","73":"","74":"","75":"","76":"Laila Nery","77":"","78":"","79":"","80":"Thiago Bomfim","81":"","82":"","83":"","84":"","85":"Isabela Aleixo","86":"","87":"Carla Fran\u00e7a","88":"","89":"","90":"","91":"Fab\u00edola Cidral","92":"Herculano Barreto Filho","93":"Lucas Borges Teixeira","94":"","95":"","96":"","97":"","98":"","99":"","100":"Beatriz Gomes","101":"","102":"","103":"","104":"","105":"","106":"","107":"","108":"","109":"","110":"Beatriz Gomes\nLuana Takahashi","111":"","112":"","113":"","114":"","115":"","116":"","117":"Let\u00edcia Casado\nCarla Ara\u00fajo","118":"Ana Paula Bimbati\nBruno Luiz","119":"Leonardo Sakamoto","120":"","121":"","122":"","123":"Aigor Oj\u00eada","124":"Lucas Borges Teixeira\nCarla Ara\u00fajo\nRute Pina","125":"","126":"Thiago Bomfim","127":"","128":"Rafael Neves","129":"","130":"Mateus Coutinho","131":"","132":"","133":"Raquel Landim","134":"Josias de Souza","135":"Reinaldo Azevedo","136":"Jamil Chade","137":"Carolina Br\u00edgido","138":"Leonardo Sakamoto","139":"","140":"Rute Pina","141":"","142":"","143":"","144":"","145":"","146":"Jos\u00e9 Roberto de Toledo\nThais Bilenky","147":"Jamil Chade","148":"","149":"Laila Nery","150":"","151":"Josmar Jozino\nUesley Dur\u00e3es","152":"","153":"Lucas Borges Teixeira","154":"","155":"","156":"Josias de Souza","157":"Jamil Chade","158":"Leonardo Sakamoto","159":"Lucas Borges Teixeira","160":"","161":"","162":"","163":"","164":"","165":"Stefanno Sulaiman","166":"","167":"","168":"","169":"","170":"","171":"","172":"","173":"Herculano Barreto Filho\nLucas Borges Teixeira","174":"Ca\u00edque Alencar\nRafael Neves","175":"Rafael Neves","176":"Fernando Neisser","177":"","178":"","179":"","180":"","181":"Carolina Juliano","182":"Raquel Landim","183":"","184":"","185":"","186":"","187":"Aigor Oj\u00eada","188":"","189":"","190":"","191":"","192":"Herculano Barreto Filho\nValmir Salaro","193":"","194":"","195":"","196":"Ruben Berta","197":"Leonardo Sakamoto","198":"Carla Fran\u00e7a","199":"Saulo Pereira Guimar\u00e3es","200":"Lucas Borges Teixeira","201":"Ca\u00edque Alencar","202":"Th\u00e2mara Kaoru","203":"Isabela Aleixo","204":"Isabela Aleixo","205":"","206":"Rachel Armstrong","207":"","208":"Raquel Landim","209":"Josias de Souza","210":"Reinaldo Azevedo","211":"Jamil Chade","212":"Rog\u00e9rio Gentile","213":"","214":"","215":"","216":"","217":"Ana Paula Bimbati\nBruno Luiz","218":"Eduarda Esteves\nJosmar Jozino\nValmir Salaro","219":"Isabela Aleixo","220":"","221":"","222":"","223":"","224":"","225":"","226":"","227":"","228":"","229":"","230":"","231":""},"date":{"0":"2024-08-22T11:59:48-03:00","1":"2024-08-22T16:17:32-03:00","2":"2024-08-22T20:02:30-03:00","3":"2024-08-22T06:01:47-03:00","4":"2024-08-22T19:02:18-03:00","5":"2024-08-22T18:43:11-03:00","6":"2024-08-22T19:44:46-03:00","7":"2024-08-22T19:18:16-03:00","8":"2024-08-22T19:53:00-03:00","9":"2024-08-22T16:36:00-03:00","10":"2024-08-22T15:42:04-03:00","11":"2024-07-01T04:00:00-03:00","12":"2024-06-30T20:37:14-03:00","13":"2024-06-30T20:21:52-03:00","14":"2024-06-29T13:05:53-03:00","15":"2024-08-22T17:39:49-03:00","16":"2024-08-22T16:37:57-03:00","17":"2024-08-22T16:03:16-03:00","18":"2024-08-22T20:34:11-03:00","19":"2024-08-22T20:10:00-03:00","20":"2024-08-22T19:00:00-03:00","21":"2024-08-22T19:14:46-03:00","22":"2024-08-22T19:33:35-03:00","23":"2024-08-22T10:49:34-03:00","24":"2024-08-22T21:00:30-03:00","25":"2024-08-21T05:45:19-03:00","26":"2024-08-22T14:19:54-03:00","27":"2024-08-22T16:15:21-03:00","28":"2024-08-22T16:03:42-03:00","29":"2024-08-21T14:23:50-03:00","30":"2024-08-20T10:07:55-03:00","31":"2024-08-22T21:59:00-03:00","32":"2024-08-22T21:51:11-03:00","33":"2024-08-22T21:41:08-03:00","34":"2024-08-23T05:30:00-03:00","35":"2024-08-23T13:46:26-03:00","36":"2024-08-23T16:13:31-03:00","37":"2024-08-23T10:24:23-03:00","38":"2024-08-23T05:30:00-03:00","39":"2024-08-23T12:00:00-03:00","40":"2024-08-23T12:26:41-03:00","41":"2024-08-23T11:30:09-03:00","42":"2024-08-23T16:21:21-03:00","43":"2024-08-23T12:00:00-03:00","44":"2024-08-22T13:00:41-03:00","45":"2024-08-22T12:04:18-03:00","46":"2024-08-23T14:49:45-03:00","47":"2024-08-23T14:36:28-03:00","48":"2024-08-23T14:23:55-03:00","49":"2024-08-23T16:36:04-03:00","50":"2024-08-23T16:29:17-03:00","51":"2024-08-23T16:48:13-03:00","52":"2024-08-23T08:08:19-03:00","53":"2024-08-23T11:23:55-03:00","54":"2024-08-23T04:48:17-03:00","55":"2024-08-23T15:17:42-03:00","56":"2024-08-22T14:59:35-03:00","57":"2024-08-23T09:07:41-03:00","58":"2024-08-23T16:51:07-03:00","59":"2024-08-23T16:46:05-03:00","60":"2024-08-23T16:45:24-03:00","61":"2024-08-23T16:50:00-03:00","62":"2024-08-23T16:54:50-03:00","63":"2024-08-23T16:55:00-03:00","64":"2024-08-23T17:03:38-03:00","65":"2024-08-23T17:08:20-03:00","66":"2024-08-23T17:06:00-03:00","67":"2024-08-23T17:28:36-03:00","68":"2024-08-23T17:26:28-03:00","69":"2024-08-23T17:21:00-03:00","70":"2024-08-23T17:16:05-03:00","71":"2024-08-23T17:16:00-03:00","72":"2024-08-23T17:12:44-03:00","73":"2024-08-23T17:28:27-03:00","74":"2024-08-23T17:33:20-03:00","75":"2024-08-23T17:24:00-03:00","76":"2024-08-23T17:41:50-03:00","77":"2024-08-23T17:40:34-03:00","78":"2024-08-23T17:50:14-03:00","79":"2024-08-23T17:58:43-03:00","80":"2024-08-23T18:04:15-03:00","81":"2024-08-23T18:04:04-03:00","82":"2024-08-23T18:03:09-03:00","83":"2024-08-23T18:00:00-03:00","84":"2024-08-23T18:52:51-03:00","85":"2024-08-23T19:03:06-03:00","86":"2024-08-23T18:43:24-03:00","87":"2024-08-23T19:08:50-03:00","88":"2024-08-23T19:04:00-03:00","89":"2024-08-23T19:03:30-03:00","90":"2024-08-23T19:02:00-03:00","91":"2024-08-23T18:57:33-03:00","92":"2024-08-23T18:30:33-03:00","93":"2024-08-23T19:42:19-03:00","94":"2024-08-23T19:36:00-03:00","95":"2024-08-23T19:34:00-03:00","96":"2024-08-23T19:27:00-03:00","97":"2024-08-23T19:22:51-03:00","98":"2024-08-23T19:19:57-03:00","99":"2024-08-23T19:55:41-03:00","100":"2024-08-23T19:51:33-03:00","101":"2024-08-23T19:49:38-03:00","102":"2024-08-23T19:48:27-03:00","103":"2024-08-23T19:45:00-03:00","104":"2024-08-23T20:13:57-03:00","105":"2024-08-23T20:09:37-03:00","106":"2024-08-23T20:09:00-03:00","107":"2024-08-23T20:08:00-03:00","108":"2024-08-23T20:04:00-03:00","109":"2024-08-23T20:02:09-03:00","110":"2024-08-23T20:20:38-03:00","111":"2024-08-23T20:25:43-03:00","112":"2024-08-23T20:39:55-03:00","113":"2024-08-23T20:32:53-03:00","114":"2024-08-23T20:30:33-03:00","115":"2024-08-23T20:29:00-03:00","116":"2024-08-23T20:59:26-03:00","117":"2024-08-23T15:07:11-03:00","118":"2024-08-23T22:54:49-03:00","119":"2024-08-23T23:00:00-03:00","120":"2024-08-23T23:06:28-03:00","121":"2024-08-23T22:44:35-03:00","122":"2024-08-23T23:51:02-03:00","123":"2024-08-24T19:51:44-03:00","124":"2024-08-24T16:29:15-03:00","125":"2024-08-24T20:11:32-03:00","126":"2024-08-24T05:30:00-03:00","127":"2024-08-24T19:39:35-03:00","128":"2024-08-24T18:48:54-03:00","129":"2024-08-24T12:46:00-03:00","130":"2024-08-24T12:00:00-03:00","131":"2024-08-24T08:31:00-03:00","132":"2024-08-24T17:06:46-03:00","133":"2024-08-24T15:35:45-03:00","134":"2024-08-24T01:57:22-03:00","135":"2024-08-24T01:56:44-03:00","136":"2024-08-24T12:00:00-03:00","137":"2024-08-24T05:30:00-03:00","138":"2024-08-24T08:36:50-03:00","139":"2024-08-24T20:58:13-03:00","140":"2024-08-24T20:57:33-03:00","141":"2024-08-24T20:54:48-03:00","142":"2024-08-24T20:45:25-03:00","143":"2024-08-24T21:41:56-03:00","144":"2024-08-24T21:20:25-03:00","145":"2024-08-24T21:17:52-03:00","146":"2024-08-25T05:30:00-03:00","147":"2024-08-25T00:54:12-03:00","148":"2024-08-25T12:30:50-03:00","149":"2024-08-25T12:00:00-03:00","150":"2024-08-25T08:52:34-03:00","151":"2024-08-25T12:00:00-03:00","152":"2024-08-25T11:05:51-03:00","153":"2024-08-25T12:08:34-03:00","154":"2024-08-25T11:31:43-03:00","155":"2024-08-25T11:21:06-03:00","156":"2024-08-24T23:16:22-03:00","157":"2024-08-25T05:30:00-03:00","158":"2024-08-25T08:39:20-03:00","159":"2024-08-25T14:24:36-03:00","160":"2024-08-25T14:19:49-03:00","161":"2024-08-25T14:14:16-03:00","162":"2024-08-25T14:11:41-03:00","163":"2024-08-25T14:10:11-03:00","164":"2024-08-25T14:02:49-03:00","165":"2024-08-25T13:23:01-03:00","166":"2024-08-25T14:59:19-03:00","167":"2024-08-25T14:56:43-03:00","168":"2024-08-25T14:50:31-03:00","169":"2024-08-25T14:44:10-03:00","170":"2024-08-25T14:37:34-03:00","171":"2024-08-25T14:37:07-03:00","172":"2024-08-25T14:35:00-03:00","173":"2024-08-25T15:24:57-03:00","174":"2024-08-25T13:44:25-03:00","175":"2024-08-25T16:19:52-03:00","176":"2024-08-25T16:03:28-03:00","177":"2024-08-25T16:15:08-03:00","178":"2024-08-25T16:40:17-03:00","179":"2024-08-25T16:33:00-03:00","180":"2024-08-25T16:26:23-03:00","181":"2024-08-25T16:49:54-03:00","182":"2024-08-25T17:10:23-03:00","183":"2024-08-25T18:10:27-03:00","184":"2024-08-25T17:59:47-03:00","185":"2024-08-25T17:43:33-03:00","186":"2024-08-25T17:36:00-03:00","187":"2024-08-25T18:46:10-03:00","188":"2024-08-25T18:42:25-03:00","189":"2024-08-25T21:20:51-03:00","190":"2024-08-25T21:11:38-03:00","191":"2024-08-25T21:02:00-03:00","192":"2024-08-26T12:03:47-03:00","193":"2024-08-26T13:36:54-03:00","194":"2024-08-26T12:13:44-03:00","195":"2024-08-26T12:04:22-03:00","196":"2024-08-26T14:18:42-03:00","197":"2024-08-26T14:23:36-03:00","198":"2024-08-26T19:31:40-03:00","199":"2024-08-26T19:08:47-03:00","200":"2024-08-26T17:59:02-03:00","201":"2024-08-26T12:17:46-03:00","202":"2024-08-26T18:11:16-03:00","203":"2024-08-26T17:54:46-03:00","204":"2024-08-26T16:50:09-03:00","205":"2024-08-26T19:01:54-03:00","206":"2024-08-26T18:28:43-03:00","207":"2024-08-26T18:04:39-03:00","208":"2024-08-26T14:04:00-03:00","209":"2024-08-26T18:20:38-03:00","210":"2024-08-26T14:57:13-03:00","211":"2024-08-26T05:30:00-03:00","212":"2024-08-26T10:19:52-03:00","213":"2024-08-26T19:38:39-03:00","214":"2024-08-26T19:35:53-03:00","215":"2024-08-26T19:30:26-03:00","216":"2024-08-26T19:29:00-03:00","217":"2024-08-26T19:46:42-03:00","218":"2024-08-26T12:23:15-03:00","219":"2024-08-26T19:55:42-03:00","220":"2024-08-26T20:02:28-03:00","221":"2024-08-26T20:02:00-03:00","222":"2024-08-26T19:56:00-03:00","223":"2024-08-26T19:55:04-03:00","224":"2024-08-26T19:55:00-03:00","225":"2024-08-26T19:54:00-03:00","226":"2024-08-26T20:09:55-03:00","227":"2024-08-26T20:09:35-03:00","228":"2024-08-26T20:06:00-03:00","229":"2024-08-26T20:13:41-03:00","230":"2024-08-26T20:17:40-03:00","231":"2024-08-26T20:15:11-03:00"},"update_date":{"0":null,"1":null,"2":"2024-08-22T20:50:39-03:00","3":null,"4":"2024-08-23T00:07:35-03:00","5":"2024-08-22T20:36:24-03:00","6":null,"7":null,"8":"2024-08-22T21:13:02-03:00","9":"2024-08-22T17:58:20-03:00","10":"2024-08-22T15:52:25-03:00","11":"2024-07-01T09:20:00-03:00","12":null,"13":null,"14":"2024-06-30T12:22:59-03:00","15":null,"16":null,"17":null,"18":"2024-08-22T21:28:04-03:00","19":"2024-08-22T21:25:47-03:00","20":"2024-08-22T19:00:00-03:00","21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":"2024-08-23T13:25:31-03:00","29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":"2024-08-23T19:43:26-03:00","36":"2024-08-23T17:30:55-03:00","37":null,"38":"2024-08-23T05:30:19-03:00","39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":"2024-08-23T12:00:05-03:00","44":"2024-08-23T07:26:08-03:00","45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null,"50":"2024-08-23T16:45:39-03:00","51":null,"52":null,"53":null,"54":null,"55":null,"56":"2024-08-22T21:29:23-03:00","57":null,"58":null,"59":null,"60":null,"61":null,"62":null,"63":null,"64":null,"65":null,"66":null,"67":null,"68":"2024-08-23T17:48:56-03:00","69":null,"70":null,"71":null,"72":null,"73":null,"74":null,"75":null,"76":null,"77":null,"78":null,"79":null,"80":"2024-08-23T18:14:58-03:00","81":null,"82":null,"83":null,"84":"2024-08-23T21:32:09-03:00","85":null,"86":"2024-08-23T23:21:37-03:00","87":null,"88":null,"89":null,"90":null,"91":null,"92":null,"93":null,"94":null,"95":null,"96":null,"97":"2024-08-23T19:24:24-03:00","98":null,"99":"2024-08-23T20:28:29-03:00","100":"2024-08-23T19:51:33-03:00","101":null,"102":null,"103":null,"104":"2024-08-23T21:13:00-03:00","105":null,"106":null,"107":null,"108":null,"109":"2024-08-23T21:05:44-03:00","110":"2024-08-23T23:26:10-03:00","111":"2024-08-23T20:44:53-03:00","112":null,"113":null,"114":null,"115":null,"116":null,"117":"2024-08-23T15:07:11-03:00","118":null,"119":null,"120":null,"121":"2024-08-23T22:44:35-03:00","122":null,"123":null,"124":null,"125":"2024-08-24T23:03:14-03:00","126":"2024-08-26T12:19:29-03:00","127":null,"128":null,"129":null,"130":null,"131":"2024-08-24T12:10:57-03:00","132":null,"133":null,"134":null,"135":null,"136":null,"137":null,"138":null,"139":null,"140":null,"141":null,"142":null,"143":null,"144":null,"145":null,"146":null,"147":"2024-08-25T15:15:22-03:00","148":null,"149":"2024-08-25T12:00:00-03:00","150":"2024-08-25T16:42:32-03:00","151":"2024-08-26T19:49:39-03:00","152":null,"153":"2024-08-25T12:12:01-03:00","154":"2024-08-25T13:20:21-03:00","155":null,"156":null,"157":"2024-08-25T07:45:25-03:00","158":null,"159":"2024-08-25T16:47:45-03:00","160":null,"161":null,"162":null,"163":"2024-08-25T14:16:47-03:00","164":null,"165":null,"166":null,"167":"2024-08-25T15:35:30-03:00","168":null,"169":null,"170":null,"171":null,"172":null,"173":"2024-08-26T11:49:14-03:00","174":null,"175":null,"176":null,"177":null,"178":null,"179":null,"180":null,"181":null,"182":null,"183":null,"184":null,"185":null,"186":null,"187":null,"188":null,"189":null,"190":null,"191":null,"192":null,"193":null,"194":null,"195":null,"196":null,"197":null,"198":null,"199":null,"200":null,"201":null,"202":null,"203":null,"204":null,"205":null,"206":"2024-08-26T19:08:06-03:00","207":"2024-08-26T19:03:15-03:00","208":null,"209":null,"210":null,"211":null,"212":null,"213":null,"214":null,"215":null,"216":null,"217":"2024-08-26T19:58:35-03:00","218":null,"219":null,"220":null,"221":null,"222":null,"223":null,"224":null,"225":null,"226":null,"227":null,"228":null,"229":null,"230":null,"231":null},"url":{"0":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/guia-e-preso-apos-se-masturbar-durante-mergulho-com-turista-em-maragogi.htm","1":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/previsao-tempo-calor-frio-temperatura-sao-paulo-sp.htm","2":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/mega-sena-concurso-2765-sorteio-22-de-agosto.htm","3":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/22\/empresa-canadense-encontra-um-dos-maiores-diamantes-do-mundo-em-botsuana.htm","4":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/acre-rondonia-falta-de-energia-agosto-2024.htm","5":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/alexandre-de-moraes-manda-pf-apreender-celular-de-ex-assessor.htm","6":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/andreza-matais\/2024\/08\/22\/manual-da-voepass-impede-comissarios-de-registrarem-falhas-nas-aeronaves.htm","7":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/22\/lucas-sanches-pl-sabatina-guarulhos-prefeitura.htm","8":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/22\/congresso-promulga-pec-da-anistia-com-cota-de-30-de-recursos-para-candidatos-negros.htm","9":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/22\/o-stf-nao-pode-ser-protagonista-da-lei-diz-relator-de-pec-que-limita-poderes-da-corte.htm","10":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/congresso-promulga-perdao-a-partidos-e-reducao-de-verba-para-negros.htm","11":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/07\/01\/fisiculturista-salomao-magnin-perfil.htm","12":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/06\/30\/homem-que-nao-aceitava-fim-de-relacionamento-invade-supermercado-com-carro.htm","13":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/06\/30\/cervo-corre-entre-carros-e-atropela-pedestre-no-rio-grande-do-sul-veja.htm","14":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/06\/29\/condutor-carro-de-luxo-atropela-motociclista.htm","15":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/oms-nao-orientou-lockdown-mundial-devido-a-mpox.htm","16":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/codigo-urna-nao-revela-voto.htm","17":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/aviao-com-cabine-desmontavel-nao-foi-produzido.htm","18":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/22\/base-aerea-da-otan-na-alemanha-eleva-alerta-de-seguranca-para-ameaca-potencial.htm","19":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/22\/homem-do-arizona-e-procurado-apos-ameacar-trump-de-morte.htm","20":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/a-sobrevivente-do-titanic-que-fez-previsao-sombria-de-um-novo-acidente.htm","21":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/raquel-landim\/2024\/08\/22\/datafolha-nunes-diz-que-vence-no-2-turno-e-datena-que-nao-desiste.htm","22":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/josias-de-souza\/2024\/08\/22\/marcal-consolida-cercadinho-bolsonarista-sem-bolsonaro.htm","23":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/thais-bilenky\/2024\/08\/22\/ao-contrario-de-adversarios-tabata-aposta-no-confronto-com-marcal.htm","24":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/reinaldo-azevedo\/2024\/08\/22\/o-e-da-coisa-marcal-e-o-mal-que-nao-cura-o-mal-bolsonarista-e-o-datafolha.htm","25":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/jamil-chade\/2024\/08\/21\/moscou-e-alvo-de-um-dos-maiores-ataques-de-drones-de-sua-historia.htm","26":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/carolina-brigido\/2024\/08\/22\/pec-que-anistia-partidos-sera-novo-foco-de-tensao-entre-stf-e-congresso.htm","27":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/leonardo-sakamoto\/2024\/08\/22\/pgr-sob-aras-nao-investigou-bolsonarismo-e-criticou-quem-cumpriu-a-tarefa.htm","28":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/carla-araujo\/2024\/08\/22\/ex-assessor-defende-ordens-de-moraes-e-nega-a-pf-ter-negociado-mensagens.htm","29":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/rogerio-gentile\/2024\/08\/21\/influenciadora-que-expos-klara-castanho-e-condenada-a-pagar-r-70-mil.htm","30":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/fernanda-magnotta\/2024\/08\/20\/hillary-e-biden-exaltam-harris-atacam-trump-e-reavivam-convencao-democrata.htm","31":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/22\/testemunha-diz-a-pf-que-delegado-atribuiu-a-moraes-ordem-para-confiscar-celular-de-perito.htm","32":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/22\/lider-da-oposicao-venezuelana-diz-que-supremo-procura-agradar-ao-regime-de-maduro-com-validacao-da-reeleicao-redes.htm","33":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/22\/presidente-da-guatemala-classifica-de-fraude-reeleicao-de-maduro.htm","34":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/a-hora\/2024\/08\/23\/pablo-marcal-desafia-bolsonaros-e-avanca-na-direita.htm","35":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/lula-anvisa-agilidade.htm","36":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/robert-f-kennedy-jr-suspende-campanha-e-anuncia-apoio-a-trump.htm","37":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/bombeiros-socorrem-100-banhistas-arrastados-por-ventania-em-copacabana.htm","38":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/23\/uol-e-folha-sabatinam-jorge-wilson-candidato-a-prefeitura-de-guarulhos.htm","39":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/saude\/ultimas-noticias\/redacao\/2024\/08\/23\/luana-araujo-avalia-governo-lula-na-saude-perdemos-oportunidades-claras.htm","40":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/leonardo-sakamoto\/2024\/08\/23\/haddad-desvincular-beneficios-sociais-do-salario-minimo-nao-e-prioridade.htm","41":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/andreza-matais\/2024\/08\/23\/oposicao-pede-cpi-e-apuracao-da-pgr-sobre-favorecimento-de-aliados-por-lula.htm","42":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/analise-marcal-usa-eleicoes-para-ganhar-visibilidade-e-desprezabolsonaro.htm","43":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/investigacao-aponta-cooperativa-do-mst-em-fraude-com-cestas-basicas-no-to.htm","44":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/homem-passeia-montado-em-bufalo-na-orla-de-copacabana-veja-o-video.htm","45":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/22\/homem-e-mordido-por-cobra-jararaca-e-leva-reptil-com-ele-para-upa-veja.htm","46":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/e-falso-que-selos-em-embalagens-de-chocolates-indicam-presenca-de-grafeno.htm","47":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/biden-nao-disse-que-ele-e-kamala-vao-fortalecer-a-imigracao-ilegal.htm","48":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/golpe-e-falso-que-quem-responder-quiz-ganha-caixa-branca-da-cacau-show.htm","49":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/islandia-pepino-receita-tiktok.htm","50":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/dez-paises-latino-americanos-e-eua-rejeitam-validacao-da-vitoria-de-maduro.htm","51":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/raquel-landim\/2024\/08\/23\/marcal-vai-fazer-live-no-horario-eleitoral-gratuito-e-promete-surpresas.htm","52":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/josias-de-souza\/2024\/08\/23\/marcal-e-virus-politico-contra-o-qual-nem-bolsonaro-esta-imune.htm","53":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/thais-bilenky\/2024\/08\/23\/o-medico-zen-do-mtst-que-se-tornou-braco-direito-de-boulos.htm","54":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/reinaldo-azevedo\/2024\/08\/23\/datafolha---marcal-prova-que-o-abismo-olha-para-os-que-olham-para-o-abismo.htm","55":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/carolina-brigido\/2024\/08\/23\/stf-deixa-pra-depois-das-eleicoes-julgamento-que-deve-regular-redes-sociais.htm","56":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/tales-faria\/2024\/08\/22\/ricardo-nunes-ja-nao-teme-que-bolsonaro-o-abandone-para-apoiar-pablo-marcal.htm","57":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/fernanda-magnotta\/2024\/08\/23\/kamala-harris-e-a-estrategia-de-contraste-em-resposta-a-donald-trump.htm","58":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/rfi\/2024\/08\/23\/paris-comemora-80-anos-de-libertacao-da-ocupacao-nazista-com-chegada-da-tocha-paralimpica.htm","59":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/policiais-agridem-homem-no-tocantins.htm","60":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/23\/carlos-bolsonaro-diz-que-processara-pablo-marcal-por-injuria-e-difamacao.htm","61":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/justica-determina-bloqueio-de-r-360-mil-de-jair-renan-bolsonaro-por-divida-com-banco.htm","62":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/23\/celta-vence-valencia-e-se-mantem-100-no-campeonato-espanhol.htm","63":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/presidente-da-ccj-enfrenta-stf-e-libera-votacao-de-3-projetos-contra-a-corte.htm","64":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/guerra-ucrania-russia-zelensky-joe-biden-eua-ajuda-militar.htm","65":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/23\/londres-revela-design-de-primeiro-memorial-para-vitimas-do-trafico-negreiro.htm","66":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/mercado-de-fiagro-cresceu-153-em-12-meses-e-37-de-marco-a-junho-diz-cvm.htm","67":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/meio-ambiente\/ultimas-noticias\/redacao\/2024\/08\/23\/7-sinais-de-que-seu-cachorro-te-ama-seu-pet-tambem-julga-os-outros.htm","68":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/rodoviaria-e-fechada-por-suspeita-de-bomba-no-df-mas-mala-so-tinha-roupas.htm","69":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/deutschewelle\/2024\/08\/23\/uniao-europeia-eua-e-10-paises-latino-americanos-rechacam-decisao-de-supremo-chavista-sobre-vitoria-de-maduro.htm","70":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/23\/mujica-diz-estar-destruido-apos-tratamento-contra-o-cancer.htm","71":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/ex-governador-do-rio-pezao-disputa-prefeitura-no-interior-e-tem-candidatura-contestada.htm","72":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/23\/guarda-costeira-grega-dispara-contra-barco-de-imigrantes-e-mata-1.htm","73":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/23\/cuba-enfrenta-nova-onda-de-apagoes.htm","74":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/23\/robert-kennedy-jr-suspende-campanha-e-pede-voto-em-trump.htm","75":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/ansa\/2024\/08\/23\/kennedy-jr-suspende-campanha-e-apoia-trump.htm","76":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/23\/tabata-chama-marcal-de-bandido-e-diz-que-vai-enfrenta-lo-tem-medo-de-mim.htm","77":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/23\/dino-da-30-dias-para-cgu-apresentar-proposta-de-portal-com-informacoes-sobre-emendas.htm","78":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/23\/com-cinco-representantes-brasil-domina-quartas-de-final-da-libertadores.htm","79":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/23\/parana-pesquisas-segundo-turno-sao-paulo-sp.htm","80":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/trump-nega-kamala-pesquisas.htm","81":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/23\/biden-anuncia-nova-ajuda-militar-a-ucrania.htm","82":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/23\/robert-kennedy-jr-suspende-campanha-presidencial-nos-eua-e-apoia-trump.htm","83":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/orplana-repudia-incendios-em-ribeirao-e-diz-que-produtores-nao-sao-responsaveis.htm","84":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/fumaca-sp-queimadas.htm","85":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/e-feito-por-ia-video-de-patricia-abravanel-sobre-proposta-para-vender-sbt.htm","86":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/ataque-festival-alemanha-mortos.htm","87":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/23\/sou-o-unico-capaz-de-lutar-contra-os-dois-pts-em-guarulhos.htm","88":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/ansa\/2024\/08\/23\/ataque-com-faca-em-festival-na-alemanha-deixa-mortos-e-feridos.htm","89":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/23\/rebeldes-do-mali-dizem-que-russia-nao-fez-contato-para-tratar-de-prisioneiros-do-grupo-wagner.htm","90":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/lula-apresenta-plano-de-investimento-de-r-39-bi-em-educacao-profissional.htm","91":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/fabiola-cidral\/2024\/08\/23\/bolsonaro-e-chamado-para-ajudar-na-campanha-de-nunes.htm","92":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/justica-autoriza-que-pf-tenha-acesso-a-caixa-preta-de-aviao-da-voepass.htm","93":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/presidente-da-anvisa-rebate-lula-e-diz-que-avisou-sobre-falta-de-servidores.htm","94":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/dino-manda-cgu-retirar-obstaculos-dos-dados-do-orcamento-secreto-no-portal-da-transparencia.htm","95":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/consorcio-vence-licitacao-para-parque-a-ser-construido-no-campo-de-marte.htm","96":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/senador-bolsonarista-apoia-e-aconselha-marcal-apesar-de-criticas-de-bolsonaro.htm","97":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/tentativa-estupro-roubo-usp.htm","98":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/23\/meta-diz-que-grupo-hacker-iraniano-mirou-contas-de-whatsapp-de-auxiliares-de-trump-e-biden.htm","99":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/municipios-incendios-sp.htm","100":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/caso-empresaria-morte-nova-decisao-prisao.htm","101":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/23\/ataque-a-faca-na-alemanha-deixa-tres-mortos-e-quatro-feridos-graves-segundo-a-policia.htm","102":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/professora-bolo-com-maconha-rs.htm","103":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/correcao-tarcisio-diz-que-marcal-baixou-muito-o-nivel-das-eleicoes-na-cidade-de-sao-paulo.htm","104":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/dupla-sena-concurso-2705-sorteio-23-de-agosto.htm","105":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/23\/ataque-a-faca-deixa-tres-mortos-e-quatro-feridos-graves-na-alemanha-policia.htm","106":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/rogerio-marinho-protocola-reclamacao-no-cnj-contra-auxiliares-de-moraes.htm","107":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/oms-cria-plano-de-acao-para-interromper-surto-de-mpox-e-busca-us-135-milhoes-em-financiamento.htm","108":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/incendios-florestais-interditam-rodovias-no-interior-de-sp-governo-instala-gabinete-de-crise.htm","109":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/quina-concurso-6515-sorteio-23-de-agosto.htm","110":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/casal-brasileiro-chile-agosto.htm","111":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/advogado-de-ex-assessor-de-moraes-ministro-pode-muito-mas-nao-pode-tudo.htm","112":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/23\/coreia-do-norte-condena-plano-nuclear-estrategico-dos-eua.htm","113":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/23\/segundo-policial-de-memphis-se-declara-culpado-por-morte-de-motorista-negro.htm","114":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/transferencia-fundacao-casa-sertaozinho-fumaca.htm","115":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/23\/juiz-do-es-e-mais-19-sao-denunciados-por-fraudes-para-pegar-heranca-de-mortos.htm","116":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/23\/biden-fala-com-lideres-do-egito-e-do-catar-para-destravar-cessar-fogo-na-faixa-de-gaza.htm","117":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/leticia-casado\/2024\/08\/23\/amigo-de-ex-assessor-de-moraes-quer-acareacao-com-policial.htm","118":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/23\/lula-casa-boulos-propaganda-tv-eleicoes.htm","119":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/leonardo-sakamoto\/2024\/08\/23\/maioria-da-esquerda-brasileira-cre-que-maduro-perdeu-eleicao-diz-pesquisa.htm","120":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/anel-preto-misterioso-ceu-virginia-eua-fenomeno.htm","121":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/23\/homem-condenacao-pensao-eua.htm","122":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/23\/incendios-florestais-deixam-30-cidades-de-sao-paulo-em-alerta-maximo.htm","123":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/24\/defesa-civil-decreta-estado-de-alerta-para-baixas-temperaturas-em-sao-paulo.htm","124":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/24\/lula-conversa-com-presidente-da-colombia-para-acao-conjunta-sobre-venezuela.htm","125":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/2024\/08\/24\/mega-sena-concurso-2766-sorteio-24-de-agosto.htm","126":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/24\/pesquisas-eua-240824.htm","127":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/24\/ceo-do-telegram-pavel-durov-e-preso-na-franca-diz-midia-local.htm","128":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/24\/nota-ministerio-da-saude-anvisa-declaracao-lula.htm","129":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/24\/ex-assessor-de-moraes-quer-barrar-inqueritos-abertos-espontaneamente-por-ministros-do-stf.htm","130":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/24\/tribunal-transforma-assistentes-em-chefes-para-ampliar-cota-de-mulheres.htm","131":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/24\/pacheco-defende-prudencia-em-pedido-de-impeachment-de-moraes.htm","132":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/24\/alemanha-prende-segunda-pessoa-apos-atentado-a-faca-em-festa-popular.htm","133":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/raquel-landim\/2024\/08\/24\/suspensao-de-perfis-de-marcal-racha-direita-e-cria-saia-justa-para-nunes.htm","134":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/josias-de-souza\/2024\/08\/24\/emparedado-por-maduro-lula-exibe-uma-nudez-democratica.htm","135":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/reinaldo-azevedo\/2024\/08\/24\/o-e-da-coisa-pablo-pcc-e-a-questao-quem-tem-a-coragem-de-xandao-em-sp.htm","136":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/jamil-chade\/2024\/08\/24\/jamil-chade-passa-a-escrever-coluna-a-partir-de-nova-iorque.htm","137":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/carolina-brigido\/2024\/08\/24\/ministros-do-stf-elogiam-publicamente-mas-tem-ressalvas-a-metodo-de-moraes.htm","138":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/leonardo-sakamoto\/2024\/08\/24\/milei-permite-que-argentina-seja-usada-para-bombar-atos-golpistas-no-brasil.htm","139":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/24\/alcaraz-deixa-treino-antes-do-us-open-por-precaucao.htm","140":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/24\/prefeito-de-ribeirao-preto-descarta-necessidade-de-evacuacao-da-casas.htm","141":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/24\/brasil-e-colombia-reiteram-que-seguem-esperando-atas-de-eleicao-na-venezuela.htm","142":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/24\/brasil-e-colombia-voltam-a-pedir-que-venezuela-publique-atas-eleitorais-comunicado.htm","143":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/24\/brasil-e-colombia-voltam-a-pedir-publicacao-de-atas-na-venezuela.htm","144":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/24\/djokovic-lamenta-falta-de-coerencia-na-luta-antidoping-apos-caso-sinner.htm","145":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/24\/presidente-argentino-assume-namoro-com-ex-vedete.htm","146":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/a-hora\/2024\/08\/25\/de-cunha-a-arthur-lira-emendas-crescem-11-vezes-e-consomem-r-213-bi.htm","147":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/jamil-chade\/2024\/08\/25\/israel-e-hezbollah-ampliam-ataques-e-guerra-vive-escalada-alarmante.htm","148":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/neve-em-santa-catarina.htm","149":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/25\/religiao-define-voto-pastores-marco-feliciano-e-henrique-vieira-respondem.htm","150":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/exercito-apura-foto-em-que-militares-aparecem-fazendo-sinal-de-faccao.htm","151":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/fraude-policiais-manutencao-de-viaturas.htm","152":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/quem-e-panvel-durov.htm","153":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/silas-camara-bancada-evangelica-cirurgia.htm","154":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/domo-de-ferro.htm","155":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/russia-pede-acesso-ceo-telegram-preso-franca.htm","156":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/josias-de-souza\/2024\/08\/24\/lula-e-petro-rodam-em-torno-de-um-nada-que-ja-ultrapassa-tudo.htm","157":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/jamil-chade\/2024\/08\/25\/kamala-biden-e-trump-instrumentalizam-gaza-como-arma-eleitoral.htm","158":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/leonardo-sakamoto\/2024\/08\/25\/fogo-em-sp-e-agua-no-rs-anunciam-ao-brasil-seu-novo-normal-e-seu-novo-clima.htm","159":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/lula-incendios-sp-queimadas-brasilia-df.htm","160":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/filipinas-acusam-navios-chineses-de-bloquearem-missao-de-abastecimento-no-mar-do-sul-da-china.htm","161":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/egito-alerta-contra-perigos-de-abertura-de-nova-frente-de-guerra-no-libano.htm","162":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/agencias-da-onu-dizem-que-acontecimentos-na-fronteira-entre-libano-e-israel-sao-preocupantes.htm","163":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/pastor-e-preso-por-abuso-sexual-de-mulheres-em-cura-espiritual-no-ms.htm","164":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/rfi\/2024\/08\/25\/paris-comemora-80-anos-da-libertacao-do-nazismo-e-homenageia-apoio-de-republicanos-espanhois.htm","165":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/enchentes-matam-13-pessoas-na-indonesia.htm","166":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/egito-alerta-general-dos-eua-em-visita-sobre-risco-no-libano.htm","167":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/problemas-abastecimento-agua-interior-sao-paulo.htm","168":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/presidente-da-ucrania-diz-que-apoia-realizacao-de-2-cupula-de-paz-na-india.htm","169":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/quatro-ficam-feridos-em-ataque-com-faca-em-sydney-diz-policia.htm","170":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/air-france-cancela-voos-para-tel-aviv-e-beirute.htm","171":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/25\/israel-afirma-ter-frustrado-ataque-em-grande-escala-do-hezbollah.htm","172":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/incendio-florestal-na-ilha-da-madeira-e-controladoapos-11-dias.htm","173":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/apos-pedido-do-ibama-pf-ira-investigar-focos-de-incendio-no-pais.htm","174":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/presos-incendios-criminosos-interior-sao-paulo.htm","175":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/homem-preso-incendio-criminoso-pasto-fazenda-goias.htm","176":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/leonardo-sakamoto\/2024\/08\/25\/marcal-ampliou-redes-ilegalmente-justo-que-nao-possa-usa-las-diz-jurista.htm","177":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/mulher-de-102-anos-se-torna-a-paraquedista-mais-velha-da-gra-bretanha.htm","178":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/25\/tripulantes-sao-resgatados-em-alto-mar-em-pe-com-suspeita-de-infeccao.htm","179":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/25\/governo-lula-ve-novo-dia-do-fogo-e-coordenacao-criminosa-em-queimadas-em-sp.htm","180":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/25\/hamas-rejeita-novas-condicoes-israelenses-em-negociacoes-de-cessar-fogo.htm","181":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/pra-comecar-a-semana\/2024\/08\/25\/israel-e-hezbollah-lancam-ataques-e-escalam-violencia-no-oriente-medio.htm","182":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/raquel-landim\/2024\/08\/25\/tarcisio-preve-debelar-incendios-em-sp-neste-domingo-faltam-apenas-2.htm","183":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/25\/tocha-dos-jogos-paralimpicos-atravessa-canal-da-mancha-e-chega-a-franca.htm","184":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/25\/caverna-de-gelo-desaba-e-deixa-desaparecidos-na-islandia.htm","185":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/25\/telegram-afirma-que-ceo-nao-tem-nada-a-esconder.htm","186":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/25\/pf-abre-dois-inqueritos-para-investigar-suposta-acao-criminosa-em-incendios-no-interior-de-sp.htm","187":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/25\/rio-candidata-do-pt-se-pronuncia-sobre-a-agressao-de-bolsonarista-a-equipe.htm","188":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/25\/ator-jackie-chan-conduzira-tocha-paralimpica-em-paris-na-quarta-feira.htm","189":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/25\/izquierdo-do-nacional-tem-piora-no-quadro-apos-sofrer-arritmia-em-jogo-contra-o-sao-paulo.htm","190":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/25\/pais-trava-guerra-contra-queimadas.htm","191":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/25\/fumaca-de-queimadas-interrompe-rave-no-interior-de-sp-e-mais-de-500-pessoas-sao-atendidas.htm","192":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/apos-ser-preso-por-incendio-em-sp-suspeito-disse-ter-agido-em-nome-do-pcc.htm","193":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/autoridade-diz-nao-ter-recebido-provas-de-que-maduro-venceu-na-venezuela.htm","194":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/brasileiros-no-chile-ficaram-presos-em-neve-e-sobreviveram-a--20c.htm","195":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/naufragio-na-italia-quem-pode-ser-preso-por-mortes-em-iate-de-bilionario.htm","196":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/em-nova-decisao-dino-mira-contratacoes-de-ongs-com-recursos-de-emendas.htm","197":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/leonardo-sakamoto\/2024\/08\/26\/brasil-quer-convencer-trabalhadores-precarizados-de-que-sao-empreendedores.htm","198":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/26\/candidato-do-pt-fala-em-redencao-em-sao-bernardo-do-campo.htm","199":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/desmatamento-caiu-desde-abril-em-biomas-do-matopiba-diz-marina-silva.htm","200":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/lula-atletas-olimpicos-planalto.htm","201":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/politica\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/pf-cumpre-buscas-ex-governador-tocantins-fraude-licitacao.htm","202":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/video-de-homem-colocando-fogo-em-pasto-e-de-2020-e-foi-feito-no-mato-grosso.htm","203":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/video-distorce-posts-de-bolsonaristas-para-associa-los-a-queimadas.htm","204":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/silvio-santos-morte-h1n1-video-de-queda-e-de-2014.htm","205":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/internacional\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/drone-militar-atinge-predio-residencial-na-russia.htm","206":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/26\/jornalista-da-reuters-esta-em-estado-critico-apos-ataque-na-ucrania.htm","207":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/26\/presidente-da-nicaragua-critica-postura-de-lula-sobre-venezuela.htm","208":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/raquel-landim\/2024\/08\/26\/avalanche-teria-combinado-codigo-para-mulher-se-despedir-da-familia.htm","209":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/josias-de-souza\/2024\/08\/26\/tabata-desafia-pablo-marcal-nao-foge-que-vai-ser-pior.htm","210":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/reinaldo-azevedo\/2024\/08\/26\/reinaldo-ha-instrumentos-para-barrar-marcal-leis-serao-aplicadas-ou-nao.htm","211":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/jamil-chade\/2024\/08\/26\/itamaraty-recomenda-que-brasileiros-deixem-o-libano-por-risco-de-conflito.htm","212":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/colunas\/rogerio-gentile\/2024\/08\/26\/mulher-cai-no-golpe-do-amor-apos-promessa-de-receber-800-mil-dolares.htm","213":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/26\/pablo-marcal-propaganda-eleitoral-deep-fake-inteligencia-artificial.htm","214":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/reuters\/2024\/08\/26\/israel-ainda-enfrenta-ameaca-de-ataque-do-ira-e-seus-representantes-diz-pentagono.htm","215":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/morte-brigadista-incendios-fogo-focos-parque-xingu.htm","216":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/26\/marcal-pede-ajuda-para-tirar-pcc-do-prtb-e-diz-que-bolsonaro-nao-manda-na-direita.htm","217":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/eleicoes\/2024\/08\/26\/militancia-cobra-boulos-mais-confronto.htm","218":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/cotidiano\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/justica-aceita-denuncia-cracolandia.htm","219":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/confere\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/nao-existe-medidor-de-glicose-a-laser-produto-anunciado-e-suspeito.htm","220":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/quina-concurso-6517-sorteio-26-de-agosto.htm","221":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/26\/clima-inmet-alerta-para-baixa-umidade-no-centro-oeste-norte-e-nordeste-e-para-geada-no-sul.htm","222":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/26\/chefe-da-onu-emite-sos-mundial-pela-rapida-elevacao-do-oceano-pacifico.htm","223":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/26\/villarreal-vence-celta-4-3-e-e-lider-provisorio-do-campeonato-espanhol.htm","224":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/26\/operacao-contra-fogo-em-sp-maior-aviao-da-forca-aerea-helibaldes-aceiros-e-mais.htm","225":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/26\/ex-bc-doa-r-100-mil-a-campanha-de-tabata-e-r-260-mil-a-outros-6-candidatos.htm","226":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/26\/evo-morales-desafia-juizes-na-bolivia-e-convoca-congresso-partidario.htm","227":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/26\/wall-street-fecha-sem-tendencia-e-dow-jones-em-novo-recorde.htm","228":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/agencia-estado\/2024\/08\/26\/o-que-tem-na-fumaca-das-queimadas-veja-substancias.htm","229":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/dupla-sena-concurso-2706-sorteio-26-de-agosto.htm","230":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/2024\/08\/26\/lotomania-concurso-2665-sorteio-26-de-agosto.htm","231":"https:\/\/noticias.uol.com.br\/ultimas-noticias\/afp\/2024\/08\/26\/incendios-no-estado-de-sao-paulo-foram-apagados-diz-tarcisio-de-freitas.htm"},"source":{"0":"UOL","1":"UOL","2":"UOL","3":"UOL","4":"UOL","5":"UOL","6":"UOL","7":"UOL","8":"UOL","9":"UOL","10":"UOL","11":"UOL","12":"UOL","13":"UOL","14":"UOL","15":"UOL","16":"UOL","17":"UOL","18":"UOL","19":"UOL","20":"UOL","21":"UOL","22":"UOL","23":"UOL","24":"UOL","25":"UOL","26":"UOL","27":"UOL","28":"UOL","29":"UOL","30":"UOL","31":"UOL","32":"UOL","33":"UOL","34":"UOL","35":"UOL","36":"UOL","37":"UOL","38":"UOL","39":"UOL","40":"UOL","41":"UOL","42":"UOL","43":"UOL","44":"UOL","45":"UOL","46":"UOL","47":"UOL","48":"UOL","49":"UOL","50":"UOL","51":"UOL","52":"UOL","53":"UOL","54":"UOL","55":"UOL","56":"UOL","57":"UOL","58":"UOL","59":"UOL","60":"UOL","61":"UOL","62":"UOL","63":"UOL","64":"UOL","65":"UOL","66":"UOL","67":"UOL","68":"UOL","69":"UOL","70":"UOL","71":"UOL","72":"UOL","73":"UOL","74":"UOL","75":"UOL","76":"UOL","77":"UOL","78":"UOL","79":"UOL","80":"UOL","81":"UOL","82":"UOL","83":"UOL","84":"UOL","85":"UOL","86":"UOL","87":"UOL","88":"UOL","89":"UOL","90":"UOL","91":"UOL","92":"UOL","93":"UOL","94":"UOL","95":"UOL","96":"UOL","97":"UOL","98":"UOL","99":"UOL","100":"UOL","101":"UOL","102":"UOL","103":"UOL","104":"UOL","105":"UOL","106":"UOL","107":"UOL","108":"UOL","109":"UOL","110":"UOL","111":"UOL","112":"UOL","113":"UOL","114":"UOL","115":"UOL","116":"UOL","117":"UOL","118":"UOL","119":"UOL","120":"UOL","121":"UOL","122":"UOL","123":"UOL","124":"UOL","125":"UOL","126":"UOL","127":"UOL","128":"UOL","129":"UOL","130":"UOL","131":"UOL","132":"UOL","133":"UOL","134":"UOL","135":"UOL","136":"UOL","137":"UOL","138":"UOL","139":"UOL","140":"UOL","141":"UOL","142":"UOL","143":"UOL","144":"UOL","145":"UOL","146":"UOL","147":"UOL","148":"UOL","149":"UOL","150":"UOL","151":"UOL","152":"UOL","153":"UOL","154":"UOL","155":"UOL","156":"UOL","157":"UOL","158":"UOL","159":"UOL","160":"UOL","161":"UOL","162":"UOL","163":"UOL","164":"UOL","165":"UOL","166":"UOL","167":"UOL","168":"UOL","169":"UOL","170":"UOL","171":"UOL","172":"UOL","173":"UOL","174":"UOL","175":"UOL","176":"UOL","177":"UOL","178":"UOL","179":"UOL","180":"UOL","181":"UOL","182":"UOL","183":"UOL","184":"UOL","185":"UOL","186":"UOL","187":"UOL","188":"UOL","189":"UOL","190":"UOL","191":"UOL","192":"UOL","193":"UOL","194":"UOL","195":"UOL","196":"UOL","197":"UOL","198":"UOL","199":"UOL","200":"UOL","201":"UOL","202":"UOL","203":"UOL","204":"UOL","205":"UOL","206":"UOL","207":"UOL","208":"UOL","209":"UOL","210":"UOL","211":"UOL","212":"UOL","213":"UOL","214":"UOL","215":"UOL","216":"UOL","217":"UOL","218":"UOL","219":"UOL","220":"UOL","221":"UOL","222":"UOL","223":"UOL","224":"UOL","225":"UOL","226":"UOL","227":"UOL","228":"UOL","229":"UOL","230":"UOL","231":"UOL"}}